<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt18pkdks</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Archaeology</subject>
         <subject>History</subject>
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La arqueología: entre la historia y la prehistoria.</book-title>
         <subtitle>Estudio de una frontera conceptual</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Suárez</surname>
               <given-names>Carlo Emilio Piazzini</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586956383</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586958059</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>Carlo Emilio Piazzini Suárez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt18pkdks"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Desde el siglo XIX la arqueología se ha concebido como una etnografía prehistórica o como una ciencia auxiliar de la historia, mientras que en las últimas décadas la certeza de que la disciplina no debe restringirse al pasado prehistórico explica el auge de las denominadas arqueologías históricas. De ahí que la diferencia entre historia y prehistoria no sólo sea cronológica, sino que, y más importante, constituya una actualización de las diferencias entre categorías más amplias como espíritu y materia, espacio y tiempo. Así, preguntarse por el concepto de prehistoria es cuestionarse por las huellas excluidas de la historia en virtud de una metafísica que acerca la escritura alfabética al espíritu, mientras condena las materialidades a una condición abyecta. Asimismo, la lejanía de la prehistoria respecto al presente histórico no es sólo una cuestión temporal, sino que remite al proceso por el cual la diferencia en el espacio fue ordenada en la modernidad como una diferencia en el tiempo. Mediante una espacialización crítica de la oposición historia-prehistoria tal como ha operado en Colombia, se plantea que, cuando la arqueología rompe los límites cronológicos de lo indígena precolombino, se produce una restitución de la diferencia espacial entre prehistoria e historia, y con ello emerge, en los márgenes e intersticios de los espacios sociales, lo no dicho, lo olvidado en el corazón mismo de la historia. Desde esta perspectiva, son las espacialidades y las materialidades las que constituyen el ámbito de referencia de una arqueología que no puede ser simplemente histórica si quiere transgredir el régimen del tiempo moderno.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="248"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro ofrece los resultados de una investigación que se pregunta por la manera como un campo de conocimiento, la arqueología, ha definido su objeto de estudio en una relación plena de tensiones entre los conceptos de prehisto- ria e historia. Esta pregunta se desarrolla mediante un análisis crítico de la forma en que prehistoria —como un concepto negativo que básicamente se refiere a aquello que antecede a la historia o no es historia— fue demarcando los límites de un afuera en el que se ha situado el conocimiento arqueológico desde mediados del siglo xix hasta finales del siglo xx.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este estudio se dirige a comprender el proceso de formación de la diferencia entre dos campos de conocimiento, arqueología e historia, analizando el concepto de prehistoria. También quiere evaluar cómo esa diferencia fue apropiada desde una geografía situada en la frontera externa de los centros metropolitanos de producción de conocimiento arqueológico e histórico, como es Colombia. A partir de una definición de las características de los enunciados que constituyen el concepto de prehistoria y de una identificación de las principales rupturas o acercamientos efectuados entre los dos campos de conocimiento desde el siglo xix hasta finales del siglo xx, se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I</label>
                     <title>Prehistoria:</title>
                     <subtitle>emergencia y consolidación</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La formación del concepto de prehistoria tiene lugar en el contexto de lo que Foucault ha denominado la<italic>edad de la historia</italic>, entendida esta última “como saber y como modo de ser de la empiricidad”.¹ La prehistoria emerge como una articulación de enunciados negativos que sirve al propósito de demarcar los límites de una nueva conceptualización de la historia. Es también, en el contexto de repartición epistemológica de viejos y nuevos saberes en disciplinas científicas, donde la arqueología devendría en buena medida como algo difícil de separar de la prehistoria.</p>
                     <p>En este capítulo se quiere mostrar el contexto de emergencia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II</label>
                     <title>Aperturas hacia la historia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La nueva arqueología o arqueología procesual dominó el panorama de la arqueología norteamericana durante las décadas de los sesenta y ochenta; además, es muy frecuente que sus planteamientos básicos hayan seguido aplicándose hasta el presente. Su impacto fue importante en otras partes, como es el caso de Europa y Latinoamérica, donde muchos arqueólogos apropiaron sus conceptos para definir lo que era o no era arqueología, así como sus modelos y metodologías para aplicarlos a investigaciones específicas.</p>
                     <p>No obstante, desde temprano se dejaron escuchar voces escépticas, y en el transcurso de las tres últimas décadas se ha pasado de las críticas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III</label>
                     <title>De la ciencia de los analfabetos al pensamiento del espacio y las materialidades</title>
                  </title-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hemos comenzado diciendo que el concepto de prehistoria está compuesto por dos enunciados que, más que definir un ámbito preciso para el conocimiento arqueológico, están dirigidos a demarcar los límites de la historia respecto de una frontera difusa con el afuera de la naturaleza. El primer elemento es la ausencia de escritura, un enunciado negativo que deja por descarte a la arqueología todo aquello que se aparta del lenguaje escrito de carácter fonético-alfabético. El segundo enunciado se encarga de precisar temporalmente esta ausencia de escritura y la sitúa en una condición de anterioridad respecto de la historia. En síntesis, la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV</label>
                     <title>La prehistoria en un país letrado</title>
                  </title-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Procede en este capítulo efectuar una espacialización crítica de la problemática hasta ahora tratada sobre el concepto de prehistoria, a propósito de la arqueología en Colombia. Se trata de indagar por la forma como, en un contexto fronterizo de los centros de producción de la teoría arqueológica e histórica, fue apropiado el concepto de prehistoria, cuáles antecedentes existían para su recepción, así como las consecuencias derivadas de su aplicación.</p>
                     <p>En Colombia, los restos materiales de las sociedades pretéritas comienzan a ser objeto de discursos naturalistas, históricos y geográficos durante la segunda mitad del siglo XIX. Desde entonces, se va configurando</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esta investigación se ha dirigido a establecer la manera como se ha construido una frontera conceptual entre campos de conocimiento que en primera instancia poseen una condición de adyacencia y, en ocasiones, de superposición entre sus respectivos objetos discursivos. Se ha preguntado cómo arqueología e historia, a pesar de estudiar las sociedades humanas del pasado, encarnan una diferencia que se expresa tanto en los campos disciplinares como en la clase de las realidades estudiadas. El concepto de prehistoria, en relación con el cual la arqueología ha definido su objeto discursivo en la modernidad, es diciente al respecto:<italic>materialidades sociales diferentes</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>221</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18pkdks.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>236</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
