<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788523211868</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Teatro (Literatura)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Teatro brasileiro</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Artes cênicas</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cinema</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Art &amp; Art History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Dramaturgia, ainda: reconfigurações e rasuras</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Mendes</surname>
               <given-names>Cleise Furtado</given-names>
            </name>
            <role>(Organizadora)</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788523208318</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788523211868</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EDUFBA</publisher-name>
         <publisher-loc>Salvador</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>organizadora</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788523211868"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Os textos presentes neste livro abordam novas indagações que se colocam a partir da relação da dramaturgia com as mídias emergentes, analisando a sua convivência com noções fundamentais da teoria do drama, revisitadas sob nova perspectiva, em face da produção contemporânea.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="239"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Dramaturgia, ainda</title>
                     <subtitle>aqui e agora</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mendes</surname>
                           <given-names>Cleise Furtado</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A dramaturgia, como ofício poético de produzir imagens de ações humanas e através delas agenciar sentidos para nossa aventura histórica, confunde sua origem com a das mais antigas expressões artísticas. Associada à dança, à música e ao trabalho dos atores, engendrou as primeiras formas do teatro ocidental e, durante quase três milênios, alimentou a imaginação do público, encenando os desejos e necessidades de cada época. Esse casamento tão bem-sucedido, ao qual não faltaram sequer as tensões de praxe, fez com que os cônjuges terminassem por ser confundidos, como em geral acontece em uniões bem menos longevas.</p>
                     <p>“Drama” e “teatro” passaram</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Do texto à encenação:</title>
                     <subtitle>a expansão cênica da narrativa e sua eficácia simbólica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bezerra</surname>
                           <given-names>Antonia Pereira</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O presente ensaio resulta de uma pesquisa de criação dramatúrgica ancorada nas diversas possibilidades e utilidades da narrativa enquanto instrumento e meio privilegiado de encontrar e compreender o outro; de atribuir sentido à experiência vivida. A exploração desse tema numa perspectiva de construções dramáticas pede uma interface entre as abordagens estética e teórica, acerca do drama e da especificidade da narrativa. É nesse sentido que acolho saberes diversos sobre a narrativa, contemplando, num primeiro momento, as teorias de Paul Ricoeur (XXX, 1985, 1984, 1983, 1975) – os quatro tomos do<italic>Temps et récit</italic>e<italic>La Métaphore vive</italic>– e de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>A dramaturgia do futebol:</title>
                     <subtitle>o passe de bola de Gilberto Gil</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lopes</surname>
                           <given-names>Cássia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em entrevista à revista<italic>Veja</italic>, em 21 de julho de 2004, evocou-se o quiasma que atormentou a recepção da imagem de Gilberto Gil: o hiato entre o estético e o político. Visto como signo emblemático da música popular brasileira, o compositor entrou na cena da política para ser personagem do Planalto Central do país. Com o terno e a gravata, protagonizou outro enredo de sua biografia que, a princípio, parece antagonizar com a figura descontraída, geralmente associada ao artista. A imagem do cantor ganhou uma complexidade de sentidos que dispensa qualquer tentativa simples de interpretá-lo; é preciso compreender o seu</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Canudos, a guerra do sem fim:</title>
                     <subtitle>entre drama e história</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mendes</surname>
                           <given-names>Cleise</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como, na síntese exigida por duas horas de um espetáculo teatral, ousar configurar a maior das histórias que tecem a nossa história, a epopeia trágica que foi a Guerra de Canudos? Como peneirar a profusão de cartas, relatos, relatórios, mentiras, desmentidos, lendas, documentos, textos achados, textos forjados, citações, orações, imprecações? Como daí extrair/construir uma situação dramática e seu desenvolvimento? Que personagens seguir, ressaltar, que outras abandonar? Se o dramaturgo, aí, é de algum modo um “tradutor”, portanto um traidor, como escolher entre a traição imperdoável e a traição inescapável? Euclides da Cunha criou o mundo de<italic>Os Sertões</italic>, espaço que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>A partir de que fileira</title>
                     <subtitle>é possível iludir o olhar do público?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mostaço</surname>
                           <given-names>Edelcio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>É inegável que o teatro contemporâneo vem apresentando um crescente interesse pela narratividade, em detrimento das constituintes dramáticas que o conformaram na maior parte de sua existência histórica, movimento esse que reitera um momento de crise e, em consequência, expõe seus novos formatos.</p>
                     <p>O ressurgimento da narratividade vem se constituindo em tema recorrente de análises e teorizações, especialmente depois que cresceram as investigações em torno da constituição do discurso e dos gêneros, infundindo sobrevida a temas, assuntos e abordagens supostas ultrapassadas e distantes. Os trabalhos de Kristeva (<italic>Introdução à semanálise</italic>), Todorov (<italic>Dicionário das ciências da linguagem</italic>), Barthes (<italic>Introdução à análise</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Brecht e a reinvenção da fábula:</title>
                     <subtitle>compromisso e leveza</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mendes</surname>
                           <given-names>Elisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As questões levantadas por Brecht em relação ao compromisso de um artista com seu tempo continuam a inquietar boa parte dos encenadores contemporâneos; estão presentes em nosso trabalho cotidiano, inspiram e alimentam posturas críticas sobre o teatro nos dias atuais, suas tendências, transformações, repetições. A própria trajetória teatral de Brecht permanece instigante para qualquer estudioso das artes cênicas. Por se tratar de um autor sempre irreverente quanto aos dogmas estéticos, provocador de modificações fundamentais no conceito da encenação e da interpretação, ele convida o artista cênico contemporâneo a transformar continuamente a sua própria criação, a interrogar suas convenções para manter-se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Cenas da corte do Rio de Janeiro</title>
                     <subtitle>Cenas da corte do Rio de Janeiro</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hoisel</surname>
                           <given-names>Evelina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sem nenhuma exceção, as comédias de Martins Pena procuram construir e caracterizar a Corte do Rio de Janeiro. Através das rubricas que indicam a localização da cena, o espaço da geografia social do Rio de Janeiro é demarcado e se insere na superfície textual como um palco de múltiplas cenas. Todavia, enquanto espaço físico, é apenas referenciado. As várias alusões ao Rio de Janeiro não se fazem no sentido de uma descrição paisagística de seu cenário. Apenas algumas referências podem indicar a sua topografia, suas ruas, seus prédios: Catete, Jardim Botânico, Paineiras, Carioca, templo inglês na rua dos Borbonos, teatro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>Cinema de desassossego:</title>
                     <subtitle>sentidos, sensações e sentimentos no filme noir</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Maia</surname>
                           <given-names>Guilherme</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Definir com precisão a classe de filmes considerados merecedores da<italic>griffe</italic>“<italic>noir</italic>” é tarefa bem complexa. Série, estilo, escola, gênero, movimento, ciclo ou tudo isso ao mesmo tempo? Alain Silver e Elizabeth Ward flagram muitas dificuldades na captura da natureza do<italic>noir</italic>cinematográfico: “Parece claro para todos que existe uma ‘série’<italic>noir</italic>entre os filmes produzidos em Hollywood. É outra questão definir suas características essenciais.”² (SILVER, WARD, 1992, p. 398, tradução nossa) Em livro considerado uma das obras de referência de maior fôlego no campo dos estudos sobre o<italic>film noir</italic>³ – termo aplicado por críticos franceses em 1946 para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>Desafios do encenador:</title>
                     <subtitle>entre atores e personagens</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Alves</surname>
                           <given-names>Hebe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A arte teatral praticada hoje se processa em permanente diálogo com a tradição, com os movimentos artísticos que colocaram novas questões no horizonte de cada manifestação artística e testaram os seus limites. São estudos e soluções encontradas para problemas levantados por muitas gerações de artistas. Há sempre a esperança de se alcançar uma tradução cênica mais satisfatória, que preencha a expectativa de mobilizar grande número de espectadores e que confirme o acerto de uma realização. É, assim, amparado pelas leis da composição artística, que o artista se lança à tarefa de criar uma nova obra, ora estabelecendo pontos em comum</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>Convergências, emergências</title>
                     <subtitle>(e divergências) digitais</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sydenstricker</surname>
                           <given-names>Iara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A tecnologia digital dos meios de comunicação de massa vem impulsionando uma grande flexibilização da produção audiovisual, na mesma medida do incremento de plataformas de exibição e da demanda por novas programações, e de um significativo crescimento da disputa entre agentes criadores e realizadores. Além da televisão,² surgem novas plataformas − meios, veículos ou, mais popularmente, mídias³ − de comunicação, como a<italic>internet</italic>e os chamados<italic>mobiles</italic>⁴ (veículos móveis), tais quais telefones celulares, dentre outras invenções eletrônicas. Na chamada era digital, um programa produzido para televisão pode ser veiculado na<italic>internet</italic>ou no celular, ainda que pensado sob diferentes estratégias</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>A teoria da recepção e a encenação</title>
                     <subtitle>dos dramas de língua alemã em Salvador</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cajaiba</surname>
                           <given-names>Luis Claudio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A pesquisadora alemã Kathrin Sartinger (1994) em sua obra intitulada<italic>Para além de Brecht… Recepção produtiva do teatro no Brasil, Bertolt Brecht como exemplo</italic>,² resultado de sua tese de doutoramento, cuja pesquisa foi realizada na cidade de São Paulo, parece atender a um antigo apelo das artes cênicas: à necessidade de refletir sobre relação espetáculo/espectador.</p>
                     <p>Outra obra organizada por Sartingen (1996, p. 8),<italic>Mosaicos de Brecht – Estudos de recepção literária</italic>, resultado de um curso de pós-graduação em teoria literária ministrado na Universidade de Campinas – UNICAMP, em 1995, também traz textos produzidos pelos alunos do referido curso, que objetivaram</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>A implosão da forma dramática</title>
                     <subtitle>no teatro de Beckett</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marfuz</surname>
                           <given-names>Luiz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Absurdista, classicista, simbolista, tragicômico, niilista, teatro não-ilusionista, antiteatro, metateatro, teatro do repouso, teatro do absurdo, drama de estações, drama estático, drama lírico, farsa metafísica – estas são algumas formas de se adjetivar o teatro de Beckett. Nenhuma resume a totalidade e a singularidade com que o autor dispôs seu itinerário. Isto se deve não só à pluralidade da produção intelectual, mas principalmente à rede inextricada na qual teceu seus escritos, marcados por intertextualidade, polifonia sensorial, envios e re-envios entre caos e ordem, linguagem e expressão.</p>
                     <p>Dramaturgo, encenador dos próprios textos, ensaísta, poeta, novelista, romancista, Samuel Beckett muda a face do</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>Imitação da mímesis:</title>
                     <subtitle>questões para uma leitura da Poética de Aristóteles</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Albuquerque</surname>
                           <given-names>Marcos Barbosa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Poesia é imitação.” – é com essas palavras que se anuncia o primeiro livro da<italic>Poética</italic>de Aristóteles, na excelente tradução de Eudoro de Souza, referência maior, em língua portuguesa, para o estudo da obra do filósofo grego. E aprende-se mais: a tragédia é poesia que “imita” com “ritmo, canto e metro” e, ao “imitar” “homens que praticam alguma ação” (1448a), o faz mediante “todas as pessoas<italic>imitadas</italic>, operando e agindo elas mesmas”. (ARISTÓTELES, 1979, 1947b, 1448a, grifo nosso)</p>
                     <p>Armadilha de nosso tempo: “imitação” é palavra que corre, em língua portuguesa, associada a noções que o espírito artístico moderno tratou</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>Teatro experimental na Bahia:</title>
                     <subtitle>dramático ou pós-dramático</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Leão</surname>
                           <given-names>Raimundo Matos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde a década de 1960, o teatro deu sinais enfáticos na direção de retirar o texto dramático do centro da cena para fazer valer a autonomia da encenação. Essa tendência intensifica-se na década seguinte, quando o espetáculo deixa de subordinar-se ao texto, ao logocentrismo, para torná-lo mais um dos signos da encenação. O texto passa a igualar-se aos signos visuais, gestuais, auditivos e espaciais – palco – chegando mesmo a perder a densidade em relação ao outros elementos constitutivos da linguagem teatral. Essa tendência, se não decreta a morte do texto dramático, coloca em xeque a sua condição de obra</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>Alice através dos neurônios-espelho:</title>
                     <subtitle>empatia e personagens autônomos nos videogames</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gomes</surname>
                           <given-names>Renata</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em 1994, o cientista e designer Karl Sims desenvolveu um projeto chamado<italic>Evolved Virtual Creatures</italic>. Tal projeto simulava certos princípios evolutivos darwinistas em agentes de software, desenvolvidos a partir de blocos, cada um visando um comportamento eficiente num determinado ambiente virtual. As<italic>Evolved Virtual Creatures</italic>eram a visualização 3D de uma série de algoritmos genéticos evoluídos por várias gerações, de modo que apenas os “seres” mais fortes e eficientes chegavam à exposição pública. Katherine Hayles assim nos descreve sua reação ao programa de Sims:</p>
                     <p>Em busca da luz, as criaturas lutam para alcançá-la. Na água, desenvolvem caudas e aprendem a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15.</label>
                     <title>Tempo e lugar em Nelson Rodrigues:</title>
                     <subtitle>um pacto cultural</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Souza Motta</surname>
                           <given-names>Véra Dantas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O princípio de cronotopia da imagem artístico-literária foi descoberto pela primeira vez por Lessing, afirma Bakhtin (1998, p. 211-362). Tudo o que é estático-espacial deve ser incluído na série temporal dos acontecimentos representados e da própria narrativa-imagem. Por cronotopo, que literalmente quer dizer tempo-espaço,² Bakhtin entende a interligação fundamental das relações temporais e espaciais, artisticamente assimiladas em literatura. Este termo, empregado nas ciências matemáticas, foi introduzido e fundamentado com base na teoria da relatividade. Bakhtin o transporta para a crítica literária como uma metáfora: é importante no termo a indissolubilidade de espaço e de tempo (tempo como a quarta dimensão</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16.</label>
                     <title>Estilhaços de teatralidade</title>
                     <subtitle>na escrita textual da revista</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Collaço</surname>
                           <given-names>Vera Regina Martins</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A noção histórica de M. Horkheimer, exposta na frase acima, que visa tirar da obscuridade o que ali foi esquecido, especialmente pelos fazedores da “história oficial”, encontra na “rememoração” benjaminiana sua versão conceitual, para a qual não basta a “contemplação, na consciência, das injustiças passadas”, é preciso que se faça a reparação do sofrimento e da desolação das gerações vencidas, a realização dos objetivos pelos quais lutaram e não conseguiram alcançar, e com isso a redenção pode acontecer.</p>
                     <p>O “cronista histórico” para Walter Benjamin (apud LÖWY, 2005, p. 54) deveria realizar:</p>
                     <p>[<italic>...</italic>] uma rememoração integral do passado, sem fazer distinção</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523211868.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>241</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
