<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="eng">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt35b7tq</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Return from Exile - Rückkehr aus dem Exil</book-title>
         <subtitle>Exiles, Returnees and Their Impact in the Humanities and Social Sciences in Austria and Central Europe</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>ZACHARASIEWICZ</surname>
               <given-names>WALDEMAR</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <role>in Collaboration with</role>
            <name name-style="western">
               <surname>PRISCHING</surname>
               <given-names>MANFRED</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>03</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9783700180685</isbn>
      <isbn content-type="epub">9783700182450</isbn>
      <isbn content-type="epub">3700182457</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher-name>
         <publisher-loc>Wien</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Österreichische Akademie der Wissenschaften</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1xp3w37"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>The tremendous loss to the humanities and social sciences in the 20th century resulting from the expulsion of thousands of scholars and artists from Austria and Central Europe has been well documented. The present collection of articles deals with a related but under-researched aspect – it combines analyses of the complex bureaucratic and the ideological obstacles which exiled scholars from a wide range of disciplines in the humanities and social sciences and creative artists faced when they were willing to return and specific essays documenting the varying opportunities for individual returnees to influence the development of their different disciplines after the end of the Nazi tyranny. The 27 essays highlight the roles of a number of returnees as generous mentors for younger scholars and their encouragement of modernization and internationalization in an atmosphere of stagnation and provincialism in the universities. Eminent experts in history, philosophy or political science who had returned were hampered by the denial of full academic appointments despite their highly stimulating initiatives, while theatre directors had a relatively strong impact on the programs in the theaters and the other media. The volume also illustrates personal factors, including the understandable hesitation of prominent intellectuals such as Oskar Morgenstern or Ernst Krenek to give up the advantages of US American citizenship for academic positions, especially in a country exposed to political threats in the Cold War; but the essays also bring out the fact that quite a few of the émigrés remained exiles on both sides of the Atlantic. A particular strength of the volume is the detailed consideration of the fortunes and the influence of the impressive array of exiled Austrian economists. Many of them returned from Britain, helping to shape economic theory and Austrian economic policy, even though necessarily mainly from outside the universities, while transatlantic exiles largely remained in the USA.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>eng</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>3</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Acknowledgements</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ZACHARASIEWICZ</surname>
                           <given-names>WALDEMAR</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Seventy years after the end of the Nazi regime seemed a suitable moment to examine the insufficiently studied question of the impact of that minority of those driven from Austria and Central Europe into exile who returned after World War Two. It is meanwhile well-known that it was not until the 1960s that the awareness of the tremendous cost of the expulsion and persecution of intellectuals and artists who belonged to the cultural and ethnic Jewish group in Central Europe, or who held views incompatible with the Nazi ideology, found expression in systematic scholarly investigations.¹ The catastrophic brain drain in</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[1. Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As it is a reasonable assumption that most of the users of this collection have a sufficient command of English but may have more difficulties with essays in German, a more detailed summary of the arguments and findings of the pertinent articles in German will precede the essays.</p>
                     <p>In his opening essay Johannes Feichtinger, after offering some statistics of the massive brain drain in the academic sphere and beyond in 1938, a significant part of the loss of a total of between 130,000 to 150,000 individuals, of whom merely 8,000 returned after the War, dwells on the small proportion of</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Remigration reconsidered.</title>
                     <subtitle>Wiederaufbau und wissenschaftlicher Wandel</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>FEICHTINGER</surname>
                           <given-names>JOHANNES</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In der Zeit des Nationalsozialismus wurden 130.000 bis 150.000 ÖsterreicherInnen aus „rassischen“ oder politischen Gründen zur Emigration gezwungen, die überwiegende Mehrheit davon Juden (Stadler, „Emigration“ 17). Schon lange vor der Machtübernahme des Nationalsozialismus hatten viele junge ForscherInnen jüdischer Herkunft und/oder linker politischer Gesinnung Österreich verlassen, da ihnen seit Anfang der 1920er Jahre Berufslaufbahnen an den Universitäten zusehends verwehrt wurden (Feichtinger, „Braindrain“ 286-98; Taschwer 99-132). Auswanderung und Vertreibung zerstörten nicht nur die lebendige Wissenschaftskultur Österreichs zur Jahrhundertwende, sie hinterließen auch eine gravierende personelle Lücke in der Zweiten Republik: „A noticeable characteristic of Austrian science is the great shortage of scientific workers</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Emigrierte Forscher und Forscherinnen:</title>
                     <subtitle>Rückkehrmuster nach dem Zweiten Weltkrieg in Österreich, nach der Wende 1990 in den postkommunistischen mitteleuropäischen Ländern, heute im vereinten Europa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>KNEUCKER</surname>
                           <given-names>RAOUL</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der Beitrag wäre entbehrlich – wenn man seinen Inhalt als direkt proportional zur fehlenden Re-Migrationspolitik in Österreich 1945-1955 sieht: Es gab keine staatliche oder universitäre Rückkehr- oder Rückholpolitik die Emigranten und Vertriebenen der Jahre 1933-1945 betreffend. Es gab individuelle Rückkehrer, zum Teil zur Rückkehr Eingeladene, in geringer Zahl (parteipolitisch) unterstützt oder durch öffentliche Institutionen gefördert.</p>
                     <p>Warum ich an dieser Stelle nicht abbreche, hängt mit den erinnernswerten Kontexten der österreichischen Forschungspolitik der Nachkriegszeit zusammen. Sie sollte mit der expliziten Rückholpolitik für vertriebene Forscher und Forscherinnen aus den ehemals kommunistischen mittel- und osteuropäischen Ländern nach 1989 kontrastiert werden. Ergänzend ist damit die</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Wohin zurückkehren?</title>
                     <subtitle>Österreichische Flüchtlinge als „feindliche Ausländer“ in Kanada</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>STRUTZ</surname>
                           <given-names>ANDREA</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Über die österreichische Emigration nach Kanada während des Nationalsozialismus liegen bislang nur fragmentarische Erkenntnisse vor; eine systematische Erforschung des österreichischen Exils in Kanada ist noch ausständig. Die Thematik ist ein Desiderat der Exilforschung, wobei dieser Befund generell auf die Erforschung der Geschichte des deutschsprachigen Exils in Kanada zutrifft. Die unzureichende historische Aufarbeitung ist verschiedenen Faktoren geschuldet, unter anderem auch dem Umstand, dass Kanada im Vergleich zu den klassischen Zufluchtsländern (v.a. Großbritannien, Palästina, Vereinigte Staaten) eine nur verschwindend geringe Zahl an Flüchtlingen aus dem nationalsozialistischen Deutschland – nur wenige Tausend – aufnahm und somit auch nicht im zentralen Fokus der Exilforschung</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[2. Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Among the hundreds of writers and individuals active in the performing arts who had fled after the accession of power of the Nazis and after the<italic>Anschluss</italic>and had crossed the Atlantic the debate about the possibility of a return to a re-constituted Austria evolved and the balance only very gradually shifted in favor of such an act, as Primus-Heinz Kucher’s essay shows. In his detailed analysis of the contributions of exiles to the journal<italic>Aufbau</italic>, published by the German Jewish Club in the USA, which had prominent exiled Austrian writers in its advisory board, the focus long remained on</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Henry Kreisel’s Vienna:</title>
                     <subtitle>Exile and Longing, Alienation and Home</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BESNER</surname>
                           <given-names>NEIL</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Born in Vienna in 1922, novelist, short-story writer, critic, and scholar Henry Kreisel was forced to flee Vienna with his family after the<italic>Anschluss</italic>in 1938. The vital and many-layered significance of that forced departure from Vienna in Kreisel’s writing – as in his life – exerted, both autobiographically and imaginatively, a strong and enduring hold on him. It is a very old cliché, perhaps because over time it has proven truer than a cliché, that no city comes alive in the collective imagination unless and until it has been memorably invoked in narrative art: Defoe’s or Dickens’ London, Mordecai</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Exilnetzwerke, (R)emigrationsdiskurse und (R)emigrationsbiographien am Beispiel der Zeitschriften Austro American Tribune, Aufbau und Books Abroad</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>KUCHER</surname>
                           <given-names>PRIMUS-HEINZ</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In einer um 1942 entstandenen autobiographischen Skizze beschreibt Mimi Grossberg (geb. Buchwald), seit Oktober 1938 nach gelungener Flucht aus Wien in New York ansässig, unter anderem die Integrationsstrategien von Exilanten, die weitgehend auf sich selbst angewiesen waren. Vordergründig geht es dabei zwar<italic>nur</italic>um den Wechsel des Wohnorts, doch aufschlussreich liest sich der Kontext, in den dieser Wechsel gestellt wird, als dabei eine Anbindung an das zurückgelassene Europa deutlich zum Ausdruck kommt, „…daß wir […] fast selbstverständlich in Washington Heights landeten, wo wir nicht nur alten und neuen Freunden begegneten, mit denen uns die deutsche Sprache verband – sondern auch</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Gelungene Heimkehr?</title>
                     <subtitle>Der Fall Karl Farkas.</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SCHRECKENBERGER</surname>
                           <given-names>HELGA</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Am 22. Juli 1946 kehrte Karl Farkas (28. Oktober 1893 – 16. Mai 1971) als einer der ersten Vertriebenen aus seinem New Yorker Exil in das bombengeschädigte Nachkriegs-Wien zurück. Die Sehnsucht “nach seiner Familie und seiner Heimat” und der Wunsch, “seine Fähigkeiten und internationalen Erfahrungen dem kulturellen Wiederaufbau Österreichs zur Verfügung zu stellen”, schrieb er am 26. Mai 1946 von Paris an den Wiener Stadtrat für Kultur, Viktor Matejka, habe ihn “nach Jahren erfolgreicher Arbeit am Broadway und in Hollywood als Autor, Darsteller und Regisseur nach Europa zurückgetrieben.” Die Regierungsstellen zeigten sich interessiert und luden Karl Farkas als einen der</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Importierte Ideologie?</title>
                     <subtitle>Der Antikommunismus in der Literatur österreichischer Remigranten um 1950</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>STRAUB</surname>
                           <given-names>WOLFGANG</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der Schriftsteller Milo Dor schreibt 1994 in einem Erinnerungstext davon, dass man sich heute schwer vergegenwärtigen könne,</p>
                     <p>wie viel die Besatzungsmächte zur Entstehung des österreichischen Nationalbewusstseins in den ersten zehn Nachkriegsjahren beigetragen haben. […] [O]hne die Unterstützung der Besatzungsmächte wäre es nicht gelungen, Österreich zu einem halbwegs demokratischen Staat zu machen. Es war vor allem Amerika als das reichste Land der Welt, das Österreich nicht nur – mittels des Marshall-Plans – materielle, sondern auch geistige Hilfe leistete. (Dor 39)</p>
                     <p>Aus heutiger Sicht liest sich Dors Statement als Dankadresse für die essentielle Aufbauarbeit der US-Besatzungsmacht nach 1945. Versetzte man Dors Sätze</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Literarische Allianzen – unmögliche Rückkehr.</title>
                     <subtitle>Walter Abishs Wiederbegegnung mit Nachkriegswien im Kontext</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LEUCHT</surname>
                           <given-names>ROBERT</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In Walter Abishs 2004 im New Yorker-Verlag Alfred A. Knopf publizierter Autobiografie<italic>Double Vision</italic>stoßen wir auf ein Porträt des deutschen Emigranten Felix Rosenheim:</p>
                     <p>Felix Rosenheim, a taciturn man, had kept a journal since his arrival in Jaffa in 1936, when he was twenty-four. In essence, it was the journal of a stranger, someone ill equipped to cope with the mental and physical pressures of the climate and the new society. In his journal, the carefully chiseled German prose, the classical German of Goethe and Schiller, conferred upon the content a cool ironic tone. What the irony concealed was the</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Tracing the Old Inscriptions from Memory:</title>
                     <subtitle>The Lives of Philipp and Raina Fehl</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ABOSSO</surname>
                           <given-names>DANIEL H.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In Philipp Fehl’s drawing that lends its title to this paper, a hunched, birdfaced man sits in the shadows in a wasteland. He holds in one hand a pen, and in the other paper. A large flock of birds fill the sky in a radiating pattern above him, as if emanating from his mind as he inscribes in bold, monumental script: VRBANVS. There are many ways, of course, that this drawing could be understood. Is VRBANUS and the wasteland a sly reference to the University of Illinois, where Philipp Fehl taught for twenty years? For the University is surrounded by</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Das Kunsthistorische Museum zwischen Zerstörung und Aufbau</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>FILLITZ</surname>
                           <given-names>HERMANN</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Meine Damen und Herren,</p>
                     <p>Zunächst bitte ich zu bedenken: Geforscht über das Kunsthistorische Museum vor 1938 habe ich selbst nicht. Manches kenne ich aus Erzählungen von Kollegen, die noch in der Ersten Republik am Museum tätig gewesen waren – es waren freilich nur sehr wenige. Sie haben mir aber größten Eindruck gemacht.</p>
                     <p>Vieles von dem, was man heute über die Geschichte dieses Museums hören oder lesen kann, stimmt nicht – und das schmerzt doch sehr. So muss deutlich darauf hingewiesen werden, dass das Kunsthistorische Museum, und darüber hinaus die Gesamtheit der staatlichen Sammlungen, in der Zeit der Ersten Republik international</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[3. Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>189</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The selective discussion of the impact of experts in the field of music in this section of the volume is opened by an essay by Bruno Nettl on his father Paul Nettl, the music historian from the German University of Prague. Bruno Nettel relates the ambivalent attitude towards his adopted land of his father, who in his exile from his native region retained his interest in and approach to classical music, associating with German-speaking colleagues and cultivating his ties to his peers in Europe, to which he returned in spirit and emotion, while never fully integrating into the different academic</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Paul Nettl, Bohemian Musicologist:</title>
                     <subtitle>Emigration and Virtual Return</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>NETTL</surname>
                           <given-names>BRUNO</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>This paper about my father, the distinguished music historian Paul Nettl, takes its departure from two statements which I heard him make in conversation, after he had been living in America for a good decade. The first, “mir ist der Schnabel deutsch gewachsen,” was his response to a question about his continued desire to publish in German, and relates to his inability to feel at home in English. The second, more significant, was a response to a question in a conversation about ethnic identity: somewhat like “Was sind Sie eigentlich.” – “Ja, alles in allem, bin ich eigentlich Österreicher.” I</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Hin- und hergerissen, oder:</title>
                     <subtitle>Heimisch im Exil, fremd in der Heimat. Ernst Krenek zwischen den USA und Europa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ZENCK</surname>
                           <given-names>CLAUDIA MAURER</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Da das Leben des Komponisten Ernst Krenek seit mehreren Jahrzehnten gut erforscht ist (Stewart; Maurer Zenck,<italic>Krenek</italic>), mögen hier einige einleitende Stichworte genügen:</p>
                     <p>1900 in Wien geboren; Kompositionsschüler von Franz Schreker in Wien und Berlin; früh mit atonaler Instrumentalmusik aufgefallen, als Mittzwanziger mit dem Welterfolg<italic>Jonny spielt auf</italic>; Anfang der 1930er Jahre Wendung zur Zwölftonkomposition; schon Ende der 1920er Jahre ein Verfechter der „österreichischen Identität“, die er kulturell definierte, daher seine Nähe zu und Zusammenarbeit mit Ernst Karl Winter 1934/35; bald enttäuscht vom Ständestaat (1934 vereitelte Uraufführung seines „Bühnenwerkes mit Musik“<italic>Karl V</italic>.), daher 1938 (als Nicht-Jude) in die USA</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Testimonium.</title>
                     <subtitle>Zur Korrespondenz zwischen Recha Freier und Roman Haubenstock-Ramati</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SCHMIDT</surname>
                           <given-names>DÖRTE</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>227</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der Name Recha Freier ist in der zeithistorischen Forschung bekannter als in der musikhistorischen. Im Januar 1933 gründete die 1892 geborene ausgebildete Lehrerin als Frau des Berliner Rabbiners Dr. Moritz Freier das „Hilfskomitee für jüdische Jugendliche“, die sogenannte „Kinder- und Jugend-Aliyah“ und rettet mehr als siebeneinhalbtausend Kinder aus Nazi-Deutschland.² Meistens mehr am Rande und als Teil vielfältiger Begabungen erwähnt wird in den Würdigungen ihrer Person, dass sie ihre Schulzeit und Hochschulausbildung in Schlesien und Breslau absolviert habe, in dieser Zeit möglicherweise auch musikalische Bildung erhalten hatte und jedenfalls Klavier spielte.³ Der Bildungshintergrund Schlesien verweist auf eine jüdische Gesellschaft, in der</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>„Rückkehr nach Ithaka“:</title>
                     <subtitle>Fritz Lang in Frankreich zwischen Europa und den USA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>TÜRSCHMANN</surname>
                           <given-names>JÖRG</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>249</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der Lebensweg des 1890 in Wien geborenen Fritz Lang ist gezeichnet von der mehrfachen Migration zwischen Europa und den USA. Nach seiner steilen Karriere in der Weimarer Republik wanderte Lang 1933 zunächst nach Frankreich aus, wo er<italic>Liliom</italic>drehte (Lang,<italic>Liliom</italic>), und von wo er ein Jahr später in die USA ausreiste, als der Film herauskam. Nach über 20 Filmen in den USA blieben weitere Angebote aus, was ihn veranlasste, 1956 in den Westen des geteilten Deutschlands zurückzukehren. Dort drehte er – nach einer Reihe von Wechselfällen, die ihn nach Indien und zwischenzeitlich noch einmal kurz in die USA führten</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[4. Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>267</fpage>
                  <abstract>
                     <p>This section considers the experience of emigration of a distinguished historian, several prominent political scientists and a sociologist, and discusses the direct and indirect impact these individuals had as returnees to Austria or other parts of Central Europe, where they left their mark on the map of scholarship as mentors of students who themselves later achieved academic positions and where they contributed significantly to the evolution and progress of the disciplines they represented.</p>
                     <p>In a joint essay Waltraud Heindl and Herta Nagl-Docekal sketch the international career of their academic advisor and mentor Friedrich Engl-Janosi, whose integration into Viennese intellectual circles</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>„… aber ein stolzer Bettler“. Friedrich Engel-Janosi (1893-1978):</title>
                     <subtitle>Emigration und Rückkehr aus der Perspektive seiner Autobiographie</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>HEINDL</surname>
                           <given-names>WALTRAUD</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>NAGL-DOCEKAL</surname>
                           <given-names>HERTA</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>271</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Friedrich Engel-Janosis Wiener Hörerinnen und Hörer, vor allem jene, die bei ihm promovierten, blicken mit großer Dankbarkeit zurück, da dieser Professor sie in besonderer Weise geprägt hat. Von dieser Dankbarkeit sind auch die folgenden Ausführungen getragen.</p>
                     <p>Zuerst nur knapp die Rahmendaten: Geboren 1893 als Sohn des ungarischen Industriellen Moritz Engel de Jánosi und seiner Frau Marie, geb. Klinger,¹ wuchs Friedrich Engel-Janosi im Milieu des gebildeten jüdischen Wiener Großbürgertums auf. Er studierte Jus und sollte Assistent bei Hans Kelsen werden. Nach seinem Kriegsdienst als Artillerieoffizier – der ihn zunächst an die galizische, später an die oberitalienische Front führte und für den</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Ernst Fraenkel and Franz Neumann:</title>
                     <subtitle>Homeless in Berlin</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>KETTLER</surname>
                           <given-names>DAVID</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>287</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As indicated by the title, I shall not be dealing with returns to Vienna, but to Berlin. Indeed, one of my two subjects always denied that he had in fact “returned” during his twenty-five years back in Berlin, and the question about the final plans of the other are unanswerable, although there are indications that he was expecting to remain in Berlin, at least for some years, when he died in an automobile accident at the age of fifty-four. When I was asked to contribute to this publication, I offered the Berlin cases not only because I had no Viennese</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Über die Bedeutung von Exil und Rückkehr für die Entwicklung des “Menschenwissenschaftlers” Norbert Elias und die Rezeption seiner Werke</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>KIRSCH</surname>
                           <given-names>FRITZ PETER</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Norbert Elias war ein deutscher Soziologe aus jüdischer Familie, der 1933 emigrierte – nicht wie so viele andere in die Länder jenseits des Atlantik, sondern „nur“ über den Ärmelkanal – und nach drei Jahrzehnten zurückkam, allerdings nicht im Sinne eines Wiedereintauchens in das Land seiner Wurzeln. Sowohl der Weg ins Exil als auch die Rückkehr verliefen auf zögerliche Weise, in Etappen. Der gebürtige Schlesier, den eine vielversprechende Universitätslaufbahn von Breslau nach Heidelberg und Frankfurt am Main geführt hatte, begann sein von mühsamem Überlebenskampf und Frustrationen geprägtes Exilleben in Paris, um sich nach zwei Jahren, 1935, in London niederzulassen, wo er</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Charlotte Teuber – „verspätete“ Emigration, verfehlte Heimkehr?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>PRIBERSKY</surname>
                           <given-names>ANDREAS</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>311</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Biographie von Charlotte Teuber(-Weckersdorf) – 1923 in Wien geboren, 1998 ebenfalls in Wien verstorben – passt auf den ersten Blick nicht in den Rahmen der durch das NS-Regime erzwungenen Lebensläufe von Exil und Rückkehr: Die Familie Teuber, obgleich Gegner der Nationalsozialisten – worauf im Folgenden noch genauer eingegangen wird – blieb während der NS-Zeit in Österreich und war hier nach dem sogenannten „Anschluss“ von Repressalien, Verfolgung und Enteignung betroffen. Charlotte Teubers Emigration in die USA erfolgte nicht während der NS-Zeit, sondern erst im Jahr 1957 mit Unterstützung eines Fulbright-Stipendiums, in dessen Folge sie allerdings bis Anfang der 80er Jahre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[5. Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>329</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The ensuing section on philosophers and psychoanalysts who returned to Austria is opened by two related essays on a key figure among the remigrants, Kurt Rudolf Fischer, whose difficult career illustrates the enormous challenges encountered by refugees who were ready to return and demonstrates at the same time the important contribution they were willing and able to make.</p>
                     <p>In his essay Friedrich Stadler reminds the reader of the flight of the young Jewish student with his family, first to Brno and then of the adventurous escape to Shanghai, where Fischer spent nine years as a student and also found his</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Exil als Lebensform – der Emigrant und Remigrant Kurt Rudolf Fischer (1922-2014)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>STADLER</surname>
                           <given-names>FRIEDRICH</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>331</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Kurt Rudolf Fischer wurde am 26. Februar 1922 in der Wiener Albertgasse in der Josefstadt geboren, wo er auch die Schule besuchte, u.a. das dortige Gymnasium als Schüler der 2C und 4C in den Jahren 1933/34 und 1935/36. Es war also kein Zufall, dass er nach seiner temporären Rückkehr nach Wien im nahe gelegenen Café Hummel – wenn auch oft mit gemischten Gefühlen gegenüber dem dortigen Stammtisch – ein- und ausging.</p>
                     <p>Aufgrund seiner jüdischen Herkunft musste der junge Kurt nach dem „Anschluss“ 1938 vor den Nationalsozialisten nach Brno/Brünn zu Verwandten fliehen, von wo er nach kurzem Schulbesuch (in der deutschen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Some Reflections on how the Remigrant K.R. Fischer influenced Vienna’s Academic Discourses</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>NAGL</surname>
                           <given-names>LUDWIG</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>347</fpage>
                  <abstract>
                     <p>After reflecting briefly on what Stanley Cavell has called Kurt R. Fischer’s ‘living between’, the following report will first address Fischer’s activities in Pennsylvania and their connections with Austria, and then present seven examples of the stimulus and enrichment that Fischer gave to academic life in Vienna (and Kassel).</p>
                     <p>Deep insights into the difficult and many-sided experiences of Kurt Rudolf Fischer’s life as an emigrant (and as a returnee, whose remigration in the end was not wholly successful) are to be found not only in his own account (Fischer,<italic>Remigration</italic>) but also in Gertraud Diem-Wille’s excellent study based on numerous</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Die Rückkehrerin Hedda Eppel (1919-2004):</title>
                     <subtitle>Ihr Beitrag zur Wiener Psychoanalytischen Vereinigung und zur internationalen Psychoanalyse</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>GIAMPIERI-DEUTSCH</surname>
                           <given-names>PATRIZIA</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>363</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Psychoanalytikerin Dr. Hedda Eppel wurde in Wien am 18. Dezember 1919 als Hedda Körner geboren, ihre Mutter „Fina“ (Josephine) Körner 1889 in der Mährischen Walachei, in Novy Hrozenkov (Neu Hrosenkau), während ihr Vater Hermann Körner 1889 in Wien das Licht der Welt erblickte. Ihr älterer Bruder Robert Körner war bereits am 14. Dezember 1912 zur Welt gekommen.² Ihre Eltern führten das Flieger Kino³ im 9. Wiener Gemeindebezirk in der Liechtensteinstraße Nr. 37, welches 1921 aus dem Umbau der ehemaligen Dietrichstein‘schen Reitschule entstanden war, sowie ein Freiluftkino im anschließenden Park Clam-Gallas. Wo das Flieger Kino betrieben worden ist, befindet sich</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[6. Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>375</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The cluster of five essays – two in German and three in English on the impressive array of prominent economists who as members of intellectual circles extant in Vienna in the 1920s and 1930s went into exile or as young talented students acquired excellent credentials abroad as refugees, and either considered a return to Austria after the war or should have been called back – though only a minority of them actually returned – is opened by an essay by Herbert Matis.</p>
                     <p>He recounts the different experiences of three individuals who either as returnees or occasional visitors, and thus ‘partial</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Exil – (partielle) Rückkehr – Innovationstransfer.</title>
                     <subtitle>Das Beispiel der österreichischen Wirtschaftsgeschichte</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MATIS</surname>
                           <given-names>HERBERT</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>379</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In meinem Beitrag über den Einfluss von Remigranten auf die Entwicklung der Wirtschaftsgeschichte in Österreich nach dem Zweiten Weltkrieg möchte ich mich auf zwei bzw. drei Persönlichkeiten konzentrieren: Nämlich auf Eduard März und auf Alice Teichova – wobei man diese aber ohne gleichzeitig ihren Mann, Mikuláš Teich, zu berücksichtigen, der an sich ein Historiker der Naturwissenschaften ist, wohl nicht behandeln darf. Denn jeder, der die beiden Teichs kennenlernen durfte, weiß, dass beide wie das aus der griechischen Mythologie bekannte Paar Philemon und Baucis überaus eng verbunden waren und als Einzelne gar nicht vorstellbar sind.</p>
                     <p>Was haben sie gemeinsam? Alle drei</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>The Influence of Emigrated Economists on Economic Thinking and Economic Policy in Post-War Austria</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CHALOUPEK</surname>
                           <given-names>GÜNTHER</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>393</fpage>
                  <abstract>
                     <p>According to Hagemann/Krohn’s<italic>Biographisches Handbuch der deutschsprachigen wirtschaftswissenschaftlichen Emigration</italic>and other sources¹ 83 economists of Austrian origin² emigrated to the United States, to England and other countries in the 1930’s. Only a small number returned to Austria after 1945, in some cases after having retired from their positions at US universities or international organizations. Almost 70 percent of the total emigrated to the USA, leaving some 25 percent for England and a small percentage for other countries. Half of the emigrants to England returned to Austria, mostly within a few years after World War II, but only five of the</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“I don’t want ever to have anything to do with them.”</title>
                     <subtitle>Migration and the irreversible fragmentation of Austrian Economics</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>STURN</surname>
                           <given-names>RICHARD</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>413</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Regarding the emigration of Austrian economists to the United States in the 1930s, there is a cluster of narratives with a common main thrust. The common main thrust can be summarized as follows: Austrian émigré economists who continued their careers in the United States in the 1930s and 1940s (in some cases after an interlude in Britain) were in many respects remarkably successful. We find them amongst presidents of the American Economic Association (Joseph Schumpeter, Gottfried Haberler, and Fritz Machlup) and Nobel laureates (Friedrich Hayek). And among those who did not rise to such honors, there is one who (jointly</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.35</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Oskar Morgenstern und das Wien des Jahres 1947</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>FLECK</surname>
                           <given-names>CHRISTIAN</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>431</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Am 2. September 1945 notiert der damals 43-jährige Oskar Morgenstern in sein Tagebuch: „Ich wünschte, ich könnte vom War Dept[artment]. nach Wien geschickt werden.“¹ In den folgenden drei Jahrzehnten wurde dieser, wie manch anderer, Österreich tangierende Wunsch Morgensterns enttäuscht. Drei Monate nach der eben zitierten Tagebuchnotiz war Morgenstern immer noch in Princeton am Department of Economics der dortigen Universität als Professor tätig und nicht Berater „für Währungs-, Noten- &amp; Bankpolitik“ der amerikanischen Besatzungsmacht in Wien. Während der Tagebuchtext vom September 1945 den Eindruck erweckt, Morgenstern selbst sei daran interessiert gewesen, dorthin zu fahren, von wo er fast acht Jahre vorher weggegangen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.36</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Two Austrian Émigré Economists:</title>
                     <subtitle>Josef Steindl and Kurt Rothschild</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>KURZ</surname>
                           <given-names>HEINZ D.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>457</fpage>
                  <abstract>
                     <p>This contribution will be devoted to the academic careers and works of two eminent Austrian economists: Josef Steindl and Kurt Wilhelm Rothschild. Both scholars had to leave Austria after the<italic>Anschluss</italic>and found exile in Great Britain. They returned to Austria after World War II and had a considerable impact on Austrian economics. Both were scholars of international reputation who published highly influential books and essays with major publishers and in leading academic journals. Alas, only one of them, Rothschild, eventually received the official recognition he deserved and was appointed to a chair in economics in Austria, whereas Steindl was</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.37</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LIST OF CONTRIBUTORS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>479</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1xp3w37.38</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INDEX</title>
                  </title-group>
                  <fpage>487</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
