<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="eng">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08n2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PN1997.85.T33 2005</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Littérature africaine (française)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Adaptations cinématographiques et télévisées</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cinéma</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Afrique francophone</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Adaptations cinématographiques</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cinéma et littérature</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Afrique francophone</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Récit filmique</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>De l'écrit à l'écran</book-title>
         <subtitle>Les réécritures filmiques du roman africain francophone</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>TCHEUYAP</surname>
               <given-names>ALEXIE</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2004</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760315754</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760315754</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2005</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l'Université d'Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ckpcnk"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>De l'écrit à l'écran est le premier ouvrage qui aborde la question de la réécriture filmique du roman africain francophone. Il se sert de la sémiologie de l'image, de la poétique et des théories post-coloniales pour définir les enjeux théoriques, idéologiques et sémantiques régissant le passage des textes littéraires au cinéma. Il identifie des paramètres importants dans la poétique de l'écriture et montre le rôle de l'acte créateur dans l'altérité du texte dérivé, filmique, par rapport au texte de départ, littéraire. De ce fait, il formule des propositions novatrices par rapport aux interrogations purement spéculatives, thématiques ou idéologiques sur « l'adaptation », acte de recréation et de réécriture dont les mécanismes dépassent le seul cadre des cinémas africains.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="248"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>eng</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LISTE DES PHOTOGRAPHIES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Préface</title>
                     <subtitle>RELEVER LES DÉFIS DU SINGULIER PLURIEL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Calle-Gruber</surname>
                           <given-names>Mireille</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>XI</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCTION</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les récentes productions de Cheick Oumar Sissoko (<italic>La Genèse</italic>, 1999;<italic>Battu</italic>, 2000), de Mansour Sora Wade (<italic>Le Prix du pardon</italic>, 2001) et de Joseph Gaye Ramaka (<italic>Karmen Geï</italic>, 2002), inspirées respectivement de la Bible, des oeuvres d’Aminata Sow Fall, de Mbissane Ngom et de Prosper Mérimée, confirment la nature intertextuelle des cinémas d’Afrique qui continuent d’emprunter leur matière à la littérature écrite. Le constat évident à établir dès lors est que, comme ceux des autres continents, les cinémas d’Afrique entretiennent des liens étroits avec la production littéraire : rapports thématiques, idéologiques, culturels et esthétiques qu’il est important d’interroger en se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 1</label>
                     <title>LA LITTÉRATURE À L’ÉCRAN:</title>
                     <subtitle>APPROCHES ET LIMITES THÉORIQUES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La reprise filmique des textes littéraires soulève un certain nombre de questions qui demeurent sans réponses. Il s’agit principalement de la capacité des images industrielles à soutenir une création qui, tout en partant d’un rapport de duplication, parvienne, une fois la réalisation terminée, à évacuer quelques doutes. Le principal porte sur la prééminence qui demeure, plus ou moins implicite, de la source littéraire sur la version filmique. L’avant-garde française a d’abord considéré le phénomène comme un pis-aller honteux, avant qu’André Bazin ne tente de remettre les choses à leur Place: la plupart des chefs-d’oeuvre du cinéma contemporain sont dérivés de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 2</label>
                     <title>LE TEXTE DÉRIVÉ</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les analyses précédentes indiquent qu’il est difficile de séparer une poétique de l’écriture ou de la réécriture, procès toujours prospectif, de celle du texte. En effet, le texte est aussi le résultat d’une activité poétique. Mais les conceptions de la notion de texte ne sont pas des plus univoques. Appliquées à la réécriture filmique des textes littéraires, elles le sont encore moins. Comment en serait-il autrement? Le film lui-même, considéré comme production sémiotique, ne semble pas pour autant intégré dans le champ de la théorie textuelle. Au point que Michel Sorlin écrit, de manière sentencieuse, posant l’affirmation en principe :</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 3</label>
                     <title>FORMES DE L’ORALITÉ</title>
                  </title-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Y a-t-il une spécificité du récit africain : littéraire et, par suite, filmique? Réponse : oui. Le récit africain est principalement travaillé par les formes de l’oralité¹. Cela entraîne, évidemment, des aspects singuliers dans la problématique plus générale de l’inscription littéraire à l’écran. Il s’agira donc de repérer les paramètres principaux de cette oralité afin de déterminer les caractéristiques d’un apport africain, car il faut avant tout noter avec Manthia Diawara que</p>
                     <p>
                        <italic>[t] o analyze African cinéma, one must first understand that twenty-five years offilm production has necessarily created an aesthetic tradition which African film-makers use as a point of</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 4</label>
                     <title>LES MÉTAMORPHOSES DU RÉCIT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On a constaté, au cours des analyses précédentes, que le texte, quel que soit le média le véhiculant, n’échappe pas à la tentation du récit, tant dans les modèles occidentaux qu’africains. Et l’expérience du nouveau roman, malgré les apparences d’un déni de narration, enseigne au contraire qu’il n’est même pas besoin de mettre en jeu tout l’appareil narratologique : décrire, c’est déjà narrer. On peut affirmer que tout texte est narratif et, par la suite, que les réécritures filmiques ou romanesques partagent cette aptitude à raconter, l’enjeu étant de reprendre divers paramètres sémantiques.</p>
                     <p>Cependant, aussi paradoxal que cela puisse paraître,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 5</label>
                     <title>VOIX ET SAVOIRS:</title>
                     <subtitle>LES VARIATIONS DE L’INFORMATION NARRATIVE</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La détermination des métamorphoses intervenues dans le récit dérivé à cause du bouleversement de l’ordre narratif et des opérations d’ellipse permet de s’interroger sur les mutations virtuelles ou réelles de l’information narrative. En effet, si le récit a pour fonction première de raconter, sa mise en oeuvre consiste en fait en une distribution de l’information. Autrement dit, tout récit, c’est-à-dire toute narration, a toujours une dynamique informative. Le parcours implique, en fait, la localisation moins d’une source que d’une voix, et moins un savoir que l’exercice de sa délivrance. D’où la problématique développée dans ce chapitre : quel est le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PHOTOGRAPHIES</title>
                  </title-group>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 6</label>
                     <title>MONTAGE, TECHNIQUE ET DISCOURS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La localisation de l’autorité narrative dans les chapitres précédents permet de situer la narration filmique dans le domaine de renonciation. Autrement dit, c’est le lieu d’un discours manifeste ou latent. Ce chapitre travaillera à matérialiser cette caractéristique en considérant le montage et le dispositif technique en tant que « signifiants », ce qu’on s’attachera à élucider.</p>
                     <p>Lorsque Emile Benveniste définit l’objectivité du récit par rapport au discours, cette objectivité, il le souligne, est relative. Elle est « construite » et est un leurre. De même, en ce qui concerne le cinéma, voici ce qu’affirmé Christian Metz:</p>
                     <p>[L] e film traditionnel</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 7</label>
                     <title>LA REMISE EN SCENE DU POUVOIR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le parcours des films abordés permet, à bien des égards, d’adhérer à la thèse centrale de Christian Zimmer (1974) selon laquelle « tous les films sont politiques ». Non pas nécessairement parce que leur enjeu consiste en la conquête ou en la défense du pouvoir, mais essentiellement parce qu’ils impliquent la gestion des hommes, les ruses diverses impliquées dans leurs relations quotidiennes. Le chapitre précédent l’indique assez, le discours est toujours un exercice idéologique caractérisant un rapport réel ou virtuel de force.</p>
                     <p>Comment le pouvoir, parfois simplement impliqué, strictement discret, voire inarticulé dans le texte littéraire, est-il remis en scène</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 8</label>
                     <title>REPRÉSENTATIONS DU FÉMININ</title>
                  </title-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le statut de « la femme » africaine a toujours donné lieu à des interrogations brûlantes, et même à des passions. Le discours masculin qui, selon Carole Boy ce Davis et Anne A. Graves (1990), se réduit à l’exaltation d'une beauté exotique ou à la protection de l’image d’une femme féconde, comme celui élaboré « ailleurs » et qui considère la femme comme catégorie universelle de création, dégage en permanence un malaise. Et on se demande toujours si elle est une « femme », éventuellement noire, ou simplement une « femme africaine », dont il convient de légitimer la représentation.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 9</label>
                     <title>MARGINALITÉ ET FONCTIONNALITÉ</title>
                  </title-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans son analyse des systèmes textuels, Christian Metz élabore la question d'une vision du monde en ces termes:</p>
                     <p>Le système d’un film, c’est entre autres choses une utilisation singulière, propre à ce film, des ressources offertes par le langage cinématographique, mais c’est aussi bien une vision du monde,<italic>une certaine thématique, un ensemble de configurations obsessionnelles</italic>qui ne sont pas moins propres à ce film, et qui pourtant ne sont pas inséparables du fait cinématographique [...] (1971 : 70; je souligne.)</p>
                     <p>L’observation attentive des réécritures filmiques à l’étude montre qu’en dépit de la diversité de leurs origines et de leurs</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 10</label>
                     <title>COMIQUE ET RIRE:</title>
                     <subtitle>ÉCRITURES DU DIVERTISSEMENT</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>189</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On a relevé que le cinéma africain se construit sur le sentier idéologique de la littérature, laquelle fait d’abord de l’art un instrument. Autrement dit, il se constitue avant tout comme outil de compréhension, de transformation et de conscience sociale. C'est pourquoi, libéré de l’argent, sa pauvreté est à la fois sa chance et sa malédiction. Cette exception permet ainsi de faire contre mauvaise fortune bon coeur, situation qui le différencie fondamentalement du cinéma occidental noyé dans le lucre qui permet de diffuser une culture marchande de masse. Ce qui fait dire à Félix Guattari que le cinéma est «</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSION</title>
                  </title-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au terme de cette étude, une conclusion est-elle possible? Tâche difficile sans doute, vu la complexité et la diversité des questions soulevées et les enjeux impliqués dans l’appropriation des oeuvres littéraires par le cinéma. Une appropriation similaire à celle ayant lieu sur les écrans africains pose d’énormes défis car, de part et d’autre, la question réside en fait dans la gestion d’un héritage littéraire et dans la formulation de nouveaux discours. On l’a vu avec le cas de Sembène Ousmane, la prise en charge des oeuvres littéraires par le cinéma fait partie d'un projet précis, à savoir « la décolonisation</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpcnk.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAPHIE SÉLECTIVE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>215</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
