<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1njjmz</collection-id>
      <volume>96</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Mitos cristianos en la poesía del 27</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Casanova</surname>
               <given-names>Rocío Ortuño</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>05</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9781781880241</isbn>
      <isbn content-type="epub">9781781881712</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Modern Humanities Research Association</publisher-name>
         <publisher-loc>London</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>The Modern Humanities Research Association</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt9qfbh3"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>‘Y el ángel del Señor anunció a María: puede pasar el primero’. Con estas palabras acaba el poema ‘La muerte o antesala de consulta’ de Vicente Aleixandre, mientras Luis Cernuda elogia a Lorca a_x001F_ rmando que ‘la sal de nuestra tierra eras’ en el poema ‘A un poeta muerto. F. G. L.’. ¿Por qué una generación de escritores que nunca ha sido especialmente conocida por su poesía religiosa incluye referencias bíblicas en sus poemas? ¿Ocurre con todos los poetas de la generación? ¿De dónde procede esa tendencia? Este libro parte de estas y otras preguntas para realizar un recorrido por la poesía de los famosísimos miembros de la generación del veintisiete, y la de otros miembros no tan conocidos: mujeres que escribieron en la misma época que Lorca y Cernuda como son Martínez Sagi, Lucía Sánchez Saornil, Ernestina de Champourcin, Elisabeth Mulder o Pilar de Valderrama. El estudio examina la aparición de mitos bíblicos en poemas no religiosos, una estrategia literaria mediante la cual se busca de nir la función del poeta en la convulsa sociedad española del primer tercio del siglo XX. Un interesante recorrido y una perspectiva sorprendentemente novedosa para una generación literaria que tanto sigue dando que hablar.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="212"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>v</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PREFACIO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>viii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aunque en el título aparecen bajo la simplificada etiqueta de ‘del veintisiete’ que claramente quiere evitar de entrada el controvertido título de ‘generación del veintisiete’ sin permitir que deje de identificarse una época y un trasfondo cultural, los poetas que irán apareciendo por estas páginas no están reunidos en su totalidad en ninguna antología y ciertamente es difícil trazar líneas que enlacen sus estilos de manera que pueda resultar coherente un estudio sobre ellos. Sí que comparten algunas circunstancias: nacieron entre 1891 y 1907, tuvieron una formación académica o literaria que en la mayoría de los casos incluía estar al</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 1</label>
                     <title>La palabra creadora</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Enla narración de la creación delmundoquese haceenel Génesis (1. 1–16) la palabra aparece como lo primero que existió, coetánea a Dios, al que sirve de instrumento creador. El relato continúa por seis días, y en cada uno de ellos la naturaleza va apareciendo conforme Dios la convoca. Dios crea por medio de oraciones exhortativas: ordena que la luz se cree por medio de su palabra, e inmediatamente tiene un efecto tangible. El carácter performativo de la palabra divina, es decir, su capacidad de realizar acciones concretas y físicas, fuera del lenguaje, aparece en diversas ocasiones a lo largo del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 2</label>
                     <title>El Paraíso Perdido</title>
                  </title-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A pesar de que Mircea Eliade considere la nostalgia del Paraíso como una de las más antiguas formas de misticismo (1987: 186), es un mito hoy inevitablemente asociado a la modernidad y no limitado a la literatura: como afirma Pere Pena, ‘la historia de la literatura confirma que los poetas han tejido sus versos con ese ‘hilo desmadejado’ de una sociedad moderna en permanente crisis’ (Pena 1994: 76). Gemma Márquez Fernández relaciona esta crisis con la ‘caída de todas las seguridades racionalistas’ que se da con el fin del siglo xix (Márquez Fernández 2010: 187), incluida la seguridad sobre ‘la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 3</label>
                     <title>Cristo-Prometeo:</title>
                     <subtitle>malditismo, dolor, revolución y redención</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dejábamos en el capítulo anterior al poeta siendo expulsado de su particular jardín del Edén, y hallándose cara a cara con el desengaño que suponía redescubrirse como ser no creador, como simple malabarista de palabras que no son la realidad que él pretendía que fuera. Desengaño parcial, al fin y al cabo, puesto que existe desde el principio algo de contradicción interna, cierta ansia de construir palacios con ladrillos de aire, sabedores en el fondo del fracaso del experimiento.</p>
                     <p>Este desengaño da pie a los poetas para adoptar una pose: la del poeta maldito y sufriente que busca la redención</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 4</label>
                     <title>Poeta profeta:</title>
                     <subtitle>el discurso revelado en la generación del veintisiete</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>144</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mirando con algo de perspectiva este trabajo veremos que desde el primer capítulo hasta este que nos ocupa, han pasado unos diez años de la vida de nuestros poetas.¹ En estos diez años, de 1918 a 1928 aproximadamente, los poetas del veintisiete han desarrollado su poesía más intelectualizada, aquella que responde a la ‘deshumanización del arte’ descrita por Ortega y Gasset. Y sin embargo, y aun suponiéndose que dicha deshumanización del arte surgió como reacción contra los excesos retóricos y sentimentales del Romanticismo (Geist 1980: 152–55), en realidad no se han apartado del paradigma románticomoderno tal y como se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>178</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para acabar este trabajo, expondré brevemente cómo se ha dado solución a lo largo delibro a las cuestiones planteadas en la introducción.</p>
                     <p>La primera pregunta planteaba el porqué de la inserción de mitos cristianos. A lo largo del trabajo se ha extraído que el uso de los mitos refleja, afronta e intenta resolver poéticamente tres de las preocupaciones de la modernidad, lo cual implica la necesidad del mismo. La cuarta pregunta invitaba a reflexionar sobre cómo los mitos cristianos podían expresar y resolver dichas preocupaciones. Me acerco a esta pregunta distinguiendo entre las anunciadas preocupaciones:</p>
                     <p>a) Pérdida de la fe</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>182</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qfbh3.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>195</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
