<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Semántica</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Metodología</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lingüística aplicada</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Metodología</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lexicografía</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Metodología</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Linguistics</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Teoría semántica y método lexicográfico</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Lara</surname>
               <given-names>Luis Fernando</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>12</day>
         <month>04</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074628555</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786076281673</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>Ciudad de México</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A.C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1p6qqg4"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro es una reelaboración aumentada de De la definición lexicográfica (2004), cuyo objetivo, como lo indica su título, es explicar los fundamentos semánticos de la metodología lexicográfica. Está formado por quince artículos, publicados originalmente en diferentes revistas, en los que se explican los fundamentos teóricos de la existencia de la palabra y del léxico, la naturaleza de la definición lexicográfica, su pertinencia como elemento de información, su valor cultural, los riesgos de falsificarla, y las dificultades que plantea la definición de voces jergales y ofensivas; trata también el papel de la metáfora en la polisemia de los vocablos, las dificultades del orden de acepciones en los diccionarios, la necesidad de determinar el papel del ejemplo en el artículo lexicográfico y la difícil solución de las marcas de uso social. Finalmente, se agregan dos estudios de la creatividad verbal en los juegos de palabras, que plantean serias interrogantes a los lexicógrafos acerca de la manera de tratarlos en un diccionario.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="283"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>¿ES POSIBLE UNA TEORÍA DE LA PALABRA Y DEL LÉXICO?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Es una ilusión la existencia de la unidad<italic>palabra</italic>, como lo creía Charles Bally (1909: §§ 77-80) hace más de ochenta años y como todavía parece afirmarlo la lingüística contemporánea? ¿Convendrá más, como plantea la conocida<italic>La lingüística. Guía alfabética</italic>(Art. 38) dirigida por André Martinet (1969)¹, “eliminar completamente el término<italic>palabra</italic>y sustituirlo por<italic>monema</italic>y<italic>sintagma</italic>, según los casos, que tienen la ventaja de ser utilizables con referencia a todas las estructuras lingüísticas”? ¿Por qué, a pesar de ello, se agrega en seguida: “No obstante, es innegable que en el plano psicológico, la palabra es un elemento real</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>DE LA INFORMACIÓN A LA CULTURA:</title>
                     <subtitle>DOS SENTIDOS DEL DICCIONARIO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>53</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No hace falta señalar que el papel más evidente de los diccionarios en las sociedades modernas es el de la información. Informan sobre el aspecto más sobresaliente de las lenguas para los seres humanos: el léxico, en donde la estructura interna de un idioma entra en contacto con el mundo exterior, con la experiencia humana y con sus sentimientos. Informan acerca de la unidad formal de la palabra, de su escritura y ortografía, de la manera en que se flexiona, se declina o se deriva, de la manera en que entra en contacto con partículas gramaticales o sobre el régimen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>EL SENTIDO DE LA DEFINICIÓN LEXICOGRÁFICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hay voces y términos técnicos cuyo empleo, además de caracterizar la orientación de un autor acerca de cierto tema, en ocasiones crean dificultades iniciales para tomar en consideración sus pensamientos. Me parece que eso sucede con la expresión “definición lexicográfica”, tanto por el sustantivo “definición” como por su adjetivo “lexicográfica”. En cuanto al primero, a causa de la idea, muy extendida, de que la única ciencia que sabe realmente lo que es una definición es la filosofía, en particular la lógica y la filosofía de la ciencia¹. En cuanto al segundo, a causa de la heterogeneidad de los elementos textuales</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>“AUTONIMIA”, “MENCIÓN” Y SUS CONSECUENCIAS PARA EL LENGUAJE LEXICOGRÁFICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando miro una nube ¿ésta se ostenta a sí misma delante de mis ojos? Al mirar la nube ¿qué sucede? ¿Que ella misma se manifiesta para que yo la mire? ¿O es mi mirada la que la convierte en objeto de referencia? Una cosa es que la nube pueda estar allí, como están todos los objetos del mundo sensible, y otra que la nube refiera a ella misma, es decir, que “se autorrefiera”. Incluso cuando la nube es un indicio de lluvia, es mi experiencia de la relación entre la presencia de la nube y el desencadenamiento de la lluvia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>METÁFORA Y POLISEMIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La convención terminológica de Charles Muller¹ a la cual me adhiero, que distingue el<italic>vocablo</italic>de la<italic>palabra</italic>, por más que sea muy conveniente y aclaradora desde el punto de vista metodológico, no es todavía una convención común, por lo cual he de comenzar recordándola:<italic>la palabra es una unidad del habla; el vocablo es una unidad de la lengua</italic>. El vocablo es en relación con la palabra la unidad canónica de representación en el léxico (campo de la lexicología) y en el diccionario (campo de la lexicografía) de todas las formas flexionadas, conjugadas o declinadas que adquiere una unidad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>UNA HIPÓTESIS COGNOSCITIVA SOBRE EL ORDEN DE ACEPCIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los problemas que se presentan obligatoriamente al lexicógrafo que elabora un diccionario es el orden de las acepciones que componen el artículo lexicográfico¹. La linealidad de la escritura, que fuerza la aparición de un antes y un después, origina el orden del artículo, pero es ante todo un reflejo de la temporalidad del habla y, por lo tanto, parte de la naturaleza de las lenguas, por lo que el orden de acepciones es, en primera instancia, una condición impuesta a la lexicografía por la propia naturaleza de las lenguas.</p>
                     <p>Aparte de esa condición lineal, el orden de acepciones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>EL ORDEN DE ACEPCIONES EN PALABRAS CUYO SIGNIFICADO SE FORMA EN LA CULTURA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Después de haber explorado el valor teórico de los conceptos de prototipo y estereotipo¹ para la semántica a partir de la experiencia práctica lexicográfica que me ofrece el<italic>Diccionario del español de México</italic>, propuse hace pocos años una teoría de la formación del significado léxico², de base pragmática y cognoscitiva, según la cual el significado de un vocablo puede estar formado por cuatro estratos: un primer estrato del<italic>prototipo</italic>, de carácter perceptual y, en consecuencia, universal entre los seres humanos; un segundo estrato del<italic>estereotipo</italic>, de carácter social y, en consecuencia, determinado por cada lengua particular, un tercer estrato de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>LA DEFINICIÓN FALSIFICADA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>165</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La definición lexicográfica es una construcción interpretativa, no una determinación positiva y definitiva del significado de una palabra. Como tal, está sujeta siempre al error que la falsifique. Por el contrario, para el lector de un diccionario, toda definición es verdadera, como he argumentado en mi libro<italic>Teoría del diccionario monolingüe</italic>(1997), pues como el diccionario es el depósito de la memoria social del léxico que garantiza la inteligibilidad de la comunicación, las condiciones de los actos verbales que lo fundan presuponen la verdad de su información. De ahí que un error del lexicógrafo al construir su definición incida directamente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>LA DESCRIPCIÓN DEL SIGNIFICADO DEL VOCABULARIO NO-ESTÁNDAR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Debemos al Círculo Lingüístico de Praga la definición más reflexionada y adecuada que se haya podido hacer de la<italic>lengua literaria</italic>. Obra de varios de los integrantes del Círculo, como Bohuslav Havránek, Josef Vachek o Karel Horálek¹, la definición no obedece a una especulación apriorística acerca de lo que pueden ser sus características, y menos a una posición ideológica en cuanto a la lengua, sino al resultado de sus investigaciones acerca de la historia de las lenguas eslavas y la manera en que se construyeron sus lenguas literarias. Cuando uno estudia la formación de otras lenguas literarias, como la del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>LA DEFINICIÓN LEXICOGRÁFICA DEL VOCABULARIO DE GERMANÍA Y JERGAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>197</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El<italic>Diccionario de autoridades</italic>(1734), asienta que<italic>germanía</italic>“es lo mismo que jerigonza” y en el artículo correspondiente a<italic>jerigonza</italic>dice: “el dialecto o modo de hablar que usan los gitanos, ladrones y rufianes para no ser entendidos, adaptando las voces comunes a sus conceptos particulares, e introduciendo muchas voluntarias”; en seguida agrega: “llámase también germanía”. El núcleo del significado de la palabra<italic>germanía</italic>, sin embargo, ya era común, al menos, en 1534, según se puede comprobar en el corde: en la<italic>Segunda Celestina</italic>, de Feliciano de Silva, se lee: “porque palabra no te dirá que no tenga dos entendimientos,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>EL EJEMPLO EN EL ARTÍCULO LEXICOGRÁFICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El ejemplo en el artículo lexicográfico tiene dos características centrales: a) consiste de un enunciado que contiene el vocablo<italic>mencionado</italic>en la entrada y b) introduce ese enunciado para devolver el vocablo de la entrada al<italic>uso</italic>; es decir, recupera el vocablo tal como aparece en la práctica social de la lengua¹.</p>
                     <p>Se pueden distinguir al menos tres tipos de ejemplos: a) el que se selecciona de un corpus literario, con el objeto de autorizar su uso en determinadas condiciones normativas sociales²; lo llamaré, siguiendo la tradición hispánica,<italic>autoridad</italic>; b) el que tiene por objeto demostrar la vigencia del vocablo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>LÍMITES DIFUSOS DE LAS MARCAS DE USO EN LEXICOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Práctica común de la lexicografía es la utilización de “marcas de uso” yuxtapuestas a los vocablos que forman las entradas de los diccionarios. Como lo demuestra el estudio de Cecilio Garriga (1997), en la historia de los diccionarios del español han tenido un papel desde época tan antigua como el<italic>Diccionario latino-español</italic>de Nebrija. Las marcas pueden indicar varios usos de los vocablos: pueden delimitar zonas geográficas o dialectos de una lengua en que se utilizan; pueden advertir a sus lectores sobre el carácter técnico especializado de los vocablos; y pueden señalar diferentes usos sociales de las palabras, ya sea</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>HACIA UNA TIPOLOGÍA DE LAS TRADICIONES VERBALES POPULARES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>231</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La lingüística de la actividad verbal, de la<italic>energeia</italic>, como la proponía Guillermo de Humboldt y la expuso magistralmente Eugenio Coseriu en su clásico<italic>Sincronía, diacronía e historia</italic>(1973), es una disciplina difícil de concebir y más aún de practicar, en cuanto que los aparatos conceptuales comunes en la lingüística corresponden, no a la consideración de la actividad, la<italic>energeia</italic>, sino al estudio del<italic>ergon</italic>, al estudio de la lengua en cuanto producto. Se recogen datos, se elaboran catálogos y clasificaciones, se operan sobre ellos cálculos, tanto cualitativos —el análisis de pares mínimos, los soñados algoritmos de la lingüística formal</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15.</label>
                     <title>PARADIGMATIZACIÓN Y CONTEXTO EN LEXICOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El<italic>Curso de lingüística general</italic>de Ferdinand de Saussure se ha leído desde finales de la Segunda Guerra Mundial como una obra contemporánea; es decir, sus concepciones, que inauguran la lingüística moderna, se han venido tomando como un conjunto de postulados teóricos plenamente válidos desde entonces. Aquí me interesa tomar como punto de partida la dicotomía de lengua y habla. Desde mi punto de vista el sentido profundo de esa dicotomía —como también de la de sincronía y diacronía— consiste en el establecimiento de las<italic>condiciones de posibilidad</italic>del estudio lingüístico, es decir, de las condiciones previas y necesarias para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16.</label>
                     <title>VOCABLOS CITADOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>255</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>17.</label>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>267</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1p6qqg4.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>285</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
