<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1h9cvr2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Che cosa vale</book-title>
         <subtitle>Dell’istanza etica</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>A cura di</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Semerari</surname>
               <given-names>Furio</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822901057</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822909305</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1w2f2vp"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Che cosa vale o conta, alla fine, nella vita dell’uomo? È possibile indicare un valore o un insieme di valori da preservare e cui ispirare la propria relazione con sé stessi, con gli altri e con il mondo? E qual è o quali sono questi valori? Domande, queste, oggi sollecitate particolarmente dai molti pseudovalori, che occupano la scena delle relazioni sociali e dei progetti individuali e, insieme, da una diffusa e tendenziale indifferenza alla posizione stessa del problema del valore. I due aspetti appena richiamati (pseudovalori e indifferenza al problema del valore) appaiono i tratti prevalenti dell’epoca dal punto di vista morale. In tale situazione si pone la necessità di un ripensamento e di una riproposizione dell’istanza etica nel quadro di un allargamento dell’orizzonte proprio dell’etica, oggi chiamata a comprendere, in sé stessa, la relazione dell’uomo non più solo con l’altro uomo, ma con tutti i viventi. Quando tutto è stato detto, il tema del “che cosa vale" riemerge in tutta la sua fondamentalità e, alla fine, ineludibilità.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="176"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Premessa</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Semerari</surname>
                           <given-names>Furio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In una pagina di<italic>Aut-Aut</italic>, attraverso la parola dell’assessore Wilhelm, Kierkegaard presenta una reinterpretazione della figura dell’imperatore Nerone, il cui senso è mostrare, da un lato, il carattere ineludibile dell’esigenza morale, persino da parte di chi, come per esempio l’imperatore romano, almeno apparentemente sia mosso solo dalla ricerca del piacere individuale, e, dall’altro, il tragico destino cui va incontro colui il quale, consapevole di quella esigenza, non si impegni a soddisfarla.</p>
                     <p>L’imperatore è colto da Kierkegaard in una fase avanzata della sua esistenza, fino a quel momento interamente trascorsa nella ricerca del piacere: «la sua giovinezza è trascorsa, la lievità</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Ascoltare le emozioni che sono in noi</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Borgna</surname>
                           <given-names>Eugenio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La svolta emozionale della psichiatria come è stata definita da Eugène Minkowski, le ha ridato un’anima che era stata cancellata da ogni sua concezione descrittiva e biologica orientata alla trionfalizzazione dei sintomi, e non delle esperienze vissute, delle esperienze emozionali, dalle quali i sintomi nascono. Il tema, il Leitmotiv, delle emozioni in psichiatria ha un senso solo se non si abbia mai a staccare dalla realtà clinica: dalle sorgenti di vita e di conoscenza che la realtà clinica ha in sé. Le emozioni fanno parte della vita, anche quando la vita si incrina nel suo svolgersi nel tempo, e si</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cosa conta nella vita o il valore della poesia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mitola</surname>
                           <given-names>Clara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’attraversamento di un confine potrebbe essere il punto di partenza. Perché quando passi da un lato all’altro di una frontiera, di un limite reale o personale di sorta, è assai probabile che lo spazio in cui entrerai sarà sconosciuto oltre quel confine geografico, culturale o puramente ideale. Quello spazio è il tuo nuovo contenitore dopo l’attraversamento, la dimensione geografica in cui si sparpagliano riferimenti e gusti che avresti giurato di avere, e che trasforma le abitudini o le ideologie con cui ripartivi il mondo fino a ieri in strumenti obsoleti di comprensione. Più tardi, man mano, forse comprenderai qualcosa in</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Guerra ai selvatici o pacificazione con la terra?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guadagnucci</surname>
                           <given-names>Lorenzo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«Cinghiale a spasso in piena città: ucciso dai carabinieri nel parcheggio»¹: è il 4 ottobre 2016 e il pezzo apparso nella cronaca torinese del quotidiano «La Stampa» è quanto meno insolito. Racconta di un animale selvatico avvistato nel quartiere San Salvario, poco lontano dalla stazione Porta Nuova, e di un anomalo inseguimento condotto da «diverse auto» del servizio Radiomobile dei carabinieri, finché il cinghiale non viene spinto in un parcheggio di via Lugaro, proprio davanti alla sede del quotidiano, e lì passato per le armi, con un colpo di fucile da caccia sparato da un carabiniere-cacciatore fuori servizio richiamato alla</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abbi fede</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sini</surname>
                           <given-names>Carlo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Che cosa vale, che cosa conta alla fine, nella vita di un essere umano? Sappiamo bene, noi che frequentiamo da molto tempo una cultura “storica” e ci sono note ampie esperienze antropologiche ed etnografiche in giro per il mondo, che le risposte possono essere e sono state innumerevoli: che senso avrebbe aggiungere ora anche la nostra risposta o presunta tale? La nostra poi di chi? Anche tra noi ci sono differenze innumerevoli e se uno aspira al paradiso, un altro mette al primo posto la giustizia sociale, l’amore del prossimo, la salute mentale e così via. Come ne usciamo?</p>
                     <p>Proporrei</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La pratica del volontariato.</title>
                     <subtitle>Il valore della gratuità nella ricerca dell’altro e di sé</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Di Gioia</surname>
                           <given-names>Palma</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In quanto essere sociale, ciascun individuo, nel corso del proprio itinerario evolutivo, sviluppa la capacità di guardare al suo prossimo e all’ambiente che lo circonda attraverso una relazione di solidarietà, in vista di un comune dare e ricevere. Esiste, tuttavia, un tipo di relazione con l’Alterità che non poggia su tale legame di reciproco e circolare dare-avere, ma che si sviluppa univocamente (vedremo, tuttavia, che questa univocità è solo apparente) nel senso del dare, guidato dal principio di gratuità. Si tratta delle pratiche di volontariato.</p>
                     <p>I campi sociali interessati dal volontariato sono vari e diversamente ispirati: volontariato di tipo sociale,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>«Non perderti!» «Perditi!».</title>
                     <subtitle>In difesa dell’ineffabile in educazione</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Madrussan</surname>
                           <given-names>Elena</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Interrogarsi su ciò che vale è questione che riguarda ogni essere umano, in qualsiasi contesto, a qualunque latitudine, in ogni tempo. Prendere la parola su ciò che vale significa, invece, tentare di far fruttare un privilegio, per quanto circoscritto ad un ambito di conoscenza e di esperienza.</p>
                     <p>Così, interrogarsi sui mutamenti radicali che investono il problema dell’identità e della formazione del soggetto</p>
                     <p>non sono certo questioni prive di profondità storica. Anzi: tanto per la loro storia quanto per la loro vastità, chiamerebbero in causa ambiti complessi che vanno dalla filosofia morale a quella del diritto, dalle politiche istituzionali all’economia, dall’analisi</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Generazioni meticce.</title>
                     <subtitle>Confini e sconfinamenti nel tempo della globalizzazione</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Natoli</surname>
                           <given-names>Salvatore</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Abitualmente “frontiera” e “confine” vengono usati come sinonimi, ma i sinonimi non indicano in assoluto il medesimo, e, se lo indicano, lo colgono sotto un diverso aspetto. Il confine è, certo, una linea di demarcazione, ma è anche un cum, una linea condivisa: non è necessariamente una barriera, ma è anche vicinanza, linea di passaggio. La frontiera è anch’essa confine – nel senso del latino<italic>fines terminare</italic>– ma suggerisce anche l’idea di<italic>fronte</italic>e perciò del fronteggiare, dell’opporsi. In breve, il confine non esclude il transito, la frontiera evoca la difesa e la chiusura. I confini si attraversano, le frontiere bloccano.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Risposta alla domanda “che cosa vale?”.</title>
                     <subtitle>Piccolo vademecum antropologico</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Discipio</surname>
                           <given-names>Domenica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In un tempo nel quale gli uomini vivono in condizioni di “liquidità”, di “evaporazione”, di mancanza di solidità e di punti fermi, in cui sembra che tutti gli stati, tutti i passaggi della sostanza siano stati toccati e attraversati e in cui sembrano essersi rarefatti o dissolti tutti gli stati corposi, anche i più sostanziali e concreti, a vantaggio di quelli i cui legami sono più allentati, più blandi e meno evidenti, la realtà che si coglie con maggiore probabilità è quella della disgregazione, dello scioglimento delle forze che fino a questo momento la tenevano insieme, seppure in forma precaria</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Egoismo, responsabilità, dono.</title>
                     <subtitle>Leggendo Dostoevskij, Nietzsche, Rosa Luxemburg</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Semerari</surname>
                           <given-names>Furio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>133</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Secondo modalità espressive differenti, Dostoevskij e Nietzsche hanno offerto, sul tema del valore (morale), una riflessione fondamentale e decisiva sviluppata non solo sul piano dell’analisi dei sentimenti morali e della coscienza morale, ma anche su quello della costruzione ed elaborazione di una prospettiva morale, diversa e lontana rispetto a quelle tradizionalmente prevalenti. Anche attraverso una reciproca integrazione delle loro rispettive posizioni – che, del resto, presentano aspetti comuni e convergenti –, la loro riflessione può contribuire a definire una proposta etica valida anche per il nostro tempo, per diversi tratti segnato o da un atteggiamento di indifferenza al problema del valore</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Nota biobibliografica degli autori</title>
                  </title-group>
                  <fpage>159</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2vp.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>163</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
