<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788582930489</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Crítica literária</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ficção brasileira</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">História e crítica</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ficção brasileira</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Século 21</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">História e crítica</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Literatura brasileira</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">História e crítica</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Linguistics</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Ficção brasileira no século XXI: terceiras leituras</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Pereira</surname>
               <given-names>Helena Bonito</given-names>
            </name>
            <role>Organizadora</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788582930083</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788582930489</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - Editora Mackenzie</publisher-name>
         <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>Helena Bonito Pereira</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788582930489"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Ficção brasileira no século XXI é um livro instigante. De leitura agradável e de interesse amplo, debruça-se, com competência e inventividade, sobre oito escritores brasileiros contemporâneos, consagrados e premiados. O que não é pouco em uma tradição como a nossa, em que não se encontram muitos estudiosos de literatura que encarem o contemporâneo e consigam discuti-lo de forma a dialogar, não apenas com o estudioso e o especialista como também com o leitor comum interessado em literatura. Adriana Lunardi, Alberto Martins, Luiz Ruffato, Michel Laub, Milton Hatoum, Nelson de Oliveira, Ricardo Lísias e Rodrigo Lacerda encontram, por meio da leitura que deles fazem os autores deste livro, novos olhares para suas obras. E, nestes novos olhares, há um convite para novos leitores e leituras renovadas.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="323"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sobre os autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apresentação</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pereira</surname>
                           <given-names>Helena Bonito</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As narrativas ficcionais que se lançam prodigamente em nosso país, a despeito do reduzido número de leitores, contam com numerosos eventos que contribuem para sua exposição e sua aproximação ao público. Em diferentes formatos e dimensões, organizam-se anualmente bienais, feiras, jornadas, encontros e até baladas literárias. Espalhando-se em todas as regiões do país, tais eventos atraem a atenção da mídia, atuando conjuntamente na árdua tarefa de despertar interesse pelo livro e pela leitura. Embora o desfile de um público pouco afeito à leitura em boa parte desses eventos guarde semelhança involuntária com o passeio ao<italic>shopping center</italic>, tais ações confluem</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Exercícios críticos na contemporaneidade</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>PEREIRA</surname>
                           <given-names>HELENA BONITO</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Escritores e críticos são leitores privilegiados que dedicam boa parte de suas vidas a elaborar e interpretar textos ficcionais. Os primeiros usufruem a liberdade de criação: podem expressar-se sem amarras, produzir textos comprometidos essencialmente com a arte da escrita, optando por explicitar ou não seu projeto ideológico. Bem diferente é a situação do crítico literário, cuja ação se inicia assim que o livro chega às prateleiras (físicas ou virtuais). Pode-se esperar que ele se posicione perante um texto, aquilate sua relevância, comente sua contribuição ao contexto artístico-cultural, reconheça suas qualidades e opine, favorável ou contrariamente à obra, no intuito de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lilith no ostracismo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LOPONDO</surname>
                           <given-names>LÍLIAN</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em seu importante estudo a respeito da criação artística,<italic>Arte e sociedade</italic>, Roger Bastide (1971, p. 72) afirma:</p>
                     <p>Existem duas maneiras de inventar. No primeiro caso o artista tem uma vontade consciente de inovar, de produzir qualquer coisa de inédito, o que o leva a tomar, geralmente, atitude contrária à que se tomava antes dele. Poder-se-ia falar então numa “imitação às avessas” [...] essa vontade inconsciente de inovar supõe uma re-flexão prévia sobre a tradição, com o fim de criticá-la.</p>
                     <p>E continua:</p>
                     <p>O segundo caso é o da invenção inconsciente: o artista pensa conformar-se com a tradição, mas como tem</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O dom do crime:</title>
                     <subtitle>uma obra anfíbia ou a teoria dos sósias</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>WEINHARDT</surname>
                           <given-names>MARILENE</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Teorias e histórias do romance enfatizam seu originário comércio com a chamada realidade. Essa circunstância de nascimento e a trajetória que, tendo-se em vista apenas sua forma moderna, já entra no terceiro século deram – e continuam dando – oportunidade a alentadas discussões sobre como é constituído o que se designa como real. Evoca-se e contrapõe-se, na tentativa de dar conta dessa tarefa de Sísifo – consciência que não libera os estudiosos da área e das suas cercanias de a empreenderem – uma miríade de conceitos aparentados ou correlatos, bem como seus opostos. Da parte dos ficcionistas, nas últimas décadas, seja por esgotamento do</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O livro de Praga e as encenações de uma impossibilidade</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>DOS SANTOS CUNHA</surname>
                           <given-names>JOÃO MANUEL</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde as primeiras narrativas publicadas, Sérgio Sant’Anna tem colocado em cena um narrador-personagem que duvida da eficácia do próprio ato de escrever, enfocando a dificuldade de apreensão do mundo por meio da palavra literária. Em “Composição I” e “Composição II”, por exemplo, contos de 1973, publicados em<italic>Notas de Manfredo Rangel, repórter</italic>(<italic>a respeito de Kramer</italic>) (SANT’ANNA, 1997a), o problema da legitimidade da representação literária para o desvelamento do mundo é exposto na forma como ele centraliza na condição do narrador a causa mesma desse impedimento. Em ambos os contos, um narrador</p>
                     <p>distanciado relata minuciosamente o que vê: um quarto,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sinfonia em transblanco.</title>
                     <subtitle>A poética oriental de Adriana Lisboa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>D’ANGELO</surname>
                           <given-names>BIAGIO</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sempre “navegámos para Oriente”, uma “navegação abstrata”, escreve num poema Sophia de Mello Breyner Andersen (1996, p. 16). Esse “Oriente do Oriente do Oriente” de que também fala Pessoa e que representa, conforme a leitura de outro poeta português, Manuel Alegre (2002, p. 18-19), “aquele lugar ideal que não vem em nenhum mapa, mas onde um povo, contatando com outros povos e outras culturas, acaba por descobrir a sua própria alma”.</p>
                     <p>Esse “Oriente” – que poderíamos também chamar de “orientalismo”, de “alheio”, de “alteridade” e que se manifesta como dramático, às vezes trágico, na interpretação de autores como Edward Morgan Forster,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Uma outra carta para um outro pai</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LAJOLO</surname>
                           <given-names>MARISA</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Como se lê na epígrafe – extraída de uma afirmação do narrador de<italic>Ribamar</italic>(CASTELLO, 2010)¹ – “todo escritor é um náufrago. Um Robinson”. Será? E se for, que papel fica reservado, nesse naufrágio, para o leitor? A questão é instigante. O leitor desse romance de José Castello com certeza se lembra da solidão do náufrago criado pelo romancista inglês Daniel Defoe (1659/1661-1731) e da providencial figura de Sexta Feira, o nativo da ilha a quem Robinson ensina inglês e que se torna seu companheiro, como narra o livro publicado em 1719 e que circula pelo Brasil a partir de 1836.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cá e lá do Atlântico:</title>
                     <subtitle>similitudes e diferenças</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>AMARAL</surname>
                           <given-names>GLORIA CARNEIRO DO</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quando do lançamento de<italic>Leite derramado</italic>, a edição de 28 de março de 2009 do Caderno 2 de<italic>O Estado de S. Paulo</italic>lhe foi em grande parte consagrada, através de uma chamada na primeira página, cinco artigos críticos sobre o livro e dois sobre a trajetória musical do autor: ampla homenagem. Nesses artigos – e em outros que depois apareceram na imprensa –, são enfatizadas duas perspectivas: uma, a de que o romancista retoma o pensamento sociológico de Sérgio Buarque de Holanda, e outra, a de que seu romance absorve uma herança literária machadiana.</p>
                     <p>Podem-se entender bem essas perspectivas, especialmente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Jogando com leituras previsíveis:</title>
                     <subtitle>Bolero de Ravel, de Menalton Braff</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>JUNIOR</surname>
                           <given-names>ARNALDO FRANCO</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O romance<italic>Bolero de Ravel</italic>, de Menalton Braff (2010), põe em foco um anti-herói incômodo – um inútil, um fracassado, um parasita –, mobilizando certa previsibilidade em sua recepção para, tomando-a como matéria da narrativa, comentá-la.</p>
                     <p>Não se trata, aqui, de um preguiçoso à maneira esperta de um Macunaíma ou mesmo de um Pedro Malasartes nem de um inútil ou parasita machadiano, capaz de cinismo. Trata-se de outra natureza de incapacidade a desse anti-herói: uma inutilidade existencial. Essa sua característica, negativa para o senso comum, constrói-se por meio de sua recusa em participar da ordem produtiva na condição de unidade (re)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O senhor do lado esquerdo, de Alberto Mussa:</title>
                     <subtitle>crime e historicidade nos limites do fantástico</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>TREVISAN</surname>
                           <given-names>ANA LÚCIA</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As obras literárias remodelam as temporalidades de forma singular e, tantas vezes, conseguem traduzir no percurso das palavras as faces multiculturais de sujeitos históricos ancorados nas mais diversas latitudes. Em uma proposta de análise literária, que tem como objeto a literatura contemporânea, é imprescindível refletir sobre os sentidos da diversidade, presentes nas perspectivas estéticas e nas formulações temáticas. Desvendar as muitas formas de expressão da literariedade é um exercício que obriga o crítico a repensar os sentidos renovados das categorias narrativas, assim como a reformulação dos limites tradicionais de gêneros. A leitura da prosa contemporânea configura-se como terreno profícuo o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>(Um estudo provisório) sobre a natureza do estado de emergência</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LIMA</surname>
                           <given-names>ROGÉRIO</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tomando como ponto de partida a análise da produção recente de ficcionistas latino-americanos, é possível refletir sobre as formas e estruturas de construção da memorialística ficcional da América Latina pós-ditadura e sobre os temas abordados por ela: a memória dos estados de exceção; o exílio sul-americano e transatlântico, o sentimento de pertencimento patriótico; o afastamento de forma hostil da nação, a fragmentação da identidade; a dificuldade de inserção numa nova cultura e a convivência com a melancolia e recordações dolorosas, que surgem sob a forma de fragmentos narrativos irreconciliáveis.</p>
                     <p>Com o estabelecimento de linhas dialógicas entre diversos autores como Tununa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fragmentos de uma paisagem urbana</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ATIK</surname>
                           <given-names>MARIA LUIZA GUARNIERI</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em<italic>Questões de literatura e de estética</italic>, Bakhtin (1998, p. 397) assinala que o estudo do romance como gênero “caracteriza-se por dificuldades particulares”, as quais são decorrentes da própria singularidade do objeto: “o romance é o único gênero por se constituir”. Assim, ao contrário de outros gêneros, o processo de evolução do romance não está concluído e, consequentemente, não podemos ainda prever todas as suas potencialidades artísticas.</p>
                     <p>Diante das produções literárias recentes, podemos afirmar que o romance continua em seu processo de evolução, ganhando a cada dia novas configurações. Quanto à transformação da arte romanesca na contemporaneidade, constatamos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Memória e identidade em Antonio, de Beatriz Bracher</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ALVES</surname>
                           <given-names>MARIA CLÁUDIA RODRIGUES</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>269</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Antonio, primeiro filho de Benjamim, ainda é um feto no ventre de sua mãe, porém a iminência de sua chegada conduz seu pai a buscar e descobrir sua própria história. Sua tia, Leonor, arrumando papéis da família, encontra uma certidão de nascimento com seu nome, Benjamim dos Santos Kremz, mas essa certidão, surpreendentemente, não é a dele, é datada dos anos 1950 e traz o nome de seu avô, Xavier como pai. Para esclarecer os acontecimentos, Benjamim buscará em três pessoas conhecidas suas versões da história de sua família. Os três primeiros capítulos introduzem esses personagens-testemunhas, e cada capítulo o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Mongólia:</title>
                     <subtitle>a focalização mediando os confrontos culturais</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ALVAREZ</surname>
                           <given-names>AURORA GEDRA RUIZ</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>289</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bernardo Teixeira de Carvalho (1960) é um jornalista e escritor carioca, cuja produção literária ocupa um lugar de destaque no cenário das letras brasileiras, com obras laureadas como<italic>Nove noites</italic>, agraciada com o Prêmio Portugal Telecom de Literatura Brasileira, em 2003, e<italic>Mongólia</italic>, distinguida com o Prêmio da Associação Paulista dos Críticos de Arte (APCA), em 2003, e com o Prêmio Jabuti, em 2004.</p>
                     <p>Dessas obras,<italic>Mongólia</italic>apresenta uma peculiaridade que nos chamou a atenção, antes mesmo de conhecer o romance.</p>
                     <p>Trata-se de uma proposta da editora portuguesa Cotovia, em parceria com a Fundação Oriente , de Lisboa,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice</title>
                  </title-group>
                  <fpage>317</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788582930489.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>324</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
