<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt189tt91</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Arendt, Hannah, 1906-1975</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Hannah Arendt</book-title>
         <subtitle>Política, violencia, memoria</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Quintana</surname>
               <given-names>Laura</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Vargas</surname>
               <given-names>Julio César</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="other">Compiladores</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>08</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586957878</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586957885</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Laura Quintana</copyright-holder>
         <copyright-holder>Julio Cesar Vargas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes</copyright-holder>
         <copyright-holder>Facultad de Ciencias Sociales</copyright-holder>
         <copyright-holder>Departamento de Filosofía</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt189tt91"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Los ensayos recogidos en esta compilación apuntan a mostrar los aportes de Hannah Arendt para pensar tres cuestiones fundamentales en los debates contemporáneos sobre filosofía política: la importancia pública de las acciones políticas y los movimientos sociales; la manera en que habría que repensar la relación entre ética y política, una vez se reconoce el carácter conflictivo de esta última; el papel de la memoria y del perdón frente a fenómenos de violencia que dejas su huella en el terreno de la política.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="170"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>v</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Quintana</surname>
                           <given-names>Laura</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vargas</surname>
                           <given-names>Julio César</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>vii</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Por qué se ha vuelto tan frecuente oír hablar de Hannah Arendt? ¿Por qué incluso se insiste en esta pregunta intentando descifrar la actualidad de un pensamiento que para muchos ya parece inactual? ¿Qué podría decirle a un mundo postotalitario globalizado, que se enfrenta a otras formas de violencias y de conflictos, una autora que habría centrado sus reflexiones en la experiencia del totalitarismo? Los temas explorados en las tres partes de este libro (“Una política de la contingencia”, “El pensar y la responsabilidad personal”; “Memorias, perdón y conflictos”) son en gran medida una respuesta a estas preguntas. Se trata</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>La manifestación política:</title>
                     <subtitle>más allá del acierto y del fracaso</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tassin</surname>
                           <given-names>Etienne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En las notas que siguen me gustaría proponer una lectura de la obra de Hannah Arendt que dé testimonio no solamente de la actualidad política de su pensamiento, sino también de su fecunda capacidad para renovar los términos de la filosofía política contemporánea. Sean cuales sean los debates que trazan las grandes líneas de investigación en la actualidad —por ejemplo, la controversia entre liberales y comunitaristas sobre la justicia y el bien; o la cuestión de la organización de una política mundial en el contexto de una globalización económica neoliberal; o el conflicto de interpretaciones sobre las formas efectivas de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Política y coraje cívico</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Heuer</surname>
                           <given-names>Wolfgang</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Después de la experiencia totalitaria, Hannah Arendt consideró necesaria una redefinición fundamental de lo que entendemos por<italic>política</italic>. Constató que el actuar político exige coraje en su despliegue porque, en la medida en que entendemos la política como un actuar libre, nos encontramos con los riesgos de la libertad. Teniendo esto a la vista, la autora se refiere así a la comprensión antigua de la política:</p>
                     <p>Solamente podía ser libre quien justamente estaba dispuesto a arriesgar su vida […] La valentía es la primera de todas las virtudes políticas y todavía forma hoy parte de las pocas virtudes cardinales de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Historia, contingencia y revolución en la crítica de Hannah Arendt a Karl Marx</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Paredes</surname>
                           <given-names>Diego</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tal como lo confirman una serie de fragmentos del<italic>Denktagebuch</italic>, varios ensayos, notas y algunas conferencias en la Universidad de Princeton, Hannah Arendt se dedicó al cuidadoso estudio de la obra de Karl Marx, inmediatamente después de la publicación de<italic>Los orígenes del totalitarismo</italic>.¹ Con este estudio, la autora pretendía, en un comienzo, ocuparse del trasfondo ideológico del bolchevismo y, de esta forma, enfrentar lo que ella consideraba como una de las lagunas más serias de sus análisis de los regímenes totalitarios. Para tal efecto, en 1952, presentó un proyecto ante la Fundación Guggenheim bajo el sugerente título “Elementos totalitarios</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>Pensamiento y violencia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Quintana</surname>
                           <given-names>Laura</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Que el fenómeno de la violencia sea un problema que atraviesa el pensamiento de Hannah Arendt puede ser algo más que evidente en todos aquellos textos en los que la autora insiste en trazar una serie de articulaciones para evidenciar la especificidad de ese fenómeno, teniendo a la vista su interés por pensar una política no signada por la dominación y cuyo contenido principal no tuviera que ser la coacción o la fuerza. Pero no es tan evidente que la violencia sea una preocupación fundamental en las reflexiones tardías de Arendt sobre las actividades mentales. En particular ¿qué tiene que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>La persona:</title>
                     <subtitle>su función política y su responsabilidad moral en el pensamiento de Hannah Arendt</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vargas</surname>
                           <given-names>Julio César</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El concepto de<italic>persona</italic>tiene una importancia fundamental —y poco explorada—en el pensamiento de Hannah Arendt. En efecto, este está a la base de sus consideraciones sobre la pluralidad, la acción, la moral y lo político, aunque cumpla en ellas un papel operativo y no temático. Es decir, Arendt utiliza este concepto para desarrollar su teoría de la acción y del mundo político, pero no desarrolla suficientemente su significado. Precisamente, este texto tiene como objetivo mostrar las tensiones y giros que tiene el concepto de persona en el pensamiento arendtiano, y el papel relevante que desempeña en su concepción</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>Memorias en conflicto en sociedades postotalitarias</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sánchez</surname>
                           <given-names>Cristina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este ensayo quiero exponer, utilizando un marco de análisis arendtiano, algunas reflexiones en torno a la memoria y su papel en las sociedades democráticas, así como las dificultades y paradojas con las que nos encontramos al tratar el tema. La actual discusión en España acerca de la represión durante el franquismo y de las memorias enfrentadas sobre el mismo tema guían sin duda estas páginas, en un intento de esclarecer alguna de las perplejidades que provoca esa memoria, aún sesenta años después de acaecidos los hechos.</p>
                     <p>Es casi ya una obviedad señalar que vivimos en un mundo en el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7</label>
                     <title>¿Pueden los hechos históricos resistirse a la mendacidad?</title>
                     <subtitle>Sobre la matanza de las bananeras</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Uribe</surname>
                           <given-names>Ángela</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En una de las últimas partes de<italic>Cien años de soledad</italic>, Gabriel García Márquez describe cómo José Arcadio Segundo se lanzó hacia una zanja desde un largo tren lleno de cadáveres y regresó a Macondo para contar lo que había visto la noche anterior. En su camino hacia Macondo, José Arcadio Segundo siguió extenuado la línea del ferrocarril, en el sentido contrario al cual se movía el tren, hasta encontrar a una mujer con quien sostuvo el siguiente diálogo:</p>
                     <p>Después del encuentro con esta mujer, siguiendo su camino, José Arcadio Segundo se encontró con otras tres personas con quienes sostuvo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8</label>
                     <title>Perdón y libertad</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Correa</surname>
                           <given-names>Bernardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando, un poco antes de terminar el capítulo consagrado a la acción, aparece en<italic>La condición humana</italic>el breve apartado sobre la “irreversibilidad y el poder de perdonar”, el lector se ve sorprendido por la aparente incongruencia entre la tesis que allí se va a defender y todos los desarrollos anteriores en los que Hannah Arendt ha demostrado, con rigor y en detalle, por qué es imposible deshacer un acto o prever sus consecuencias. Leamos a Arendt:</p>
                     <p>Mientras que la fuerza del proceso de producción queda enteramente absorbida y agotada por el producto final, la fuerza del proceso de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt189tt91.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9</label>
                     <title>¿Cómo fundar una comunidad después del crimen?</title>
                     <subtitle>Una reflexión sobre el carácter político del perdón y la reconciliación a la luz de los Juicios a las Juntas en Argentina y de la Comisión de la Verdad y la Reconciliación en Sudáfrica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hilb</surname>
                           <given-names>Claudia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Cómo fundar una comunidad después del crimen? Esta pregunta, que da título al presente ensayo, es ante todo el cuestionamiento que me ha conducido, ya desde hace un tiempo, a interesarme por la contrastación de los modos disímiles, y ambos ejemplares, en que, en Argentina desde 1983 y en Sudáfrica desde 1994,¹ se tramitó la salida de regímenes de terror y se sentaron los cimientos de los “nuevos comienzos” en una y otra comunidad política. En Argentina, podemos decir de manera muy simplificada, se optó por la<italic>justicia</italic>—y no es casual que los hitos de este proceso sean hitos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
