<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt5vm881</collection-id>
      <volume>120</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Celebrar la nación</book-title>
         <subtitle>Conmemoraciones oficiales y festejos durante la Segunda República</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>PÉREZ</surname>
               <given-names>LARA CAMPOS</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>29</day>
         <month>06</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788415963875</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788416662340</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Marcial Pons, Ediciones de Historia</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-holder>Lara Campos Pérez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Marcial Pons, Ediciones de Historia, S. A.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt20fw6xh"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro propone explorar las relaciones entre las políticas conmemorativas oficiales de la Segunda República y los discursos del nacionalismo español a fin de arrojar luz sobre el tema de la existencia y los posibles elementos constitutivos de una ciudadanía española republicana, entendida ésta como uno de los fundamentos del régimen y de la nación en ese momento. A partir de la demostración de que sí hubo una política conmemorativa durante este periodo —más o menos orquestada según las circunstancias y el lugar de ejecución—, se analiza qué papel y qué significados se le fueron asignando a la idea de nación en estos actos rituales de la política, si la nación actuó o no como vehículo cohesionador entre los diferentes republicanismos de aquellos años y en qué medida este mecanismo cultural de la política pudo haber contribuido a la formación y socialización de esa idea de España como nación republicana.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="388"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando se habla del final de la Segunda República —algo que normalmente se hace en términos de fracaso— entre las múltiples explicaciones que se han propuesto, tanto económicas, como sociales, políticas o militares, uno de los argumentos que se ha utilizado de forma recurrente ha sido el de la escasa interiorización del republicanismo dentro de la sociedad española¹. Este argumento de que España fue una república sin republicanos y de que quienes habían votado por este régimen de gobierno el 12 de abril de 1931 lo habían hecho sin saber lo que hacían había sido ya expuesto a los pocos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>CONMEMORACIONES Y POLÍTICAS CONMEMORATIVAS EN LA EUROPA DE ENTREGUERRAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El control sobre el tiempo colectivo a través del calendario ha sido preocupación de toda sociedad compleja una vez establecida como tal. Definir y gestionar el calendario significa tener un control simbólico sobre uno de los aspectos fundamentales en la construcción social de la realidad: aquel que está relacionado con el ritmo cíclico de las acciones y con sus —también pautadas— interrupciones; pues aquellas que se producen fuera de lo establecido por el calendario suponen, generalmente, una alteración o una subversión al orden preexistente. Este control sobre el calendario permite determinar cuestiones tan sencillas, pero al mismo tiempo tan trascendentes,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>CONMEMORACIONES OFICIALES, CONMEMORACIONES OFICIOSAS Y OTROS USOS POLÍTICOS DEL ESPACIO PÚBLICO DURANTE LA SEGUNDA REPÚBLICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La esfera pública, cuyo surgimiento tanto conceptual como sociológico se produce en el arranque del Siglo de las Luces, hacía referencia —para los pensadores de entonces— a lo universal en oposición a lo particular o familiar, que pertenecería a la esfera de lo privado. Esta esfera pública, que comenzó siendo una ampliación de la República de las Letras del siglo xviii, era el espacio en el que los intelectuales —únicos a los que inicialmente se les confirió la potestad para tomar parte en esta— discutían libremente, es decir, sin la supervisión del rey o de la Iglesia, sobre cuestiones relacionadas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>EL 14 DE ABRIL DE 1931 Y SUS CONMEMORACIONES DURANTE EL PRIMER BIENIO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«Si es verdad que se proclamó el 14 de abril de 1931, la República había estado ya incubada y acunada [desde tiempo atrás] en el corazón de las masas». Así juzgaba Federica Montseny, años después, las causas del advenimiento del régimen republicano; acontecimiento que tuvo lugar en un día que para ella estuvo marcado mucho más por la tristeza provocada por muerte de la lideresa libertaria Teresa Claramunt, que por un cambio de régimen que solo iba a servir, en su opinión, para alimentar en vano las «esperanzas puestas por el pueblo», que todavía no había comprendido que el camino</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4</label>
                     <title>LAS TRANSFORMACIONES DE LA CONMEMORACIÓN DEL 14 DE ABRIL DURANTE EL SEGUNDO BIENIO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las elecciones de noviembre de 1933, que dieron como resultado una victoria rotunda de las derechas, tanto republicanas como no republicanas, habrían de suponer un giro de casi ciento ochenta grados a las políticas implementadas durante los dos años anteriores. El llamado «bienio negro» o «bienio rectificador» o simplemente el bienio que comenzó siendo radical-cedista y concluyó como cedista-radical debido al declive irreversible del partido liderado por Lerroux, puso especial énfasis en echar a andar unas políticas que, según su planteamiento, estaban destinadas, por una parte, a resarcir a las clases medias, tanto urbanas como rurales, de las medidas enajenadoras</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 5</label>
                     <title>LA ÚLTIMA CONMEMORACIÓN DEL DÍA DE LA SOBERANÍA NACIONAL EN TIEMPOS DE PAZ, EL 14 DE ABRIL DE 1936</title>
                  </title-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«¡Viva España! ¡Aquí no hay más jefe que el pueblo! Todo el poder para el jefe». Así saludaba el<italic>Heraldo de Madrid</italic>los primeros resultados que se daban a conocer de las elecciones que habían tenido lugar el día anterior, el 16 de febrero de 1936. Y en ese efusivo saludo quedaban condensados algunos de los aspectos que habían sido determinantes en la contienda electoral que concluía ese día y, en buena medida, en la vida política del país en los últimos meses. Por una parte, la apelación de una manera recurrente a España como argumento para legitimar posturas políticas;</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 6</label>
                     <title>LA FIESTA (¿OBRERA?, ¿NACIONAL?) DEL TRABAJO, EL PRIMERO DE MAYO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>213</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para 1931, la fiesta del Primero de Mayo, después de cuatro décadas de una práctica bastante ininterrumpida, contaba ya con un sentido y una ritualidad consolidada tanto en España como en el resto de países del mundo occidental. Lo novedoso al iniciarse la Segunda República fue la pretensión de convertir esta fiesta, esencialmente de clase, en una fiesta nacional, adelantándose así el Gobierno republicano con esta disposición legislativa a la que dos años más tarde, en 1933, implementaría Hitler en Alemania, aunque desde un planteamiento y con un resultado a todas luces distinto de lo que ocurrió en aquel país.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 7</label>
                     <title>LA FIESTA HISTÓRICA DEL REPUBLICANISMO ESPAÑOL, EL 11 DE FEBRERO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>253</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aunque no fue el único lugar de la memoria del calendario republicano decimonónico, el 11 de febrero, día en que había sido proclamada la República en 1873, se acabó convirtiendo —hasta que no tuvo lugar el 14 de abril de 1931— en el principal activo simbólico del republicanismo, con el que se identificaban todos los simpatizantes de este régimen de gobierno, independientemente de clasificaciones generacionales o de signo ideológico. Su cristalización simbólica, al contrario de lo que vimos que había ocurrido con el Primero de Mayo, fue lenta y contradictoria, y estuvo sujeta a los vaivenes históricos propios en este</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 8</label>
                     <title>EN DEFENSA DE LA LIBERTAD Y EN MEMORIA DE LA NACIÓN EN ARMAS, LA FIESTA DEL DOS DE MAYO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>283</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La más veterana de las conmemoraciones anuales celebradas durante este periodo, el Dos de Mayo, contaba con más de ciento veinte años de antigüedad cuando se produjo el advenimiento de la Segunda República. En memoria de la insurrección espontánea protagonizada por el pueblo madrileño y los artilleros Daoiz y Velarde a raíz de la evacuación de palacio de los últimos miembros de la familia real española en 1808, el Dos de Mayo fue instituida como fiesta nacional apenas tres años después de los episodios que se conmemoraban y sancionada definitivamente como tal en 1814, cuando en un Madrid liberado de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 9</label>
                     <title>ESPAÑA, LA CIVILIZACIÓN Y LA RAZA, LA FIESTA DEL DOCE DE OCTUBRE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>311</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En memoria de la audaz empresa marítima encabezada por Cristóbal Colón, cuyo resultado fue —aunque el propio Colón muriera sin saberlo— el descubrimiento del continente americano, el Doce de Octubre fue establecido como fiesta nacional cuando se cumplía el cuarto centenario del primer avistamiento de tierras americanas, en 1892, como parte de las celebraciones oficiales y académicas que con tal motivo se llevaron a cabo en Madrid y Huelva. Inspirada inicialmente por un espíritu regeneracionista, el impulso de esta primera celebración se vio pronto frenado a resultas de las guerras con Cuba, que concluirían en 1898 con la pérdida definitiva</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>347</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las conmemoraciones oficiales establecidas por el Estado republicano sirvieron, como había ocurrido con las implantadas durante la Restauración y como ocurriría unos años más tarde con las creadas por la dictadura franquista, como importantes correas de transmisión de culturas políticas. Sin embargo, a diferencia de lo ocurrido inmediatamente antes y después de 1931-1936, las culturas políticas republicanas no se impusieron a la sociedad como una religión política, auspiciada por el Estado e incontestable, sino —como correspondía a una incipiente democracia parlamentaria— como una religión cívica, destinada, indudablemente, a la socialización de unas determinadas ideas, valores y sentimientos en la sociedad,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FUENTES Y BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>355</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE ILUSTRACIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>377</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE NOMBRES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>379</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt20fw6xh.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>387</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
