<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt169zsd4</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">VIOLENCIA</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">COLOMBIA</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">1958-2011</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">REPARACIÓN (JUSTICIA PENAL)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">COLOMBIA</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">CONFLICTO ARMADO</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">COLOMBIA</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">1958-2011</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MEMORIA COLECTIVA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Pasados y presentes de la violencia en Colombia</book-title>
         <subtitle>Estudios sobre las comisiones de investigación (19582011)</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>MARÍN</surname>
               <given-names>JEFFERSON JARAMILLO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>08</day>
         <month>04</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587166958</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587167962</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D. C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>I</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jefferson Jaramillo Marín</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt169zsd4"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El lector que se adentre en el libro Pasados y presentes de violencia en Colombia. Estudio de las comisiones de investigación, 19582011, saldrá de él con la sensación de haber hecho una travesía problemática e inspiradora. Los múltiples y sucesivos pasados de la violencia, aprehendidos por sucesivas comisiones de diferente mandato, perspectiva y composición, no solo interpelan nuestro presente sino que en estos tiempos sirven como referente para la construcción de futuro inmediato de Colombia, acicateado por un contexto de diálogos de paz. Las iniciativas de verdad y de memoria en el país no volverán a ser miradas, ni valoradas, ni juzgadas de la misma manera después de este balance, pues, en los sucesivos planos del juego de espejos en el que el autor nos ha invitado a reflejarnos, ha logrado adentrarse, con honestidad y rigor, en los nudos de las legítimas controversias que alimentan los ejercicios académicopolíticos que son las comisiones de investigación sobre nuestras violencias.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>G.</surname>
                           <given-names>Gonzalo Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Experiencias históricas contemporáneas obligan a repensar o resignificar otras relativamente distantes, y el juego de espejos que se plantea entre unas y otras puede resultar lúcido, si al historiador no lo deslumbran los radiantes anacronismos que le saldrán al paso al comparar a unas con otras. el lector que se adentre en el libro,<italic>Pasados y presentes de la violencia en Colombia. Estudio sobre las Comisiones de investigación (1958-2011)</italic>, saldrá de él con la sensación de haber hecho una travesía problemática e inspiradora. los múltiples y sucesivos pasados de la violencia, aprehendidos por sucesivas comisiones de diferente mandato, perspectiva y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este libro, defendemos la idea de que las comisiones de estudio sobre la violencia son tecnologías o artefactos institucionales de construcción de memorias históricas sobre lo ocurrido en Colombia desde mediados de los años cuarenta hasta hoy. En ese sentido, pensamos que las comisiones de estudio sobre la violencia han funcionado, en medio del conflicto, como correas transmisoras de narrativas de país, como intentos de gestión pública de las violencias y como dispositivos de producción histórica de versiones sobre el conflicto, en unos marcos temporales que son vividos de diversas maneras por los actores involucrados (véase rufer 2010). Examinemos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>La Comisión Investigadora (1958)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>34</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Comisión Investigadora, creada a comienzos del Frente Nacional, fue una excelente síntesis del ideario de pacificación, de rehabilitación y de modernización social que embargaba a la nación en ese entonces. Este capítulo buscará mostrar cómo, a través de esta comisión, se desplegó la construcción de tramas narrativas y de mecanismos de trámite institucional de la violencia bipartidista. En ese sentido, destacaremos en qué consistieron esas narrativas, quiénes fueron sus protagonistas y dentro de qué marco político nacional e internacional tuvieron lugar. en este capítulo, también describiremos hasta qué punto esas narrativas contribuyeron a situar, en la escena pública, unas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>La Comisión de Expertos (1987)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>104</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Comisión de Expertos (también llamada comisión de violentólogos) representó, en medio de la crisis democrática colombiana de los años ochenta, una inflexión en la forma de explicar el pasado y el presente de la violencia y en la forma de mirar el futuro de la nación. En este capítulo, describiremos la experiencia de esta comisión y las tramas narrativas que produjo. En ese sentido, destacaremos la generación de un diagnóstico del presente, a partir de la enumeración y clasificación de las violencias que azotaban el país; examinaremos cómo se enfrentó el pasado, a partir de la tesis de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>El Grupo de Memoria Histórica (2007-2011)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>158</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El Grupo de Memoria Histórica surgió en 2007, en un contexto político que intentó conjugar seguridad democrática y reconciliación nacional. Este grupo fue una subcomisión de la Comisión Nacional de Reparación y Reconciliación (CNRR), hasta finales de 2011, cuando pasó a ser parte del Centro Nacional de Memoria Histórica (CNMH). la comisión nacional de Reparación y Reconciliación fue creada en el marco del proceso de Justica y Paz, durante el gobierno de Álvaro Uribe Vélez. Este capítulo se ocupará de esta iniciativa, destacando sus alcances, sus dificultades y su novedad con respecto a las comisiones ya descritas. En lo tocante</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Balance, preguntas y apuestas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>226</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los principales desafíos de este trabajo fue comprender cómo las comisiones de estudio sobre la violencia articularon y desplegaron narrativas y dispositivos de gestión institucional de las violencias. Con la noción de trama, abordada desde el punto de vista de Paul Ricoeur y Hayden White, hemos sugerido que es posible, en un contexto como el colombiano, articular lecturas, interpretaciones y contenidos ideológicos sobre la guerra. Estas tramas facilitan la evocación y la representación de la guerra, en términos de pasado, presente y futuro. Nuestro lente sociohistórico y hermenéutico nos permitió esbozar la producción, reproducción y trámite de esas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>234</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>244</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsd4.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>280</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
