<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h09g3</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PS8565.U8255Z93 2004</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Huston, Nancy, 1953-</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Criticism and interpretation</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Doubles in literature</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Vision-Division</book-title>
         <subtitle>L'oeuvre de Nancy Huston</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Dvořák</surname>
               <given-names>Marta</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Koustas</surname>
               <given-names>Jane</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2004</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760317406</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760317404</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa, Ont. Canada</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2004</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ckpf59"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Canadienne, Parisienne, musicienne, écrivaine de rénommée internationale, Nancy Huston séduit aussi bien par ses essais provocateurs que par ses romans audacieux. Vivant entre deux langues et deux cultures, elle a conquis tant les publics francophone qu'anglophone. La narratrice d'Instruments des ténèbres formule cette phrase troublante : « Pas de vision sans division. Je ne cesse de comparer, combiner, séduire, traduire, trahir. J'ai le coeur et le cerveau fendus, comme les sabots du Malin. Anglais, français. » C'est avec cette citation comme point de départ que cet ouvrage propose une vision de son écriture centrée sur le dédoublement et la duplicité. Des auteurs en provenance de nombreux pays présentent un oeuvre où priment les thèmes de l'exil et de l'enfermement, de la musique et de la folie, de l'enfance et de la vieillesse, sous la plume d'une écrivaine qui, selon le Magazine littéraire, compte au nombre de ceux « qui ne cessent de détruire pour mieux pouvoir reconstruire ». Au tout début de ce livre, le lecteur découvrira un essai de Nancy Huston sur le film The Hours. Il s'agit en fait d'une réflexion fascinante sur la création, la vie et la mort : une vision qu'elle a dédoublée selon sa coutume en français et en anglais.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="160"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>v</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Remerciements</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dvořák</surname>
                           <given-names>Marta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>ix</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nancy Huston est une écrivaine prolifique, auteure de neuf romans, dont plusieurs ont reçu des prix littéraires internationaux :<italic>Cantique des plaines</italic>(prix du Gouverneur général, prix Suisse-Canada)<italic>Les Variations Goldberg</italic>(prix Contrepoint, nomination pour le prix Fémina),<italic>Instruments des ténèbres</italic>(prix Concourt des lycéens et prix du Livre Inter),<italic>La virevolte</italic>(prix Louis-Hémon de l’Académie du Languedoc). Mais elle est également connue pour ses créations dans de nombreux autres genres littéraires : nouvelles, livres pour enfants, traductions, œuvres pour la radio et scénarios pour le cinéma (avec Yves Angelo et Léa Pool), ainsi que pour ses essais éclectiques, parfois</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>The Hours</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Huston</surname>
                           <given-names>Nancy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>xvii</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Reste là », dit Vanessa à Angelica. « Il fallait que je parte », explique Laura à Clarissa. Il est question dans ce film de rapprochements et de séparations, de liens et de ruptures, de vie et de mort, un film peut-il évoquer telles choses, peut-il montrer de telles choses, est-ce réellement possible?</p>
                     <p>Voici des oeufs, les prémices d’une vie, nous les cassons sur le bord du bol et les réchauffons dans notre paume et les utilisons pour faire une terrine de crabe ou une tourte à l’agneau ou alors un gâteau d’anniversaire, objet qui marque le passage du</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Big, Bad, and Little Known:</title>
                     <subtitle>The Anglophone-Canadian Nancy Huston</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Davey</surname>
                           <given-names>Frank</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In 1993 Nancy Huston had published ten books in France and one in Britain, when she wrote<italic>Cantique des plaines</italic>italic&gt; and<italic>Plainsong</italic>, French and English versions of one novel, publishing the latter in Toronto — her first novel written in English and first book published in Anglophone Canada. Three years later she described<italic>Plainsong</italic>’s reception to David Homel: “It was as if the prodigal son had come home and his father said to him, ‘Go fuck yourself.’ I, of course, had imagined something quite different” (2). While the French-language version,<italic>Cantique des plaines</italic>, went on to win Canada’s Governor-General’s Award</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Nancy Huston ou la relation proliférante</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gallagher</surname>
                           <given-names>Mary</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ma Réflexion¹ sur le statut de la relation dans l’écriture de Nancy Huston prend comme point de départ la discrétion dont la réception critique a fait preuve, tout particulièrement la réception critique de langue anglaise. Car, s’il a été fait état de la relative absence de réponses critiques sérieuses à l’œuvre romanesque en anglais², l’écriture de langue française — riche en ouvrages non romanesques dont il n’existe pas encore de traduction anglaise et sur lesquels je me pencherai dans la présente étude — semble être tombée, elle aussi, dans un presque-vide à mon sens bien plus mystérieux. La pauvreté des</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Langue et lieu de l’écriture</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Klein-Lataud</surname>
                           <given-names>Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au fil des textes de Nancy Huston, aussi bien ses fictions que ses essais, revient avec insistance la question de l’identité. Une de ses dernières parutions,<italic>Nord perdu</italic>, lui est consacrée et pose en ces termes la problématique du moi :</p>
                     <p>Nous savons être, tour à tour, mille personnes différentes et nous appelons tout cela « moi ». Nous employons le même vocable pour évoquer le moi ami, parent, lecteur, promeneur, le moi songeur, admiratif devant un retable ancien, le moi citoyen, indigné à la lecture du journal du soir, le moi voisin, musicien, dormeur, rêveur, le moi buveur, rieur,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’altérité assumée dans La virevolte et Instruments des ténèbres de Nancy Huston</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gaboury-Diallo</surname>
                           <given-names>Lise</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les liens complexes entre la notion d’identité et celle d’altérité ont toujours fasciné les artistes, et Nancy Huston ne fait pas exception. De l’expérience de la désubstantialisation de l’être à celle de l’autoengendrement par l’écriture, Huston décrit chez ses protagonistes les sentiments de clivage de soi, ou elle leur invente des identités plurielles, qui se côtoient et se complètent. Pourquoi ? Peut-être parce que, comme l’auteur l’affirme à la fin de<italic>Nord perdu</italic>, « [i]l est tout simplement inadmissible que l’on ne dispose que d’une seule vie » (Huston, 1999:115).</p>
                     <p>En nous limitant à<italic>La virevolte</italic>, publié en 1994, et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Stratégies de spatialisation et effets d’identification ou de distanciation dans Cantique des plaines</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sing</surname>
                           <given-names>Pamela V.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Cantique des plaines</italic>, selon Nancy Huston, est un ouvrage où l’on se retrouve face à ses racines, plus précisément à l’enfance, cette « période séparée et distincte [au] caractère totalement singulier » (Huston, 1999 : 19) et révélatrice du « vrai moi » (Huston et Sebbar, 1986 : 60). En l’occurrence, le moi de la langue première, l’anglais, creuset d’« émotions si turbulentes » (<italic>ibid</italic>. : 139) dont l’auteure avait jusqu’alors évité de se servir pour ses textes de fiction. Car l’on sait, d’après sa biographie, que la langue et le pays maternels rappellent irrévocablement le départ de la mère</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Création et procréation dans La virevolte</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lorre</surname>
                           <given-names>Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>75</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans son<italic>Journal de la création</italic>, l’essayiste Nancy Huston montre comment, traditionnellement, pour les femmes, les notions de création et de procréation semblent vouées à s’opposer et à se nuire : écriture et maternité ne font pas bon ménage¹. Les femmes artistes et mères (potentielles) sont souvent amenées à devoir « choisir » entre leurs deux vocations, c’est-à-dire à renoncer à l’une d’elles, ce qui les conduit parfois à la folie. Dans<italic>La virevolte</italic>, la romancière Nancy Huston crée le personnage de Lin Lhomond, danseuse chorégraphe, qui pour sa part, après avoir mis au monde deux filles, Angela et Marina,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Variations littéraires dans Les Variations Goldberg</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Khordoc</surname>
                           <given-names>Catherine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Une œuvre littéraire dont le thème privilégié serait la lecture est une œuvre fondamentalement spéculaire, car ce thème se transmet par la lecture. C’est donc une tâche complexe que se propose de réaliser l’auteur d’une telle œuvre. Plusieurs stratégies littéraires peuvent servir à mettre l’acte de lecture en évidence, c’est-à-dire à faire prendre conscience au lecteur du fait qu’il est en train de lire : l’inscription de personnages écrivains ou lecteurs, l’enchâssement de textes à un second degré, la mise en abyme du texte, entre autres. Un autre moyen d’évoquer la lecture consiste en l’interprétation textualisée de formes d’expression artistique</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’expression contrapuntique :</title>
                     <subtitle>la fugue prodigieuse de Nancy Huston</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Powell</surname>
                           <given-names>David A.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’œuvre de Nancy Huston foisonne en références et métaphores musicales. Ses récits constituent un tour de force magistral où, grâce à des renvois musicaux, l’on peut voir s’enchevêtrer de nombreux fils narratifs. Avec chaque nouveau texte, elle fait comprendre d’une façon pénétrante et en variant constamment son expression musico-littéraire la complexité de cette polyvalence et de cette polyphonie métaphorique. Dans la méta-expression typique de Huston, il s’agit le plus souvent de la vie d’une musicienne : je pense surtout à Liliane dans<italic>Les Variations Goldberg</italic>, mais aussi à Marthe, la mère des jumeaux dans<italic>Instruments des ténèbres</italic>ainsi qu’à la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cacophonie corporelle dans Instruments of Darkness de Nancy Huston</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Paillot</surname>
                           <given-names>Patricia-Léa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>À propos de Nancy Huston, musicienne et écrivaine, Roland Barthes (1953 : 145) pourrait nous inviter à chercher le degré zéro de son écriture ou à nous demander « par où commencer ». En d’autres termes, qui, de la musique ou des mots constitue le socle fondateur des textes de la romancière canadienne, car la récurrence ostentatoire de titres aux références musicales ne manque pas de susciter des interrogations. Lit-on, écoute-t-on Nancy Huston? Et qu’en est-il de<italic>Instruments of Darkness</italic>, publié en 1997, évocateur des<italic>Leçons de ténèbres</italic>de Couperin, baigné de la<italic>Sonate de la résurrection</italic>du musicien baroque</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf59.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Les auteurs</title>
                  </title-group>
                  <fpage>135</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
