<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1f115n9</collection-id>
      <volume>11</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f117f5</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">CC135.G73 2014</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Biens culturels</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Gestion</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Biens culturels</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Protection</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Biens culturels</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspect économique</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Architecture and Architectural History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La trace et le rhizome - Les mises en scène du patrimoine culturel</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>GREFFE</surname>
               <given-names>Xavier</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>19</day>
         <month>11</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760541313</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760541320</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f117f5"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Le patrimoine culturel n’est pas qu’une simple trace du passé. Il est le lieu où se rencontrent et s’hybrident les expériences et les valeurs des uns et des autres ; il est rhizome. Au-delà de son existence en soi, il tire sa valeur des différents usages que l’on peut en faire, voire des liens qu’il permet de tisser entre les personnes et les communautés. Il ne s’agit plus seulement de l’identifier et de le préserver coûte que coûte, mais de le mettre en scène au bénéfice des objets comme des sujets. Examinant cette interdépendance croissante entre mémoires, pratiques et expériences, l’auteur analyse le fonctionnement du patrimoine culturel selon trois perspectives, soit la délimitation de son champ, ses représentations et les valeurs que l’on en retire. Exposant le flottement du patrimoine culturel entre devise d’identité et levier de développement, il montre l’équilibre qu’il faut rechercher entre un arrêt sur image qui pourrait déboucher sur la fétichisation de l’objet et une fuite en avant qui ­tarirait son potentiel en création.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="220"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Avant-propos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Conserver et mettre en valeur les patrimoines culturels créent ce que les Anciens appelaient le poème du monde. Mais que va-t-on alors y chercher? Une identité, au risque d’un arrêt sur image ou les lecons d’expériences qui nous aident à maîtriser notre futur? Les réflexions sur le patrimoine culturel s’arrêtent souvent à une identification, fondée sur des critères historiques ou artistiques, et débouchant sur une signification donnée une fois pour toutes.</p>
                     <p>La portée du patrimoine culturel dépend aussi de la manière dont ce patrimoine entre en relation avec d’autres connaissances, de sa mise en scene. Ses valeurs sont alors multiples,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>En 2010, les deux régions françaises de Normandie organisent un festival célébrant les empreintes que les impressionnistes y ont laissées. On pouvait y voir une manifestation mobilisant le tourisme culturel et créant des dépenses, des revenus et des emplois. De ce point de vue, ce fut une grande réussite et les organisateurs relevèrent que la contrepartie financière des comptes rendus des médias équivalait à elle seule au montant des subventions versées à cette occasion par les collectivites publiques ! Le plus important n’est pourtant pas là. À l’occasion de la préparation et de la réalisation de ces événements, les femmes</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Les champs du patrimoine culturel:</title>
                     <subtitle>Monuments, savoirs, paysages</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>L’abbaye Saint-Savin-sur-Gartempe est une église du Poitou renfermant des fresques romanes qui lui ont valu d’être inscrite au patrimoine mondial de l’humanité en 1976. Qualifiée par André Malraux de chapelle Sixtine de l’art roman, elle est identifiée par Prosper Mérimée dans les années 1830 comme l’un des tout premiers monuments français à devoir être protégé, même si elle ne bénéficie guère alors de reconnaissance historique ou artistique. Pourtant elle attire seulement 35 000 visiteurs par an, chiffre très faible et resté pratiquement stable depuis quarante ans, alors qu’à trente-cinq kilomètres de là, le parc de loisirs du Futuroscope, complètement artificiel,</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Les mises en scène du patrimoine culturel:</title>
                     <subtitle>Commémorations, pratiques, expériences</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>En 1768, un riche gisement de kaolin est découvert à Saint-Yrieix-la-Perche, près de Limoges. Turgot, alors intendant du Limousin, obtient que ce kaolin ne soit pas, comme initialement prévu, acheminé à Paris pour alimenter la Manufacture Royale de Sèvres, mais directement exploité sur place, tant il en perçoit l’intérêt pour le territoire concerné. À ce moment-là, tous les royaumes d’Europe, suivant l’exemple de la Saxe (à Meissen), recherchent dans leur sol cette substance argileuse blanche qui permet de produire une céramique analogue à l’ancestrale porcelaine chinoise. En 1771, Turgot confie à un faïencier le soin de réaliser la première cuisson,</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Les valeurs du patrimoine culturel:</title>
                     <subtitle>Métadonnées, usages, relations</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Région du Togo, le Koutammakou se caractérise par une maison familiale, la takienta, placée sur la liste du patrimoine mondial en 2004. La volonté de ses habitants Batammariba de conserver leur indépendance et leur liberté s’y manifeste en effet depuis des siècles à travers une architecture et une organisation spatiale tout à fait particulière. L’habitation et ses dépendances (greniers, etable, poulailler, ruche), concentrées en un seul corps de bâtiment, se présentent comme un ensemble de tourelles, carrées, circulaires ou ellipsoïdes, d’où l’appellation de maisons-châteaux. Elle n’a qu’une seule entrée, ce qui permet un contrôle et renforce son aspect défensif. Le</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>De la trace au rhizome</title>
                  </title-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Dans les années 1980, la ville colombienne de Medellin est tristement reconnue comme l’une des villes les plus criminogenes du monde, du fait du commerce de la drogue et des conflits d’une extrême violence qui l’accompagnaient. Dans cette agglomération de près de trois millions d’habitants, la moyenne quotidienne d’assassinats y est d’environ trente, et chacun de ses habitants sait en quittant son domicile le matin qu’il peut disparaître, quelle que soit l’heure, le lieu et la raison. Ainsi cette grande ville située entre deux chaînes de la cordillère des Andes à deux mille mètres d’altitude dans un environnement physique superbe</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusion</title>
                  </title-group>
                  <fpage>185</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Identifier, mettre en scène et valoriser les patrimoines culturels déploient le monde où nous vivons, déploiement que les Anciens qualifiaient, selon A. Berque, de<italic>poème du monde</italic>¹. Lorsque nous les analysons, nous pouvons les saisir aussi bien du dehors pour les comparer à d’autres existants que du dedans pour en faire la genèse de nouveaux projets. Le dosage entre ces deux trajectoires est délicat, car nous avançons entre deux écueils : un arrêt sur image qui peut déboucher sur la fétichisation de l’objet ou une fuite en avant qui prive des enrichissements recherchés. Ce qui devrait ici prévaloir c’est une</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliographie</title>
                  </title-group>
                  <fpage>189</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Index</title>
                  </title-group>
                  <fpage>201</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117f5.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>208</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
