<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cultura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos Sociales</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Performance</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos Sociales</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sociología Cultural</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cultura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Investigación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Identidad</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos Sociales</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Experiencia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos Sociales</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La experiencia como hecho social</book-title>
         <subtitle>Ensayos de sociología cultural</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Real</surname>
               <given-names>Santiago Carassale</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Pérez</surname>
               <given-names>Liliana Martínez</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(Coordinadores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>11</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786079275945</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786079275983</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales, sede México</publisher-name>
         <publisher-loc>Tlalpan, Ciudad de México</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ht4z27"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra discierne sobre la experiencia enmarcándola desde la sociología cultural y sus artes, sus modos de hacer y de representarse. Destaca el ejercicio paralelo entre la experiencia investigada y la de investigar. Reflexionando desde conceptos clave como experiencia, red de significados y performance, se tocan temas como la observación participante y sus consecuencias; la manera en la que una entrevista afecta los resultados de una investigación, y la transformación de la conciencia histórica a partir de la experiencia y la expectativa. Desentrañar la relación entre hechos de trascendencia social y su elaboración narrativa es la aportación de este trabajo.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="181"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Estudio introductorio:</title>
                     <subtitle>experiencia, cultura y observación</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Real</surname>
                           <given-names>Santiago Carassale</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pérez</surname>
                           <given-names>Liliana Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro se enmarca en el campo de la sociología cultural y sus artes, sus modos de hacer y de representarse. La (a)puesta fundamental pretende subrayar el ejercicio paralelo entre la experiencia investigada y la experiencia de investigar. Esta clave enfatiza en dos posibilidades: por un lado, la experiencia que constituye contenidos informativos; por el otro, la experiencia del observar y del escribir sobre lo que se observa. Aunque estas alternativas se mantienen diferenciadas, aquí se sostiene un juego contrapuntístico que busca generar un espacio de observación diferente en las ciencias sociales: un zigzagueante ir y venir entre las dos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>La obsesión participante.</title>
                     <subtitle>Ensayo sobre el método</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gobato</surname>
                           <given-names>Federico</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La dificultad más elocuente, de todas las que afronta este capítulo, reside en las escurridizas propiedades de la noción de “experiencia”. Esta implica enfrentar lo inédito, y a veces mediante el mismo acto, con la recuperación —inexcusablemente crítica— de aquello que ha sucedido y sucede. Al mismo tiempo, posee una virtud transformadora. Nos cambia, en tanto que al asignar al suceso experimentado una novedad propia de lo inexplorado exige la actualización de nuestros esquemas interpretativos en un sentido imposible de determinar a priori. Nos transforma, en tanto que por el mismo acto selectivo lo distinguido en el continuo experiencial ya</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Ocultamiento, privacidad y experiencia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Jorge Lavín</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este capítulo se discute una cuestión ético-metodológica en la investigación social que se relaciona con los grados de participación posibles en la llamada observación participante; esta cuestión se torna ineludible cuando el tema que se investiga involucra informantes con “identidad herida” (De Gaulejac, 2008). La pregunta central es: ¿qué ocurre cuando tanto el investigador como el actor o sujeto de estudio ocultan estratégicamente las intenciones de su discurso al momento de encontrarse/entrevistarse? Más aún, ¿qué ocurre cuando, de manera anticipada, se atribuyen estrategias de ocultamiento al sujeto de estudio y se piensa en formas de investigación para el despiste,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Preguntas peligrosas.</title>
                     <subtitle>Sobre la (re)presentación, la entrevista y la violencia simbólica en la investigación</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aguilar</surname>
                           <given-names>Luis Manuel Hernández</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Qué es ser totonaco? ¿Qué significa ser totonaco? ¿Qué es la identidad totonaca? Son sin duda cuestionamientos problemáticos desde su planteamiento; sin embargo, en algunos contextos son también preguntas indispensables. De lo anterior se desprenden las siguientes interrogantes: ¿Cómo poder enunciar dichos cuestionamientos en el marco de una investigación sin caer en esencialismos identitarios, representaciones folclóricas u objetivaciones con hedor a colonialismo? De la misma forma, ¿cómo traducir la respuesta a dicha pregunta en un discurso con pretensiones analíticas y explicativas, sin arrebatar y apropiarse de la voz de los sujetos, sin pretender representarlos? Estas preguntas se erigen como cuestionamientos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Calderón y el juego de la guerra.</title>
                     <subtitle>Performance cultural y política</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Porrúa</surname>
                           <given-names>Lucio Israel Cervantes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El sello distintivo del mandato de Felipe Calderón ha sido su lucha en contra del crimen organizado. Aunque en un inicio no se presentó una oposición institucional ni ciudadana al proyecto político de combate al crimen organizado, en algún momento comenzaron a surgir críticas y disidencias que pusieron en tela de juicio al proyecto mismo, incluso al punto de tildarlo como un asunto personal de Calderón.</p>
                     <p>El avance de la gestión de Calderón, así como el progreso de la guerra en contra del crimen organizado, evidenciaron cada vez más que aquello que planteaba el gobierno federal como argumento para defender</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Habitar la historia:</title>
                     <subtitle>lecturas y transgresiones del monumento conmemorativo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Duro</surname>
                           <given-names>Carlos Nazario Mora</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La construcción de monumentos es un elemento central en los sucesos conmemorativos. De hecho, se puede decir con seguridad que los monumentos son el centro de la propia conmemoración, ya que en estos se proyecta la celebración de un evento “memorable” para las sociedades.¹ Merced a estos registros, no existe una memoria colectiva en bruto, es decir, sin ningún tipo de configuración monumental que reconstruya lo que acaeció en sus gestas épicas. La necesidad de materializar la experiencia histórica propicia la configuración de una trama, en donde se entreteje el problema del tiempo, el espacio y la percepción colectiva de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Testimonio de Judith</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pimentel</surname>
                           <given-names>Eufemio Franco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el presente trabajo me he propuesto revisar un reportaje elaborado por Elena Poniatowska que lleva por título “A mi familia no la mató el sismo, la mató el fraude y la corrupción que auspicia el gobierno”. Este reportaje fue publicado en el semanario<italic>Proceso</italic>el 4 de noviembre de 1985 y es producto de la entrevista a Judith García de Vega, quien perdió “todo” el 19 de septiembre de 1985.</p>
                     <p>El documento de Poniatowska se encuentra elaborado de tal manera que parece dejar abierto el micrófono a Judith. No hay una participación explícita por parte de Poniatowska en lo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>Regímenes de historicidad:</title>
                     <subtitle>entre la experiencia y la expectativa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gómez</surname>
                           <given-names>Jorge Eduardo Suárez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>165</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este capítulo, a partir de la reconstrucción del debate de las sociedades con o sin historia, se delinean los contornos del concepto “régimen de historicidad” defendido por F. Hartog. Esta propuesta para entender el tiempo histórico se concreta por medio de la oposición semántica experiencia/expectativa, que permite entender empíricamente cómo se ha transformado en Occidente la cultura de la temporalidad.</p>
                     <p>De acuerdo con Hegel, existían algunas sociedades sin historia. Desde su perspectiva, como lo explica Lefort, “la Historia universal no recubre el curso empírico de la humanidad. La historia propiamente dicha no nace sino con el Estado, cuando la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ht4z27.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>179</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
