<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k234hk</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Crimen, Oportunidad y Vida Diaria. Libro homenaje al Profesor Dr. Marcus Felson</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Felson</surname>
               <given-names>Marcus</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">EDITORES</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Llinares</surname>
               <given-names>Fernando Miró</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Sanllehí</surname>
               <given-names>José Ramón Agustina</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Sarmiento</surname>
               <given-names>José E. Medina</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>Summers</surname>
               <given-names>Lucía</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>22</day>
         <month>01</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490850282</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490852897</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Los autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k234hk"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Estamos en un magnífico momento del estudio del delito, y hay razones para pensar que no es el mejor. Estamos al borde de una nueva revolución científica por varios motivos: tenemos nuevas y vastas bases de datos, nuevo software, matemáticas avanzadas que nos ayudarán a construir mapas y mejorar los modelos para determinar cómo actúan los delincuentes y las víctimas. Los teléfonos móviles, el posicionamiento geográfico, y los datos sobre el tráfico, también nos ayudarán en estos análisis. Y esta transformación va más allá de los datos. La Criminología en particular y las ciencias sociales en general van alejándose del individuo puro como centro del universo. Ahora sabemos que los individuos responden de maneras muy distintas al cambiar sus ambientes y sus situaciones durante un día normal. El trabajo de Roger Barker en el año 1950 sobre los marcos del comportamiento se aplica ahora a datos reales. Pues esa es la clave de este progreso: una teoría más práctica, enfocada y de análisis de datos y patrones para determinar qué se puede hacer. Estamos asistiendo a una acumulación de conocimiento y comprensión del delito, y avanzaremos más si prestamos mayor atención al delito, si lo relacionamos con las actividades no delictivas, si usamos análisis espacio- temporales sencillos, y otros análisis más avanzados para sintetizar los datos, y especialmente si prestamos menos atención a las grandes teorías y más a las de alcance medio. Prof. Dr. Marcus FELSON</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Laudatio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Llinares</surname>
                           <given-names>Fernando Miró</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Excmo Sr. Rector Magnífico de la Universidad Miguel Hernández de Elche, Sr. Vicerrector de Estudiantes, Sr. Presidente del Consejo Social, Sr Director General de la AVAP, Sra Secretaria General de la Universidad, Excmo Sr. Rector Honorario de la Universidad Miguel Hernández de Elche, querido y admirado profesor Marcus Felson, estimados compañeros del Claustro de Doctores de la Universidad, queridos colegas doctores y profesores de Criminología venidos de múltiples Universidades de España, estimados alumnos, señoras y señores, permítanme la licencia de comenzar esta Laudatio leyéndoles un fragmento de un libro que, probablemente, la mayoría de ustedes identifiquen inmediatamente.</p>
                     <p>
                        <italic>—Hubiese sido mejor</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lectio Doctoralis.</title>
                     <subtitle>El estudio científico del delito</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Felson</surname>
                           <given-names>Marcus</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Excelentísimo Señor Rector Magnífico de la Universidad Miguel Hernández de Elche, dignísimas autoridades, queridos compañeros profesores de la Universidad Miguel Hernández, así como colegas criminólogos de otras universidades de toda España, estimado padrino Profesor Doctor Fernando Miró Llinares, señoras y señores:</p>
                     <p>Es para mí una gran alegría y un inmenso honor que me reciban ustedes en su casa de esta maravillosa forma. Déjenme, por ello, que trate de agradecérselo pronunciando en su maravillosa lengua esta breve Lectio que he titulado «El estudio científico del delito».</p>
                     <p>Ser científico es una profesión maravillosa, pero el estudio científico de los fenómenos sociales no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOBRE LA EVOLUCIÓN Y EL IMPACTO EN EL PENSAMIENTO CRIMINOLÓGICO DE MARCUS FELSON Y LA TEORÍA DE LAS ACTIVIDADES COTIDIANAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Llinares</surname>
                           <given-names>Fernando Miró</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sarmiento</surname>
                           <given-names>José E. Medina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Marcus Felson es particularmente conocido por la denominada Teoría de las Actividades Cotidanas (Cohen y Felson, 1979), una de las construcciones teóricas más citadas y contrastadas de los últimos treinta años en el ámbito de la Criminología, pero también por sus numerosas contribuciones en forma de artículos, capítulos de libros, monografías o manuales, sólo o en compañía de científicos de la talla de Michael Gottfredson (Felson y Gottfredson, 1984), Richard Block (Block, Felson y Block, 1985), Ronald Clarke (Clarke y Felson, 1993), o Martin Andresen (Andresen y Felson, 2009). Sus construcciones teóricas y sus estudios empíricos sobre ámbitos concretos de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MARCUS FELSON Y SU INFLUENCIA TRANSNACIONAL EN ESPAÑA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barberet</surname>
                           <given-names>Rosemary</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En esta breve aportación mi objetivo es reflexionar sobre la influencia de Marcus Felson en la criminología española. En mis estudios de doctorado en la Universidad de Maryland (EE.UU.), me familiaricé con la obra de Marcus Felson como parte de nuestra asignatura obligatoria de teoría criminológica. En los temidos exámenes de reválida de la Universidad de Maryland, para superar los cursos de doctorado, nos preguntaron por la teoría más influyente en la criminología actual, y elegí la teoría de las actividades cotidianas para mi respuesta. No pude imaginarme que más tarde, durante mis años en España (1990-2005), llegaría a conocer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA PERTINENCIA DE LA TEORÍA DE LAS ACTIVIDADES COTIDIANAS A TRAVÉS DEL TIEMPO Y EL ESPACIO:</title>
                     <subtitle>UN MODELO MULTIFACTORIAL EXPLICATIVO DE LAS TENDENCIAS DELICTIVAS POSTERIORES A LA REUNIFICACIÓN DEL CONTINENTE EUROPEO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Linde</surname>
                           <given-names>Antonia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aebi</surname>
                           <given-names>Marcelo F.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El objeto de este artículo es analizar hasta qué punto la teoría de las actividades cotidianas de Cohen y Felson (1979) puede explicar la evolución de la delincuencia en Europa Occidental durante las décadas de 1990 y 2000. La exposición comienza con algunas aclaraciones terminológicas y un breve análisis de la dimensión macrosocial de esta teoría. Se resumen luego los resultados de investigaciones recientes sobre las tendencias de la delincuencia en el conjunto de esa región europea, y se intenta explicar esas tendencias a través de las principales teorías criminológicas. Seguidamente proponemos un modelo multifactorial explicativo basado en la teoría</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿PARA QUÉ SIRVE Y CÓMO SE CONSTRUYE UNA TEORÍA CRIMINOLÓGICA?</title>
                     <subtitle>A PROPÓSITO DEL INFLUJO DE LA TEORÍA DE LAS ACTIVIDADES RUTINARIAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Agustina</surname>
                           <given-names>José R.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tuve el privilegio de conocer hace ya algunos años a Marcus Felson, cuando estaba en mis últimos pasos para acabar mi tesis doctoral en Nueva York. Estuvimos charlando en su despacho —entonces él era profesor en Rutgers University—. Su inquietud intelectual, su carisma y su sencillez me cautivaron desde el primer momento y pronto se fraguó una sincera amistad, de la que tanto he recibido.</p>
                     <p>Años después, en 2012, pude compartir con él un intenso año de mi vida en la entrañable comunidad académica de Texas State University, gracias a una beca postdoctoral y a la generosa invitación y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL CONCEPTO CRIMINOLÓGICO DE OPORTUNIDAD:</title>
                     <subtitle>¿UN CONSTRUCTO SÓLIDO O UN GIGANTE CON LOS PIES DE BARRO?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Illescas</surname>
                           <given-names>Santiago Redondo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martínez-Catena</surname>
                           <given-names>Ana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El debate persona-situación (P-S) es tan antiguo como la propia reflexión y el pensamiento humanos. En sus términos más amplios y abstractos podría formularse a partir de la siguiente gran cuestión: ¿Qué es lo que hace conducirse a los hombres como lo hacen? ¿Su propia naturaleza y modo de ser o las circunstancias del momento? En este gran dilema, las posturas han sido diversas, a veces extremas, y, más frecuentemente, mixtas y conciliadoras. Es posible que la conducta humana no dependa, con carácter general, ni en exclusiva de los propios individuos, ni tan sólo de las situaciones ambientales que influyen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTAS PARA UNA CRIMINOLOGÍA DE LA VOLUNTAD</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fernández</surname>
                           <given-names>Jorge Sobral</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fraguela</surname>
                           <given-names>José Antonio G.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La comprensión de la criminalidad, siempre imperfecta e inacabada, está en deuda con algunos científicos que, a lo largo de los años, han facilitado avances cualitativos en esa tarea. Lo mejor que se puede decir de tales figuras es que, después de su obra, el panorama que contempla el que se asoma al campo en cuestión con curiosidad y ganas de aprender y entender, ha cambiado. Y lo ha hecho, además, de modo irreversible, a través de contribuciones que ya nunca podrán ser ignoradas. Este es el caso del prof. Felson (Clarke y Felson, 1993). Su aportación a la comprensión</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APLICACIONES PRÁCTICAS DE LA TEORÍA DE LAS ACTIVIDADES RUTINARIAS A LA INVESTIGACIÓN CRIMINAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Summers</surname>
                           <given-names>Lucía</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rossmo</surname>
                           <given-names>Kim</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La teoría de las actividades rutinarias enfatiza el rol de las acciones cotidianas en la formación de los patrones espaciales y temporales del delito (Clarke y Felson, 1993). A pesar de que esta teoría se utiliza principalmente para explicar tendencias y comportamientos a nivel agregado, también es posible emplearla para analizar comportamientos al nivel del individuo en investigaciones policiales. En un modo similar al perfilado criminal, tomamos la ubicación temporal y geográfica de un delito como pistas, dentro del contexto de toda la información sobre la víctima y el infractor que tengamos a nuestra disposición; es decir, en vez de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CUANDO EL ENEMIGO ESTÁ EN CASA:</title>
                     <subtitle>VICTIMIZACIÓN EN EL ÁMBITO DOMÉSTICO, ACTIVIDADES RUTINARIAS Y PAPEL DE LA JUSTICIA PENAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sumalla</surname>
                           <given-names>Josep M. Tamarit</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hidalgo</surname>
                           <given-names>Patricia Hernández</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>187</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La aportación más reconocida de Marcus Felson ha sido la tesis que vincula la victimización con las actividades rutinarias. Su contribución supuso un giro relevante en la orientación de la teoría criminológica, pues a partir de ella el centro de atención ya no está en la conducta del delincuente, ni en la pura interacción entre éste y la víctima o en los factores de riesgo derivados de las características o el estilo de vida de ésta, sino en un tercer elemento, la oportunidad, entendida especialmente como la ausencia de guardián o su falta de competencia o disponibilidad. El éxito de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DELINCUENCIA VIAL:</title>
                     <subtitle>EL DELITO DE CONDUCCIÓN SIN PERMISO DESDE LA PERSPECTIVA DE LA TEORÍA DE LAS ACTIVIDADES COTIDIANAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ayela</surname>
                           <given-names>Francisco José Bernabeu</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En<italic>Social Change and Crime Rate Trends: A Routine Activity Approach</italic>, Felson y Cohen (Cohen &amp; Felson, 1979) pusieron de manifiesto una importante paradoja sociológica: mientras que los indicadores de bienestar y las condiciones socioeconómicas, como la pobreza o la baja escolarización y el desempleo, hasta entonces consideradas causas de la delincuencia violenta, habían experimentado en general una notable mejoría en la década de los sesenta, los informes sobre las tasas de criminalidad indicaban que se estaba produciendo un importante aumento de los delitos en esos años. Para explicar esto se centraron en los cambios de los patrones en los que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LAS SOCIEDADES PARALELAS EN EUROPA COMO FOCO DE RADICALIZACIÓN ISLAMISTA.</title>
                     <subtitle>UNA VISIÓN DESDE LAS TEORÍAS ECOLÓGICAS, EL ESTRUCTURAL-FUNCIONALISMO Y EL FACTOR OPORTUNIDAD</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Paños</surname>
                           <given-names>Miguel Ángel Cano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>239</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los últimos años se ha ido estableciendo paulatinamente el concepto de «sociedad paralela» en el debate político, mediático y social llevado a cabo en aquellos países europeos confrontados con el fenómeno de la inmigración desde las últimas décadas del siglo XX. Con dicha expresión se ha intentado sobre todo advertir de las negativas consecuencias que, tanto para la convivencia ciudadana como para la propia seguridad nacional, puede traer consigo el progresivo aislamiento físico y social de algunas comunidades de inmigrantes que residen en el Viejo Continente, especialmente aquéllas de religión musulmana, las cuales se retiran voluntariamente de la sociedad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>OPORTUNIDADES PARA EL DELITO EN UN CONTEXTO MIGRATORIO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>España</surname>
                           <given-names>Elisa García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La idea de reflexionar sobre las motivaciones delictivas, cuestionando el peso de la oportunidad, me fue sugerida por el profesor Santiago Redondo quien, con motivo de la organización del simposio «Motivación delictiva u oportunidades motivantes» en el X Congreso español de Criminología, me propuso participar en él aportando mi visión en relación con los inmigrantes. La propuesta ha supuesto un reto alentador que me ha permitido ordenar ciertas ideas y explorar aspectos en los que aún se puede profundizar más.</p>
                     <p>Los principios de acumulación y convergencia de riesgos personales, sociales o de oportunidades no son una explicación suficiente en el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ELECCIÓN RACIONAL, OPORTUNIDAD PARA DELINQUIR Y PREVENCIÓN SITUACIONAL:</title>
                     <subtitle>LA UTILIDAD DE ESTE ENFOQUE PARA EL ESTUDIO DE LA DELINCUENCIA EMPRESARIAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bermejo</surname>
                           <given-names>Mateo G.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>305</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Marcus Felson ha logrado, a través de algunos de sus<italic>papers</italic>más influyentes, aportar ideas esenciales para el estado del arte de la criminología contemporánea en general¹ y, en particular, para la conformación de uno de los enfoques más ricos para analizar el comportamiento delictivo: la teoría de la elección racional. Además, desde esta aproximación ha influido también en las técnicas de prevención situacional, como instrumento de política criminal relacionado con las oportunidades para delinquir que son aprovechadas por los infractores racionales.</p>
                     <p>Estos esfuerzos académicos no estuvieron al servicio sólo de la teorización especulativa sino que, por el contrario, con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA PREVENCIÓN SITUACIONAL Y LA CRIMINALIDAD ORGANIZADA:</title>
                     <subtitle>UNA CONJUNCIÓN PROBLEMÁTICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Framis</surname>
                           <given-names>Andrea Giménez-Salinas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>329</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La prevención situacional ha demostrado a lo largo del tiempo una utilidad extraordinaria como estrategia de prevención del delito, preferentemente para los delitos contra la propiedad. Posiblemente, constituye uno de los enfoques criminológicos con mayor influencia e impacto en el desarrollo de estrategias públicas y privadas de prevención del delito a escala internacional. Sin embargo, ha sido una perspectiva cuestionada para determinados delitos de mayor complejidad, como son los delitos cometidos en grupo, especialmente los relacionados con la criminalidad organizada (Lampe, 2011; Cornish, 1994; Miller, 2012; Ekblom, 2003). En estos supuestos, la simplicidad y aplicabilidad de los postulados situacionales se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NO IMPORTA EL QUIÉN, SINO EL CÓMO:</title>
                     <subtitle>EL ESTUDIO DEL HURTO POR PARTE DE LOS TRABAJADORES EN EL LUGAR DE TRABAJO BASADO EN LAS IDEAS DE MARCUS FELSON</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Solans</surname>
                           <given-names>Nerea Marteache</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>357</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Conocí a Marcus Felson cuando empecé a cursar mi doctorado en Rutgers School of Criminal Justice (New Jersey, Estados Unidos), programa del que él era director en aquel momento. Tener la oportunidad de conversar y trabajar con el creador de la teoría de las actividades cotidianas fue ya un honor en sí mismo, pero además me proporcionó la ocasión de conocer a la persona de mentalidad eminentemente práctica que hay detrás de tan famosa idea.</p>
                     <p>Mi tesis doctoral, que consistía en el estudio de hurtos de objetos o dinero de dentro del equipaje facturado de los pasajeros cometido por los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ACTIVIDADES COTIDIANAS Y SEGURIDAD VIAL.</title>
                     <subtitle>UNA EVALUACIÓN DEL «GUARDIÁN CAPAZ» EN LA PREVENCIÓN DE LA CONDUCCIÓN INFLUENCIADA POR BEBIDAS ALCOHÓLICAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sarmiento</surname>
                           <given-names>José E. Medina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>383</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El enfoque de las actividades cotidianas (Cohen y Felson, 1979) ha tenido un considerable impacto en la investigación criminológica y en la prevención del delito. En síntesis, sus autores hipotetizaron que el aumento de las tasas delictivas tras la II Guerra Mundial, podía ser atribuido a los cambios en los patrones de comportamiento cotidiano de las personas, los cuales habían propiciado la confluencia en el espacio y el tiempo de los posibles delincuentes con sus objetivos, sin que un guardián o vigilante con posibilidades de intervenir, estuviera en condiciones de evitar con su presencia que el delito se llevase a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CIBERCRIMEN Y VIDA DIARIA EN EL MUNDO 2.0</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Llinares</surname>
                           <given-names>Fernando Miró</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>415</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Teoría de las Actividades Cotidianas (en adelante TAC) nació como una explicación, a «nivel macro», de la relación entre los cambios en la sociedad y las tasas de criminalidad, pero se desarrolló, como enfoque o «approach» y tanto a nivel «macro como» a «nivel micro», como una herramienta para la mejor comprensión del evento delictivo, al poner sobre el tablero, de forma más expresiva y relevante a como ya antes lo habían hecho parcialmente Hirschi (1969) Jeffery (1977) Mayhew (Mayhew<italic>et al.</italic>1976) y otros (Tobias, 1972), la significación de la víctima, de los guardianes y del lugar en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL INICIO DE LA CARRERA CRIMINAL EN MENORES INFRACTORES CON TRASTORNO POR DÉFICIT DE ATENCIÓN E HIPERACTIVIDAD (TDAH)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fernández</surname>
                           <given-names>David Lorenzo Morillas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cárceles</surname>
                           <given-names>Marta María Aguilar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>457</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Partiendo de la delimitación conceptual de la Psicopatología sobre la definición establecida por la Sociedad de Psiquiatría Americana (APA) en la Quinta Edición del Manual Diagnóstico y Estadístico de los Trastornos Mentales (DSM-5)¹, el diagnóstico de TDAH se establece sobre la corroboración de la existencia de diversas alteraciones a nivel del Sistema Nervioso, concretamente las concernientes al déficit atencional, hiperactividad e impulsividad². Así pues, el TDAH se configura como el Trastorno del Neurodesarrollo de mayor prevalencia a escala mundial, cuya sintomatología nuclear se asienta sobre niveles de deterioro a nivel atencional, organizacional, y/o presencia de hiperactividad-impulsividad, y que interfiere en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TOO MUCH OF A GOOD THING?</title>
                     <subtitle>MARCUS FELSON, LA TEORÍA DE LAS ACTIVIDADES COTIDIANAS Y LA DELINCUENCIA DE CUELLO BLANCO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Urbina Gimeno</surname>
                           <given-names>Íñigo Ortiz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>493</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un impagable artículo escrito en compañía de otro gran criminólogo, nuestro homenajeado se pronunciaba de la siguiente manera sobre el que puede considerarse uno de los grandes hilos conductores de su obra:</p>
                     <p>Durante mucho tiempo, las teorías criminológicas han parecido poco útiles a quienes tienen que tratar con delincuentes en el mundo real. Esta falta de relevancia tiene su origen, en parte, en la atribución de las causas del delito a factores distantes tales como las prácticas educativas en la infancia, la configuración genética y los procesos psicológicos o sociales. Tales factores se encuentran, en general, fuera del alcance</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA DELINCUENCIA JUVENIL DESDE UNA PERSPECTIVA AMBIENTAL:</title>
                     <subtitle>LA IMPORTANCIA DE LOS ESCENARIOS DE CONDUCTA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Juan</surname>
                           <given-names>César San</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vozmediano</surname>
                           <given-names>Laura</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ocáriz</surname>
                           <given-names>Estefanía</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>515</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los comportamientos anti-sociales cometidos por menores van a ser el objeto de interés de este capítulo. Dos son las razones fundamentales para focalizar nuestra atención en este ámbito. Por un lado, de orden psicosocial toda vez que el fenómeno de la delincuencia juvenil parece suscitar una representación social de un contenido simbólico diferente a la suscitada por la delincuencia de adultos. Un indicador de esta disparidad temática es el tratamiento que los medios de comunicación otorgan a un mismo comportamiento anti-social en función si es cometido por un adulto o por una persona joven. Puede incluso llegar a darse la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA VICTIMIZACIÓN DEL INMIGRANTE IRREGULAR.</title>
                     <subtitle>UNA VALORACIÓN CRÍTICA DE LOS CENTROS DE INTERNAMIENTO DE EXTRANJEROS EN ESPAÑA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>González</surname>
                           <given-names>Carlos Vázquez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>537</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los últimos tiempos, en contraste a la economía sin fronteras y la libre circulación de ciudadanos de la Unión Europea, estamos asistiendo a un desmesurado incremento de los controles transfronterizos de inmigrantes, como un denodado esfuerzo de la Unión Europea por intentar frenar la inmigración irregular¹. La política migratoria de la UE persigue como uno de sus principales objetivos aumentar la eficacia de la lucha contra la inmigración irregular², reforzando los medios e instrumentos destinados al control de flujos, el catálogo de sanciones, tanto para los que favorezcan o faciliten la inmigración ilegal, como para los propios inmigrantes que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA PERSPECTIVA DE GÉNERO EN EL TRATAMIENTO Y PREVENCIÓN DE LA DELINCUENCIA FEMENINA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Domínguez</surname>
                           <given-names>Ana Isabel Cerezo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ripollés</surname>
                           <given-names>José Luís Díez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>563</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente trabajo pretende acercarse a la realidad de la delincuencia femenina en España. Para ello se hace, en primer lugar, imprescindible la consulta de las estadísticas oficiales de delincuencia que nos van a permitir conocer la evolución de este fenómeno. Analizar las singularidades de este tipo de delincuencia, el cual, de forma similar a otros países de nuestro entorno, ha experimentado un considerable aumento en los últimos años, nos llevará a establecer una serie de conclusiones al respecto.</p>
                     <p>La segunda parte de este trabajo consiste en describir la actual situación de las mujeres recluidas en nuestros centros penitenciarios, colectivo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APORTACIONES PROFESIONALES DE LAS PERSONAS FORMADAS EN CRIMINOLOGÍA EN RELACIÓN CON EL ESTATUTO DE LAS VÍCTIMAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de la Cuesta Arzamendi</surname>
                           <given-names>José Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martínez</surname>
                           <given-names>Gema Varona</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>595</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde los años ochenta, al menos en el ámbito anglosajón, el estudio de las víctimas constituye una parte esencial de la Criminología (Beristain 1994)¹. De esta forma se facilita un entendimiento interrelacionado de los procesos de delincuencia, victimización y control social (Fattah s.f.). Un ejemplo particular de ello, en el cual nos volveremos a detener en el último apartado, es la teoría de las actividades rutinarias (Cohen y Felson 1979)².</p>
                     <p>Entre los avances de las teorías criminológicas y victimológicas, cabe recalcar la ampliación de la mirada mediante el paso de elaboraciones conceptuales basadas en la personalidad o la disposición criminal</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REPENSANDO LA JUSTICIA DE MENORES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Molina</surname>
                           <given-names>Esther Fernández</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>613</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En España hace ya trece años que se instauró un nuevo marco legal para responder formalmente a los jóvenes y menores que delinquen. Desde entonces se ha valorado en numerosas ocasiones la Ley y sus reformas, casi siempre en sentido negativo, quedando siempre una sensación amarga, ya que ni satisface a los expertos ni es bien valorada por la opinión pública. En este trabajo se pretende hacer un ejercicio de reflexión sobre el sistema de justicia juvenil con un enfoque, si se permite el atrevimiento, diferente. Se propone mirar hacia esta institución de otra manera, menos pesimista de lo que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INFRACTORES ESPAÑOLES EN LA CONDUCCIÓN DE VEHÍCULOS A MOTOR:</title>
                     <subtitle>¿GENERALISTAS O ESPECIALISTAS?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Quintero</surname>
                           <given-names>María Fernanda Realpe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Maíllo</surname>
                           <given-names>Alfonso Serrano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>649</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Criminología cuenta con una relativamente larga serie de hechos conocidos sobre el delito con un fuerte respaldo empírico. Nuestro homenajeado, Marcus Felson, contribuye a esta tradición con sus bien conocidas<italic>falacias sobre el delito</italic>(Felson y Boba, 2010, pp. 1-24). Aunque los más importantes son los relativos a la relación entre sexo y delincuencia por un lado y entre edad y delincuencia por otro; existen otros igualmente relevantes como la<italic>generalidad</italic>de la desviación (Gottfredson y Hirschi, 1990). Al respecto, Marcus Felson, aunque refiriéndose más bien a la versatilidad, mantiene que «Los delincuentes activos tienden a ser generalistas más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MEDIOS DE COMUNICACIÓN Y CAMBIO PRO-SOCIAL:</title>
                     <subtitle>LAS MODERNAS CAMPAÑAS DE PUBLICIDAD SOCIAL APLICADAS A LA PREVENCIÓN CRIMINAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moreno</surname>
                           <given-names>Myriam Herrera</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>667</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un célebre artículo de 1952, el publicista G.D. Wiebe, en su artículo<italic>Recursos de mercadotecnia y ciudadanía en televisión</italic>se hacía una abrupta pregunta que hoy, en la disciplina, se cita como fundacional: ¿Por qué no habrías de vender fraternidad igual que se vende jabón?¹. De las espumas de dicha<italic>fraternidad jabonosa</italic>nace, en efecto, una nueva ciencia de ulterior aplicación preventiva. La sugerencia de este autor abría, en efecto, la puerta a una inédita migración del instrumental publicista, desde el sector de consumo comercial, al ámbito de las causas de interés social y a las políticas públicas de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>OPINIÓN PÚBLICA Y CASTIGO:</title>
                     <subtitle>LA INVESTIGACIÓN SOBRE LAS ACTITUDES PUNITIVAS EN ESPAÑA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gómez</surname>
                           <given-names>Daniel Varona</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>711</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Puede afirmarse sin riesgo de exagerar que una de las modernas tendencias en la investigación criminológica, tanto a nivel comparado como en nuestro país, es la relativa al amplio campo que abarca la opinión pública sobre la justicia penal y el castigo, o más concretamente las denominadas «actitudes punitivas» de los ciudadanos. Así, por ejemplo, Roberts y Hough (2005, p. 3) aluden a un «aumento muy importante del volumen de investigación sobre las actitudes ciudadanas hacia el sistema penal» a partir del comienzo de los años 90 del siglo pasado. Ciertamente, como es habitual en nuestro país, ese interés por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k234hk.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>736</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
