<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08n2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ch7836</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">P94.6.E54 2011</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Médias et mondialisation</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Médias et culture</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Intermédialité</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Communication interculturelle</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Conflit culturel</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Enjeux interculturels des médias</book-title>
         <subtitle>Altérités, transferts et violences</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Ouvrage collectif dirigé par</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Garneau</surname>
               <given-names>Michèle</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Lüsebrink</surname>
               <given-names>Hans-Jürgen</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Moser</surname>
               <given-names>Walter</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>11</day>
         <month>05</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760319479</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760319474</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ch7836"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Cet ouvrage vise à éclairer deux problématiques actuelles, l'intermédialité - l'interaction des représentations médiatiques - et l'interculturalité - l'interaction des cultures. Trois questions principales guident les contributeurs au volume : Comment les médias se sont-ils inscrits dans le processus actuel de mondialisation culturelle ? Quelles sont les images d'autres cultures qu'ils construisent ? Dans quelle mesure les médias exercent-t-ils une violence par rapport à d'autres cultures qui n'ont pas l'habitude de se représenter dans les genres médiatiques de l'Occident ? Pour y répondre, les auteurs explorent le rôle des médias dans la connaissance de l'Autre, la violence interculturelle et la mondialisation. Ils découvrent que le fil conducteur réside dans la tension entre mondialisation et réappropriation, entre images stéréotypées et images complexes, entre violence médiatique et formes de résistance.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="360"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>v</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Avant-propos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Garneau</surname>
                           <given-names>Michèle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lüsebrink</surname>
                           <given-names>Hans-Jürgen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moser</surname>
                           <given-names>Walter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>vii</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cet ouvrage a sa propre histoire. Les contributions qu’il rassemble émanent pour l’essentiel d’une réflexion amorcée en 2004, alors que nous réunissait à l’Institut Goethe de Montréal le colloque international « Enjeux interculturels des médias : violences, discontinuités, altérités ». Sixième colloque annuel du Centre de recherche sur l’intermédialité (CRI) de l’Université de Montréal, cette rencontre fut organisée par le CRI, la Chaire de recherche du Canada sur les transferts littéraires et culturels de l’Université d’Ottawa (titulaire : Walter Moser), la Chaire de culture et civilisation romanes et communication interculturelle de l’Université de la Sarre (titulaire : Hans-Jürgen Lüsebrink) et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Enjeux et perspectives de l’étude interculturelle des médias</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lüsebrink</surname>
                           <given-names>Hans-Jürgen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le titre, et par là l’objet même de ce livre visant les<italic>enjeux interculturels des médias</italic>, peuvent paraître, dans une certaine mesure, redondants, parce que toute culture, et<italic>a fortiori</italic>toute culture médiatique, est interculturelle par définition. Même si l’histoire des médias modernes continue à cibler, pour une bonne partie, les cadres des cultures nationales en consacrant toutefois une attention plus ou moins grande aux relations avec les médias d’autres cultures, en particulier à l’époque contemporaine, les médias ont toujours eu un ancrage nécessairement interculturel complexe et multiforme : l’imprimé tout autant que l’audiovisuel, la radio, la télévision et l’Internet.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La culture de masse :</title>
                     <subtitle>un objet migrant intermédiatique et interculturel</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lits</surname>
                           <given-names>Marc</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis quelque temps, en prenant appui sur une légitimation de la culture populaire, émerge un discours de dénonciation des logiques commerciales des médias de masse qui asphyxieraient ce qui était authentiquement populaire, à savoir ancré dans une tradition imprégnée de folklore, de culture orale, etc. Ces jugements de valeur sont bien sûr marqués idéologiquement, mais ils restent en toile de fond des critiques contre la culture de masse : il y a ceux qui estiment que les<italic>mass medias</italic>et leurs programmes marqués par la culture américaine détruiraient les valeurs ancestrales des classes populaires (conflit interculturel), ou, à l’opposé, ceux</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Circuits, fusion, convergence et distorsions du temps et de l’espace :</title>
                     <subtitle>dimensions de violence dans l’histoire des médias, de l’âge de la vapeur à l’ère de la photographie</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tomas</surname>
                           <given-names>David</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le 31 janvier 1857, à la suite d’une bataille avec les membres de l’équipage d’une expédition de reconnaissance britannique au cours de laquelle trois Andamanais perdent la vie, un jeune Andamanais est capturé au large de l’île South Reef (près de l’extrémité sud de l’île Interview dans les îles Andaman). La capture est considérée suffisamment exceptionnelle pour que le sujet soit ramené à Calcutta, dans le but d’en apprendre plus sur les habitants de ces îles isolées du golfe du Bengale. Les comptes rendus officiels et officieux de la capture de l’individu et de son périple nous permettent de tracer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>À la découverte du monde avec le cinéma :</title>
                     <subtitle>le cas des pôles</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Perivolaropoulou</surname>
                           <given-names>Nia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le processus actuel de mondialisation culturelle présuppose – cela va tellement de soi qu’on l’oublie – l’achèvement de l’entreprise de découverte du monde, amorcée depuis le Moyen Âge par l’Occident avec les voyages d’exploration. Cette découverte du monde visait conjointement la conquête scientifique et la domination politique, avec ses corrélats, la christianisation ou l’exploitation économique. Si l’écrit est resté longtemps déterminant pour la dimension médiale du discours de la découverte, la dimension visuelle qui a gagné en importance au fil du temps retient de plus en plus l’attention des chercheurs¹. Les configurations médiales du discours sont tributaires du savoir et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Ethno-cinémato-graphie ou la fonctionnalisation de l’autre au cinéma</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ochsner</surname>
                           <given-names>Beate</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le questionnement principal du présent ouvrage porte sur la fonction globalisante, interculturelle et parfois violente de la représentation médiatique de l’autre, plus exactement d’un autre « distant », qui « s’avère être une capture, une invention, une construction, sinon une “fabrication” de toutes pièces »¹. Cet autre, principalement conçu comme le représentant d’une autre culture, est censé venir d’un dehors, d’une autre ethnie, d’une autre partie du monde. Dans notre contribution, nous nous permettons de déplacer légèrement la question et d’attirer l’attention sur un « autre » autre, plus proche : l’autre de soi-même (ou soi-même comme l’autre), ainsi que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Médiation et responsabilité</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mariniello</surname>
                           <given-names>Silvestra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce texte s’inscrit dans le questionnement du vie colloque international de la nouvelle sphère intermédiatique –<italic>Enjeux interculturels des médias. Violences, discontinuités, altérités</italic>– concernant la construction médiatique de l’Autre. Ce qui m’intéresse ici est un cas de figure particulier : l’Autre sur lequel je me pencherai n’est pas le représentant d’un ailleurs géographique et conséquemment ethnique, culturel, social, économique, mais un « produit » de la culture, de la société et de l’économie locales.</p>
                     <p>Quelqu’un à la fois de très proche et de très lointain. Par le terme produit, je me réfère à la fois à une construction discursive</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La violence de l’autre</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Orselli</surname>
                           <given-names>Julien</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Une nouvelle figure héroïque de l’écrivain est apparue au xx<sup>e</sup>siècle, celle du reporter de guerre. Tête brûlée, surexcitée par l’adrénaline du champ de bataille¹, il est avant tout l’écrivain qui n’hésite pas à se mettre en danger sur le terrain, afin de témoigner de la souffrance des autres, de ceux qui n’ont pas droit au chapitre. Pour Jean Rolin, lui-même écrivain-reporter, Georges Orwell est l’incarnation de cet engagement :</p>
                     <p>Georges Orwell est quelqu’un que j’aime énormément.<italic>Hommage à la Catalogne</italic>est un de mes modèles. Donc oui, je peux avoir pour les gens dont je parle le même type</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Quand James dépasse Bond ou 40 ans d’accélération visuelle</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Viallon</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cette réflexion trouve son origine dans un double constat. Le premier vient d’une observation des pratiques professionnelles : pourquoi les journalistes n’utilisent-ils que très rarement les images d’archives telles qu’elles sont sans les « remonter », c’est-à-dire sans supprimer certains plans, sans en raccourcir d’autres ? Dans la relativement courte histoire de la télévision et du cinéma, les formes visuelles auraient-elles à ce point évolué que des images datent par leur seule forme, au point qu’elles ne sont plus « visibles » aujourd’hui ? Le deuxième constat est établi à partir de l’usage de certaines images : pourquoi des séquences</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La construction d’un temps subversif dans Mariages (Catherine Martin, 2002)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lacasse</surname>
                           <given-names>Germain</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’image voyage à la vitesse de la lumière, et le son à la vitesse du son. Mais quelle doit être la vitesse de la sensation ? Quelle doit être la vitesse du discours ? La question qui me préoccupe le plus est peut-être celle-ci : Quelle doit être la vitesse de la perception ? Ou encore celle-ci : Pourquoi les formes esthétiques, tous médias confondus, semblent-elles de plus en plus soumises à une accélération constante, et bientôt exponentielle ? Quand devronsnous confier la réception des livres ou des films à des machines automatiques capables de capter et de décoder des</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cinéma et intertemporalité :</title>
                     <subtitle>la médiation de « l’autre » dans quelques found footage contemporains</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Habib</surname>
                           <given-names>André</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les écarts culturels ont longtemps été – et sont toujours – maintenus par le pouvoir de domination médiatique d’une culture sur une autre : celle qui a le pouvoir technique de représenter et d’imposer sa représentation de l’Autre fixe ses attributs, ses traits ainsi que son caractère, et sa « singularité » ne repose que sur ce qui le distingue de celui qui l’observe. Les « sujets exotiques » qui apparaissent dans les relations de voyages, les gravures, les photographies ou les vues cinématographiques ont, bien souvent, été envisagés et traités comme s’ils appartenaient à un passé immémorial, hors de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Magie et reproduction technique.</title>
                     <subtitle>La photographie ethnographique au prisme indigène : De Frazer à Boas et George Hunt</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Despoix</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>231</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il n’est pas rare que le bouleversement des supports et des méthodes d’enregistrement qui président à la constitution de nouveaux savoirs génère un point épistémologique aveugle : ce fut, au tournant du xix<sup>e</sup>et du xx<sup>e</sup>siècle, le cas de la photographie pour l’anthropologie. Longtemps, la fonction qu’eut la technique photographique sur la formation de cette discipline a été éclipsée par l’apparente « transparence » des reproductions qu’elle autorisait. Grâce aux études menées depuis une quinzaine d’années, on peut se faire une idée plus précise du rôle qualitatif qu’a joué le médium photographique, non seulement dans l’affinement des techniques anthropométriques,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’imaginaire télécommandé.</title>
                     <subtitle>La construction identitaire dans les films ouest-africains en regard à la globalisation médiatique</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fendler</surname>
                           <given-names>Ute</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>271</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le cinéaste burkinabé Gaston Kaboré décrit et résume parfaitement la situation des sociétés africaines en Afrique de l’Ouest en regard de la globalisation médiatique :</p>
                     <p>Une société quotidiennement quasi exclusivement submergée par des images absolument étrangères à sa mémoire collective, à son imaginaire, à ses références et à ses valeurs sociales et culturelles perd peu à peu ses repères spécifiques et son identité, du même fait, elle perd son aptitude fondamentale à imaginer, à désirer, à penser et à forger son propre destin (1995, p. 21-22).</p>
                     <p>La plupart des cinéastes ouest-africains considèrent leurs productions comme un travail contre cette invasion</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Texte et image :</title>
                     <subtitle>représentations et stéréotypes culturels de l’Amérique du Sud dans la revue Le Tour du monde (1860-1914)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Araujo</surname>
                           <given-names>Ana Lucia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>291</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bien avant l’arrivée de la photographie, du cinéma, de la télévision, de la vidéo et de l’Internet, la gravure imprimée était le seul média capable de rendre compte des réalités exotiques par le moyen de l’image. Depuis le xvi<sup>e</sup>siècle, c’est à travers la gravure, produite très souvent par des dessinateurs et des graveurs qui n’étaient jamais allés en Amérique du Sud, que le public européen entrait en contact avec cet « Autre » à la fois sauvage, guerrier et cannibale. Le lecteur pouvait ainsi voir avec ses propres yeux combien les populations amérindiennes sud-américaines entretenaient des rapports violents et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Construction médiatique de l’« Allemand autre » et de l’« autre Allemand » dans Der schwarze Kanal (1961) :</title>
                     <subtitle>un prélude à l’information mondialisée ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Meune</surname>
                           <given-names>Manuel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>313</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’histoire télévisuelle des deux États allemands, en raison de l’opposition frontale entre deux environnements idéologiques, offre un terrain privilégié pour observer l’émergence d’un système d’information complexe, dans lequel les messages se relativisent ou se contredisent constamment. Si, aujourd’hui, la possibilité de s’informer à des sources diverses passe à la fois par des progrès technologiques fulgurants, par le développement du plurilinguisme individuel et par la volonté constante, affichée par certains réseaux, de fournir des programmes dans plusieurs langues afin de rejoindre un maximum de citoyens « d’ailleurs », l’originalité du « modèle allemand » pendant la guerre froide tient au fait</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La construction de l’identité ludique dans les jeux vidéo en réseau</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bonenfant</surname>
                           <given-names>Maude</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>341</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Plusieurs types de jeux vidéo en réseau existent : jeu d’échecs, jeu de tirs (<italic>shooter</italic>), jeu de stratégie en temps réel, jeu de cartes, etc. Pour cet article, les jeux de rôle en ligne massivement multijoueurs (traduction maintenant passée dans l’usage de<italic>massively multiplayer online role-playing games</italic>) seront principalement abordés, compte tenu de la complexité de l’identité du joueur qui est développée à l’intérieur de ce type de jeu. En effet, la particularisation de l’expérience vidéoludique peut être très poussée et encourage alors la construction d’une identité ludique unique. Ce type de jeu, descendant des célèbres jeux<italic>Donjons et Dragons</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Postface</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Garneau</surname>
                           <given-names>Michèle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moser</surname>
                           <given-names>Walter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>367</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Distinguons – bien schématiquement – entre trois approches théoriques aux médias : la théorie du déterminisme technologique qui définit les médias comme causalement issus des développements technologiques a alors tendance à leur attribuer une fonction instrumentale ; la théorie « prothésiste » les voit comme des prolongations et des extensions des sens humains, les médias donnent alors à l’être humain un plus grand rayon d’action dans le monde ; finalement, il y aurait une théorie anthropologique des médias. Cette dernière confère aux médias un statut bien plus fondamental que les deux premières, car elle les inscrit comme des attributs constitutifs</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Les auteurs de ce volume</title>
                  </title-group>
                  <fpage>375</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch7836.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>383</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
