<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt13xd32f</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ciencia política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ética política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ciencias sociales</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Acción, ética, política</book-title>
         <subtitle>Nuevos parámetros de reflexión en las ciencias sociales</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Gutiérrez</surname>
               <given-names>Alberto Valencia</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>19</day>
         <month>11</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586653282</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586653404</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Alberto Valencia Gutiérrez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt15sk9mz"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>No siempre somos contemporáneos de nuestro presente. Las circunstancias cambian, pero los antiguos modos de pensamiento no se transforman necesariamente de acuerdo con las nuevas condiciones, y el resultado es que comenzamos a valorar los nuevos problemas que aparecen en el horizonte de la inercia de categorías aprendidas para pensar situaciones ya superadas. Este libro recopila una serie de ensayos, resultado de un esfuerzo intencional del autor por poner a tono los parámetros de la reflexión con las nuevas circunstancias a las que nos enfrentamos hoy en día: ¿Cuáles son los puntos de referencia en que se debe inscribir la reflexión contemporánea en la Filosofía y las Ciencias Sociales?</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No siempre somos contemporáneos de nuestro presente. Nuestra primera formación intelectual se produce en el marco de circunstancias en las que nos ha tocado vivir y no hemos elegido. Esas primeras formas de socialización construyen de manera perdurable en cada uno de nosotros concepciones y representaciones que se convierten en el patrón para asumir e interpretar el mundo. Las circunstancias cambian, pero las antiguas formas de pensamiento adquiridas no se transforman necesariamente de acuerdo con las nuevas condiciones, y el resultado es que comenzamos a valorar los nuevos problemas que aparecen en el horizonte en la inercia de categorías aprendidas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÉTICA DE LA DISCUSIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una práctica ancestral de la educación ha arraigado en cada uno de nosotros una representación de la verdad como un hecho físico acabado, como un bien material que existe en algún lugar o que es posesión de algún sujeto o grupo particular, hasta el punto de excluir a los demás de su disfrute, o exigir normas o rituales para acceder a él. La educación, desde este punto de vista, sería entonces el acto a través del cual un maestro que “posee” un saber porque “es un sujeto que se supone que sabe”—según la célebre fórmula de Lacan—lo comunica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ACCIÓN, ÉTICA, POLÍTICA.</title>
                     <subtitle>Nuevos parámetros de reflexión en ciencias sociales</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El historiador Eric J. Hobsbawm ha mostrado que los siglos de la historia humana no empiezan exactamente el año 1 de una nueva centena.¹ Más que “periodos cronológicos” los siglos están jalonados por acontecimientos o procesos que establecen configuraciones históricas singulares con un tiempo propio diferente al del calendario. El siglo XIX, por ejemplo, “un siglo largo”, comenzó con el estallido de la Revolución francesa en 1789 y terminó con el comienzo de la Primera Guerra Mundial en 1913. El siglo XX, “un siglo corto”, comienza con la Primera Guerra Mundial y la Revolución rusa (que se produce como consecuencia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MARX Y LA UTOPÍA DE UNA NUEVA SOCIEDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A finales de los años sesenta un periodista francés, que había hecho sus estudios en la Sorbona como casi todos sus pares, y había conocido allí a los grandes maestros del pensamiento en boga en la época, escribió un artículo en un periódico notable de la capital en el cual, parafraseando una frase de nietzsche, proclamó que, como dios, “Marx había muerto”. La expresión se difundió rápidamente en los medios intelectuales franceses y después por el mundo entero, mucho más de lo que esperaba su autor. La anécdota puede parecer anodina pero expresa realmente lo que era el sentir de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SARTRE Y LOS PROBLEMAS DE MÉTODO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Durante los años cincuenta se solía decir que Francia tenía dos “príncipes”, uno de cada lado del río Sena que atraviesa la ciudad de París: el de la<italic>rive droite</italic>, la zona del Palais de l’elysé, de las boutiques y de la<italic>Bourse</italic>era charles de Gaulle; y el de la<italic>rive gauche</italic>, la zona del barrio latino, de las universidades y de la bohemia era Jean-Paul Sartre, el “príncipe de los intelectuales franceses”. Y se cuenta que el “príncipe de la<italic>rive droite</italic>” se preocupaba mucho porque su émulo del lado contrario tuviera todo el bienestar y el reconocimiento</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CLAUDE LEFORT Y EL REDESCUBRIMIENTO DE LO POLÍTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Claude Lefort es un filósofo francés contemporáneo nacido en 1924 y muerto en octubre de 2010, cuya principal preocupación intelectual fue, desde el comienzo de su carrera en los años cuarenta, el desciframiento de la singularidad de nuestro tiempo a través del redescubrimiento de lo político. Siendo un joven de 25 años hizo parte, con cornelius castoriadis y otros filósofos menos conocidos en nuestro medio, del grupo que fundó la revista<italic>Socialisme et barbarie</italic>en 1949, en la cual se publicaron artículos de crítica al régimen soviético, que si bien no recibieron la acogida merecida en el momento de su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ALEXIS DE TOCQUEVILLE.</title>
                     <subtitle>CLAVES PARA LA LECTURA DE LA DEMOCRACIA EN AMÉRICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>213</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Un intelectual rumano radicado en Francia desde los años cincuenta afirma en uno de sus libros más conocidos que probablemente los tres intelectuales más influyentes en Francia durante los últimos dos siglos sean Georges Sorel, Gustave Le Bon y Alexis de Tocqueville.¹ este hecho, de ser cierto, contrasta con la poca o casi nula influencia que Tocqueville ha tenido en nuestro medio hispanoamericano: sus libros son editados con mucha frecuencia, sobre todo en ediciones populares; todo el mundo con-fiesa saber de quién se trata, pero pocos están en capacidad de dar cuenta de la orientación de sus obras o del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>KANT Y MAQUIAVELO:</title>
                     <subtitle>¿ÉTICA O MÁXIMAS DE LA DESTREZA POLÍTICA?</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Difícil es llevar a cabo una apreciación justa y cierta sobre la obra de Maquiavelo. Si la primera condición de un espíritu analítico es conquistar un lugar por encima de la veneración o el repudio, de la apología o la denuncia, en pocos casos se puede ejercitar con mayor dificultad esta condición como en<italic>El Príncipe</italic>de Maquiavelo, objeto del escarnio más despiadado o de la más loca aprobación; o en la imagen de su autor, símbolo del demonio, personaje malvado de innumerables comedias, principio del mal, sinónimo de hipocresía, falsedad, ambición y venganza, pero también considerado como un profundo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NORBERT ELIAS Y LA TEORÍA DEL SÍMBOLO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>267</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Norbert Elias murió en Amsterdam el primero de agosto de 1990 a la edad de 93 años. Sus capacidades mentales no se alteraron con la vejez y hasta el último instante mantuvo una vida intelectual supremamente activa como lo atestigua el hecho de que en 1989 apareció en inglés el libro<italic>The Symbol Theory: An Introduction</italic>publicado por entregas en tres números sucesivos de la revista<italic>Theory Culture and Society</italic>, que había terminado en el verano de 1988. Poco antes de morir estaba trabajando, comenta su editor, en una nueva introducción que quedó infortunadamente inconclusa, pero que hace parte de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9mz.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEMOCRACIA Y FORMAS DE SOCIABILIDAD POLÍTICA EN COLOMBIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>301</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Toda consideración sobre la sociedad colombiana contemporánea, de carácter sociológico o filosófico, debe partir—directa o indirectamente—de un problema central, referencia inevitable si quiere dar cuenta efectivamente de la realidad nacional, o encontrar un atisbo de solución: se puede observar en colombia, en muy diversos planos de su estructura social, una combinación de formas de violencia con formas democráticas, que no se puede reducir a una simple yuxtaposición de prácticas contradictorias o excluyentes, ya que entre ellas existe un vínculo de necesidad y de interdependencia.</p>
                     <p>Esta idea podría sustentarse de múltiples formas como ya lo han hecho algunos investigadores.²</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
