<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Conflicto armado</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Proceso de paz</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violencia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Conflicto armado</book-title>
         <subtitle>Seguridad y construcción de paz en Colombia</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Rettberg</surname>
               <given-names>Angelika</given-names>
            </name>
            <role>(compiladora)</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586955485</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586958189</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Angelika Rettberg</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales, Departamento de Ciencia Política, Centro de Estudios Socioculturales e Internacionales (CESO)</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt18z4gf5"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este volumen recoge una muestra de la producción sobre temas relacionados con el conflicto armado, la seguridad y la construcción y las negociaciones de paz en Colombia por parte de académicos que están o han estado vinculados al Departamento de Ciencia Política de la Universidad de los Andes. La producción es más reciente que la que el Departamento ha tenido en otros temas. Se explica por el desarrollo paralelo, a partir del 2002, de una estructura tanto curricular como de investigación para ahondar el conocimiento y el análisis de estos temas. Como resultado, las investigaciones y publicaciones sobre temas relacionados con el conflicto armado, la seguridad y la construcción de paz han aumentado significativamente en el Departamento. Los textos compilados aquí muestran la diversidad de las aproximaciones desarrolladas, que incluyen miradas a los procesos de paz, discusiones acerca de la internacionalización del conflicto armado, miradas a actores selectos —como los grupos guerrilleros y el sector privado—, análisis de los retos de la seguridad doméstica y regional y estudios referentes a la construcción de paz y la justicia transicional en Colombia. El libro constituye un recorrido histórico por los principales debates en los temas señalados y en ese sentido también es un aporte a la docencia universitaria.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="480"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                     <subtitle>Cuatro décadas de Ciencia Política en la Universidad de los Andes</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Buitrago</surname>
                           <given-names>Francisco Leal</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                     <subtitle>De las violencias y el conflicto armado a la construcción de paz El Departamento de Ciencia Política de la Universidad de los Andes amplía su agenda de investigación</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rettberg</surname>
                           <given-names>Angelika</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El Departamento de Ciencia Política de la Universidad de los Andes se destaca con comprobados méritos por su contribución a los temas relacionados con instituciones políticas tales como los partidos, las elecciones y los órganos legislativos. Una mirada a su producción confirma que esos temas han dominado las investigaciones, las publicaciones y la imagen externa del Departamento. Es menos conocido el importante cambio que ha ocurrido en los últimos ocho años con respecto a la composición de los temas de su agenda investigativa: los estudios sobre conflicto armado, seguridad y construcción y negociaciones de paz han cobrado un lugar creciente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conflicto prolongado, múltiples protagonistas y negociaciones escalonadas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bejarano</surname>
                           <given-names>Ana María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para empezar quisiera proponer una descripción del conflicto político colombiano que enfatiza tanto su dimensión política, como su duración a lo largo de un prolongado período. Ambas características, como se verá, tienen implicaciones para una eventual negociación.</p>
                     <p>Propongo definir el conflicto armado colombiano como uno de naturaleza fundamentalmente política, en el sentido acuñado por Carl Schmitt en su obra<italic>El concepto de lo político</italic>(1976). Es decir, que éste no es un conflicto que encuentra su origen en profundas divisiones étnicas, raciales, lingüísticas o religiosas, para luego traducirlas en términos políticos. Más bien se trata de un conflicto cuyo origen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Guerras de guerrillas, acuerdos de paz y regímenes políticos</title>
                     <subtitle>El problema de las clasificaciones</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nasi</surname>
                           <given-names>Carlo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La interconexión entre guerras de guerrillas, acuerdos de paz y regímenes políticos es problemática y compleja. Las guerras de guerrillas y los acuerdos de paz, en parte, determinan la naturaleza de los regímenes políticos, al alterar la relación que existe entre el Estado y la sociedad. Abordar las relaciones entre estos tres factores es importante, porque considerarlos en forma independiente ha sido una fuente de confusiones analíticas. Cabe anotar que las transiciones democráticas en América Latina han tenido lugar con o sin guerras de guerrillas. Sin embargo, la firma de acuerdos de paz entre Estados y grupos rebeldes ha ocurrido</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Saboteadores de los procesos de paz en Colombia</title>
                     <subtitle>Los actores y sus estrategias</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nasi</surname>
                           <given-names>Carlo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Colombia ha padecido un conflicto armado interno prolongado. En décadas recientes cuatro gobiernos llevaron a cabo negociaciones de paz con los grupos guerrilleros en un intento por hallar una solución pacífica a la confrontación armada. A pesar de estos esfuerzos, no se logró la paz. En cada uno de los procesos de paz hubo saboteadores que intentaron torpedear las negociaciones, aunque sólo en ciertas ocasiones tuvieron éxito. La identidad de los saboteadores cambió en el transcurso de las negociaciones. Dependiendo del proceso de paz en cuestión, hubo actos de sabotaje por parte de algunos grupos rebeldes (o sus facciones), de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La internacionalización del conflicto armado después del 11 de septiembre</title>
                     <subtitle>¿La ejecución de una estrategia diplomática hábil o la simple ocurrencia de lo inevitable?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guzmán</surname>
                           <given-names>Sandra Borda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los ataques del 11 de septiembre de 2001 y el consecuente comienzo de la guerra estadounidense en contra el terrorismo han creado un contexto político nuevo, pleno de oportunidades para el gobierno colombiano y su ya larga lucha contra los movimientos insurgentes. Dichos eventos y, más claramente, la reacción estadounidense frente a ellos han facilitado el diseño e implementación de una estrategia calculada y explícita de internacionalización del conflicto interno por parte del gobierno colombiano. Esta estrategia ha transformado el conflicto entre el Estado y las guerrillas en un frente adicional de la guerra estadounidense en contra del terrorismo internacional</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bajo la mira de los actores armados</title>
                     <subtitle>Contextos violentos, participación política e intención de voto en Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sánchez</surname>
                           <given-names>Miguel García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El escándalo de la “parapolítica” puso en evidencia la cercana relación que ha existido en Colombia entre actores armados ilegales y élites políticas. Este vínculo, que tiene profundas repercusiones electorales, no es exclusivo de los grupos paramilitares de extrema derecha y los sectores políticos más reaccionarios del país; las guerrillas también han desarrollado relaciones con sectores políticos de izquierda, que les han permitido tener algún impacto sobre el sistema político colombiano. Dada la magnitud de la conexión entre autodefensas y políticos, la mayor parte de las investigaciones sobre el vínculo entre actores armados y política electoral se ha concentrado en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Renovarse para durar</title>
                     <subtitle>Innovación y estrategia en las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ortiz</surname>
                           <given-names>Román D.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tradicionalmente, las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) han sido consideradas como una organización insurgente excepcionalmente longeva, recibiendo sistemáticamente el calificativo de “la guerrilla más antigua de América Latina”. En favor de este argumento se ha planteado que el grupo ha permanecido activo al menos durante 38 años, si se establece su fundación en el momento en el que asumió su actual nombre, en 1966, y todavía más si se vincula su nacimiento a la actividad armada de las guerrillas comunistas y liberales durante la época de la Violencia (1948-1953). Sin embargo, lo cierto es que esta imagen no corresponde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sector privado y paz en El Salvador, Guatemala y Colombia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rettberg</surname>
                           <given-names>Angelika</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>227</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En una entrevista del año 2001, un empresario salvadoreño recordó lo que ex combatientes del desmovilizado Frente Farabundo Martí para la Liberación Nacional (FMLN) le habían dicho cuando se conocieron: “El peor error que cometimos desde [el gobierno del presidente] Duarte [1984-1989] fue que negociamos con políticos; debimos haber negociado con los dueños de este país, los empresarios”¹.</p>
                     <p>Como lo sugiere esta afirmación, el sector privado desempeña, y debe desempeñar, un papel fundamental en las negociaciones de paz y en la implementación de acuerdos. El sector privado genera y controla muchos de los recursos necesarios para construir la paz, incluidos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La Doctrina de Seguridad Nacional en América Latina</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Buitrago</surname>
                           <given-names>Francisco Leal</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>271</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Doctrina de Seguridad Nacional es una macroteoría militar del Estado y del funcionamiento de la sociedad que explica la importancia de la “ocupación” de las instituciones estatales por parte de los militares. Por ello sirvió para legitimar el nuevo militarismo surgido en los años sesenta en América Latina. La Doctrina tomó cuerpo alrededor de una serie de principios que llevaron a considerar como manifestaciones subversivas a la mayor parte de los problemas sociales. Tales principios tuvieron diversas influencias y se propagaron y utilizaron de manera diferente en distintos lugares. Por todo lo anterior la Doctrina no se sistematizó, aunque</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Políticas de seguridad</title>
                     <subtitle>De improvisación en improvisación</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Buitrago</surname>
                           <given-names>Francisco Leal</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con la aparición de la violencia política de las guerrillas a mediados de los años sesenta del siglo XX, los militares adoptaron la ideología del anticomunismo, confirmaron su autonomía en el manejo del orden público y permitieron que el concepto de seguridad nacional desplazara en importancia al de defensa nacional. Esta autonomía militar fue facilitada por la despreocupación de las autoridades civiles por asumir su responsabilidad de fijar directrices para diseñar políticas militares a partir del acuerdo bipartidista del Frente Nacional (1958-1974 ). Por su parte, la seguridad nacional suponía una permanente amenaza de fuerzas nacionales e internacionales vinculadas al</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agentes de inseguridad en la región andina</title>
                     <subtitle>Crimen transregional y relaciones estratégicas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mason</surname>
                           <given-names>Ann C.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tickner</surname>
                           <given-names>Arlene B.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>351</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los procesos actuales de globalización están transformando la geografía social y política del mundo. Muchos de los nuevos ordenamientos socioespaciales no coinciden con las jurisdicciones estatales y son cada vez más incompatibles con el principio de la soberanía territorial (Inayatullah y Blaney 2004; Mason 2005). Esta reconfiguración del espacio queda vívidamente ilustrada con la desterritorialización de la seguridad en la era de la posguerra Fría. Los dominios de la seguridad no se ubican únicamente por encima, por debajo y a los lados del Estado territorial: también se entrecruzan y se traslapan en otros espacios, presentando una matriz de seguridad global</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Diseñar el futuro</title>
                     <subtitle>Una revisión de los dilemas de la construcción de paz para el posconflicto</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rettberg</surname>
                           <given-names>Angelika</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>373</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En junio de 1992 el entonces Secretario General de la Organización de las Naciones Unidas (ONU), Boutros Boutros-Ghali, publicó la<italic>Agenda para la Paz</italic>(ONU 1992). En este documento recogió y formuló por primera vez los elementos de la construcción de paz para el poscon-flicto (<italic>post conflict peacebuilding</italic>). Reflejaba, así, una creciente preocupación de esta organización internacional por aprovechar el fin de la Guerra Fría para brindar nueva atención a la solución y la prevención de conflictos entre —y en el interior de— los países del mundo.</p>
                     <p>Diez años después de la publicación del documento rector, la vigorosa actividad en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Las negociaciones de Ralito o “se vuelven a barajar los naipes”</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Duncan</surname>
                           <given-names>Gustavo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>395</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Luego de tres años de negociaciones con los grupos de autodefensa, el gobierno de Álvaro Uribe logró la desmovilización de al menos 30 000 combatientes y la entrega de más de 12 000 armas. Más meritorio fue que todos estos objetivos se alcanzaron sin que la Corte Constitucional hubiera dictado el fallo definitivo sobre la aplicación de la Ley de Justicia y Paz (ley 975 de 2005), con los riesgos implícitos de que los magistrados endurecieran los parámetros de juzgamiento de los comandantes y combatientes de las autodefensas, como efectivamente sucedió. Pese a los inconvenientes con la decisión de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La barbarie horizontal</title>
                     <subtitle>Un desafío al movimiento de derechos humanos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Orozco</surname>
                           <given-names>Iván</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>415</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dentro de la comunidad de académicos y profesionales que manejan de manera empírica el aún naciente campo de la “justicia transicional” hay actualmente un muy interesante debate sobre la relación que existe entre la verdad, la justicia y la reconciliación. En parte debido a la carencia de conocimiento confiable, este nuevo campo está infestado de “creencias” más que de afirmaciones científicamente respaldadas. Basándose no sólo en creencias tradicionales, sino también en los testimonios de víctimas individuales, algunos autores afirman que lo más probable es que el conocimiento de la verdad sobre la identidad de los perpetradores y las circunstancias de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La producción bibliográfica del Departamento de Ciencia Política de la Universidad de los Andes 1969-2009</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jaimes</surname>
                           <given-names>Sonia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lombana</surname>
                           <given-names>Natalia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Berger</surname>
                           <given-names>María Paz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>445</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los primeros ejercicios al que nos enfrentamos siendo estudiantes es la búsqueda bibliográfica y su consecuente sistematización. Es un ejercicio básico en la formación de todo académico y que en nuestros años mozos suelen parecernos acciones odiosas, mecánicas y sin sentido. A medida que avanzamos en nuestra formación intelectual, descubrimos que elaborar bibliografías, no sólo es fundamental, sino necesario para demostrar nuestro proceso de aprendizaje y nuestro conocimiento sobre una disciplina en particular.</p>
                     <p>Y es así como, al convertirnos en profesionales, dedicados a la enseñanza y la investigación, consideramos que nuestros estudiantes deben saber hacer bibliografías, máxime si</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE ALFABÉTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>471</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4gf5.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>480</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
