<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Le bal des arts</book-title>
         <subtitle>Le sujet et l’image : écrire avec l’art</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="author">Avec la collaboration de</role>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Amatulli</surname>
               <given-names>Margareth</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Murzilli</surname>
               <given-names>Nancy</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Oliver</surname>
               <given-names>Annie</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Rolla</surname>
               <given-names>Chiara</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>03</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788874627530</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788874629411</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1b7x7k7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Aujourd’hui, les frontières des formes artistiques tendent à devenir de plus en plus indéfinissables sous l’effet d’une intense activité de circulation, d’hybridation et de métissage conduisant à la naissance de nouveaux régimes de la création et à la composition d’oeuvres complexes et multiples. Les textes littéraires n’échappent pas à cette transformation mettant en scène de nouveaux paradigmes de lecture et de signification par l’expérimentation d’autres manières de dire la réalité, de raconter des histoires, de se poser face au monde. Le sujet, son statut et les modalités de sa présence dans les oeuvres littéraires qui entretiennent une relation avec les autres arts, sont autant d’axes privilégiés dans ce volume. En transgressant les frontières entre les arts, les oeuvres donnent à voir et à penser des univers de signification et de représentation élargis devant lesquels le sujet bénéficie en retour d’un accroissement de ses capacités de compréhension et d’invention. Dans ces textes la communication entre les différentes formes artistiques se trouve mise en jeu au point qu’il ne suffit plus de la définir en termes d’hybridation, et qu’il convient peut-être mieux d’y réfléchir en termes d’intermédialité. Le présent volume reprend ces thématiques de recherche et ces interrogations ; il les approfondit et les développe en déchiffrant des pratiques d’écriture contemporaines qui entretiennent des rapports étroits avec les arts et les techniques de l’image. Les mises au point théoriques et méthodologiques côtoient des analyses pointues et des propositions d’interprétation de phénomènes nouveaux et encore peu définis par la critique.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="384"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>De la porosité des frontières</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bricco</surname>
                           <given-names>Elisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les frontières des formes artistiques tendent à devenir de plus en plus indéfinissables et poreuses sous l’effet d’une intense activité de circulation, d’hybridation ou, encore mieux, de métissage conduisant à la naissance de nouveaux régimes de la création et à la composition d’oeuvres complexes et multiples. Ces processus et ces aboutissements caractéristiques de l’esthétique contemporaine sont analysés par Nicolas Bourriaud dans son essai<italic>Radicant</italic>¹, où il entreprend de déchiffrer les diverses approches des oeuvres et de la création artistique aujourd’hui. Les traits distinctifs des démarches artistiques qu’il inventorie sont tout à fait transposables au champ littéraire, notamment lorsqu’il spécifie l’activité</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Art(s) et écriture(s) en prose:</title>
                     <subtitle>la base de données « Ecriture et art »</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rolla</surname>
                           <given-names>Chiara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Peut-on encore parler du roman français au singulier aujourd’hui? Une recherche attentive sur les esthétiques principales ou singulières du roman dit de l’extrême contemporain permet de constater qu’aucune école ou aucun groupe ne domine l’univers romanesque, et qu’aucun mouvement n’impose profondément sa marque sur la scène littéraire. Cela ne signifie pas pour autant qu’il ne reste que des oeuvres disparates et qu’il soit impossible d’organiser une cohérence en arrêtant des corpus »¹. L’idée de créer une base de données répertoriant les textes en prose qui révèlent une contamination intertextuelle et/ou intermédiale de formes artistiques a pris sa source dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Medea mediatrix.</title>
                     <subtitle>Pascal Quignard et la figuralité du médium</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vouilloux</surname>
                           <given-names>Bernard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comment remédier à ce qui manque si ce n’est en s’en remettant aux médiations? Pour Pascal Quignard, ce qui manque, c’est ce qui est à jamais perdu, perdu au point que nous ne pouvons nous figurer ce que fut, ce qu’aura été, ce qu’aurait été le présent de la possession, de la plénitude, de la complétude: perdue dans les<italic>litterae</italic>de l’écriture lue muettement, l’oralité de la voix; perdue dans la mue de l’adolescence, la voix des jeunes garçons; perdus, les sons non signifiants émis par l’<italic>infans</italic>, tout comme sont perdus les sons émis par la mère tels que le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Espace historique et espace intime dans l’essai littéraire contemporain sur la peinture (Claude Esteban, L’ordre donné à la nuit)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vaugeois</surname>
                           <given-names>Dominique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>L’ordre donné à la nuit</italic>de Claude Esteban, le dernier des écrits du poète sur l’art, paru en 2005 aux éditions Verdier, pose d’intéressantes questions à qui étudie l’essai contemporain sur l’art. Il s’agit d’une petite prose caractérisée par ce que l’on peut considérer comme un trait classique dans l’histoire de l’essai de poète sur l’art: la relation à sa propre pratique poétique au miroir de la création plastique. Toutefois ce qui retiendra notre attention, ce n’est pas le rôle que la peinture a joué dans la compréhension par Esteban de son itinéraire de poète, même s’il s’agit de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bal des arts, des corps et des histoires:</title>
                     <subtitle>incarnation et figuration dans Les Œuvres de miséricorde de Mathieu Riboulet</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gris</surname>
                           <given-names>Fabien</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Couronné par le Prix Décembre 2012,<italic>Les Œuvres de miséricorde</italic>est le dixième livre publié par Mathieu Riboulet depuis 1996. L’ensemble constitue d’ores-et-déjà une œuvre notable et cohérente, structurée par la récurrence de thématiques comme celles de l’union homosexuelle, de l’enracinement géographique et familial, mais également par des principes stylistiques et poétiques forts – notamment ce que j’appellerais un principe d’écho ou de résonance, qui sera développé ici.</p>
                     <p>Cinéaste pendant une dizaine d’années dans le milieu underground parisien, avant de venir à l’écriture, Mathieu Riboulet donne une place croissante aux images de l’art dans ses textes. A ce titre, le précédent</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Penser par l’image:</title>
                     <subtitle>l’Art de Bosch dans la réécriture de Savitzkaya</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Biserni</surname>
                           <given-names>Marcella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Je peux cracher, râler, gémir, injurier, détruire verbalement et effectivement, il n’en résultera pour moi et pour mes semblables que des conséquences minimes et dérisoires »¹. Ces deux lignes représentent parfaitement la tonalité et le style de l’auteur contemporain Eugène Savitzkaya (né en 1955 à Liège mais de mère russe et de père polonais); l’hybridation de son écriture avec l’oeuvre de Hieronimus Bosch² fera l’objet de mon investigation. La première parution de l’ouvrage en question remonte à 1994 et les noms des deux auteurs, l’un « illustrateur » et l’autre écrivain, tiennent lieu de titre:<italic>Jérôme Bosch et Eugène</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Frida Kahlo, le Mexique et la peinture au regard des écrivains contemporains Jean-Marie Gustave Le Clézio et Gérard de Cortanze</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tacchino</surname>
                           <given-names>Erica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Frida Kahlo, symbole de féminité, d’amour mais aussi de souffrance, a inspiré de nombreux ouvrages qui rendent hommage à sa joie de vivre et à son amour de la paix et de l’art. Les auteurs qui ont écrit sur cette artiste l’ont fait généralement pour des raisons précises: la fascination pour sa personnalité originale, sa détermination, sa force et son talent incomparable, sa simple passion pour l’art et la culture mexicaines.</p>
                     <p>Deux écrivains francophones, Jean-Marie Gustave Le Clézio et Gérard de Cortanze, ont choisi d’écrire sur Frida Kahlo, pour mes mêmes raisons, pour décrire l’intérêt qu’ils portent à l’égard de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Images et Histoire:</title>
                     <subtitle>Les Onze, récit de Pierre Michon, et l’oeuvre du peintre Neo Rauch</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Py</surname>
                           <given-names>Jean-François</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le récit de Pierre Michon est comme un assemblage de figures, une juxtaposition: celles des Onze² du tableau éponyme, mais aussi celle de la province orléanaise dans les décennies précédant la Révolution, des limousins-esclaves, du paysage embrumé sur le canal creusé par ces derniers, de Tiepolo à Würzburg, etc., qui toutes jouent dialectiquement entre elles, parfois avec des contradictions proprement insondables. Et qui jouent avec le tableau lui-même, figure emblématiquement ambiguë. J’emprunte ici le concept de figure dans l’acception que lui confère Dominique Viart:</p>
                     <p>Viart ajoute pour finir que Michon tient à préserver le mouvant de ces images, comme si</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>I romanzi di Melania Mazzucco e la storia dell’arte.</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Migliorini</surname>
                           <given-names>Maurizia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In Italia la forma del romanzo biografico sulle arti e sugli artisti è da sempre stata poco utilizzata rispetto alla Francia, agli Stati Uniti e ad altre realtà europee. È presumibile che la libera interpretazione romanzata sulla vita degli artisti trovasse e trovi ancor oggi un ostacolo espressivo, commisurandosi con la nostra grande tradizione storiografica che vede protagonista indiscusso Giorgio Vasari, e a seguire Giovanni Baglioni, Giovan Pietro Bellori e una larga serie di epigoni fino al XIX secolo.</p>
                     <p>Per questa e altre ragioni, lo studio delle relazioni tra arti figurative e letteratura resta confinato al rapporto, spesso personale, tra</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La figure du galeriste dans le roman contemporain</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dangy</surname>
                           <given-names>Isabelle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au bal des arts contemporains affiche sa présence un invité assez voyant qui n’est autre que l’argent. Or, à l’intersection de l’art et de l’argent se situe le galeriste (ou marchand d’art, comme on l’appelait autrefois). Comme celles du collectionneur, du critique, du Mécène, cette figure appartient par tradition à l’univers littéraire du roman d’artiste, mais y occupe une place plus discrète: ainsi les grands romans du XIX<sup>e</sup>siècle,<italic>L’œuvre</italic>de Zola ou<italic>Manette Salomon</italic>des frères Goncourt par exemple, ne lui ont pas accordé un développement important. Cette relative indifférence s’explique peut-être par un décalage chronologique, car, d’un point</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Questions de cinéma:</title>
                     <subtitle>Cheyenn de François Emmanuel et Supplément à la vie de Barbara Loden de Nathalie Léger</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Amatulli</surname>
                           <given-names>Margareth</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lorsque Alexandre Astruc intervint en 1948 dans le débat cinématographique proposant la formule célèbre de « caméra stylo »¹ pour revendiquer les possibilités d’un cinéma affranchi de la suprématie de la littérature, il était bien loin d’envisager une rencontre égalitaire et réversible entre les deux arts. Une rencontre qui ne se bornerait pas à l’adaptation cinématographique d’un texte littéraire, à laquelle la relation entre littérature et cinéma a été longtemps identifiée, mais qui s’ouvrirait à des pratiques diversifiées de relation intertextuelle. Entre l’adaptation et la novélisation – les deux pôles du dialogue entre « l’écrit et l’écran »² – toute une gamme</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Après l’apocalypse:</title>
                     <subtitle>formes visuelles de l’écriture chez Maïa Mazaurette, Céline Minard et Xabi Molia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mellier</surname>
                           <given-names>Denis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>177</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quel meilleur point de vue pour assister au grand spectacle de la grande catastrophe que celui de Sirius, celui zénithal qu’occupe, avant de revenir seul homme sur la planète-mère, le cosmonaute de<italic>Le Dernier Monde</italic>de Céline Minard, paru en 2007 ? Dans<italic>Avant de disparaître</italic>, publié en 2011, Xabi Molia² décrit une situation de siège : «  Les bruits de Paris m’entrent dans les oreilles, la modulation des querelles nocturnes, les cris des alcooliques, les appels qu’on ne comprend pas, le murmure sans fin d’un transistor, la rumeur d’un avion dans les nuages et, plus loin encore, l’écho</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>« Entrer dans un art par un autre »:</title>
                     <subtitle>cinématographie de la petite scène chez Roland Barthes et Annie Ernaux.</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Huglo</surname>
                           <given-names>Marie-Pascale</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On trouve, dans certains textes narratifs contemporains, de petites scènes qui semblent se découper d’elles-mêmes et faire image sans nécessairement constituer un moment fort ni être le vecteur d’une signification d’ordre supérieur². Ces petites scènes autonomes, proches des incidents barthésiens, se dégagent du récit sans révoquer toute narrativité, elles tendent à se détacher des vecteurs du sens tout en restant lisibles en elles-mêmes. Elles sont pourtant investies d’intensité: ce qu’elles perdent en signification, elles le gagnent en effet de présence, la moindre apparition soulignant un avènement perceptible, concret, de portée variable, formant un « pli » à peine remarquable mais</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Effets de projections:</title>
                     <subtitle>l’écriture du sujet par le détour du cinéma</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Murzilli</surname>
                           <given-names>Nancy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le cinéma fait partie de notre culture, de notre histoire personnelle, de notre mémoire. Il se mêle à nos souvenirs, fait écran, modèle le passé et se trouve ainsi inextricablement lié à nos vies. C’est d’ailleurs la condition de possibilité d’une écriture littéraire qui prend pour objet le cinéma. Le cinéma flirte avec la littérature depuis ses débuts, de l’adaptation d’œuvres littéraires, en passant par la novellisation, jusqu’à un phénomène plus récent qui a vu apparaître au cours des trente dernières années de nouvelles formes romanesques où le texte est essentiellement constitué du commentaire d’images cinématographiques¹. Je pense entre autres</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Ecrire « avec » le cinéma</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oliver</surname>
                           <given-names>Annie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Longtemps considéré comme dépendant de la littérature érigée en référence absolue (voir la fameuse « caméra stylo » de Alexandre Astruc), le 7<sup>e</sup>art n’est plus un art second, surtout depuis que des critiques lettrés (comme la plupart des critiques de la revue « Les Cahiers du cinéma »), à partir des années 60, se sont employés à le hisser à la hauteur de la littérature. Et si le rapport ne s’est pas inversé, c’est parce que des écrivains contemporains ont désormais fait du cinéma à la fois une source d’inspiration thématique et un modèle scriptural; nombre d’entre eux passent</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La présence du film muet dans les romans de Camille Laurens</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fortin</surname>
                           <given-names>Jutta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>231</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans<italic>Tissé par mille</italic>, le dernier de ses trois livres sur les mots, Camille Laurens observe le tableau<italic>Le cri</italic>de Munch pour interroger la nature du cri et de la gueule qui le pousse sauvagement:</p>
                     <p>Car la gueule a quelque chose d’inhumain, elle réduit l’homme à ses fonctions animales – dévorer et crier –, mêlant les besoins organiques à la souffrance bestiale: gueuler, engueuler ou dégueuler, ce qui passe alors par le gosier échappe au contrôle de soi et de la civilisation, et rend l’homme à l’état de bête aux abois: est-ce vraiment une bouche qui s’ouvre béante et sombre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Narration et photographie.</title>
                     <subtitle>Enjeux intermédiaux dans des photo(auto) biographies et photo(auto) fictions contemporaines: Raczymow – Ronis – Deville</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hertrampf</surname>
                           <given-names>Marina Ortrud M.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Un regard sur la production littéraire dans le domaine des textes (auto) biographiques et autofictionnels des dernières années nous montre la prolifération des iconotextes. Cela n’étonne pas vraiment, car la mémoire et l’acte de se souvenir entretiennent une forte relation avec la photographie. Pour un très grand nombre de textes (auto) biographiques et autofictionnels, une photographie sert de stimulus pour la mémoire et suscite l’acte d’écrire sur son propre passé ou celui d’autrui. Comme traces du passé, des photos servent de documents authentiques et d’archives visuelles de la biographie du narrateur-protagoniste¹.</p>
                     <p>Dans ce qui suit, nous allons étudier les relations</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Pratiques d’usage de la photo dans la prose contemporaine</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bricco</surname>
                           <given-names>Elisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis presque deux siècles, la photographie est une technique de reproduction de la réalité et une forme artistique qui ne cesse de stimuler la création littéraire et de questionner la notion et la pratique de la représentation. En vérité, la littérature utilise surtout l’image photographique en tant que témoignage, comme un instrument permettant de raconter la réalité la plus vraie, de reproduire le temps passé et de recouvrer les traces du vécu que la mémoire ne parvient pas à reconstituer. Il s’agit donc plus fréquemment de la photographie proprement documentaire, de celle qui reproduit le monde qui nous entoure, les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Instantané littéraire:</title>
                     <subtitle>les « légendes » de Michel Butor</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Donatelli</surname>
                           <given-names>Bruna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La photographie occupe dans la vie et dans l’esthétique de Michel Butor une place non-négligeable. En fait, son intérêt pour ce médium date de longtemps et, avant d’écrire pour et avec les photographes, il a partagé avec eux l’expérience du déclic¹. On est dans les années 50. Au retour d’un long séjour en Egypte² il commence à prendre beaucoup de photos et pendant une dizaine d’années, lors de ses voyages, il ne se sépare jamais de son reflex en se servant, à l’époque, de ses prises même comme soutien à sa correspondance. Ce sont les premières annonces de celle qui</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Des vues et des paroles « gelées »:</title>
                     <subtitle>un dispositif signé Sophie Calle</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Méaux</surname>
                           <given-names>Danièle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>293</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au fil des âges, les hommes de lettres ont souvent invoqué la peinture, recourant au procédé de l’<italic>ekphrasis</italic>qui se fait aisément prétexte à la manifestation d’une virtuosité stylistique. Au cours d’une période récente, nombreux sont les auteurs qui ont renvoyé dans leurs écrits à l’empreinte photochimique, afin de ressusciter un temps révolu ou de suggérer le fonctionnement de la mémoire. Certains écrivains préfèrent confronter les mots et les clichés, dans des livres plus ou moins élégamment mis en page, mais il est rare que la création verbale ne s’impose pas au détriment d’images qui s’avèrent en fin de compte</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Ecritures plastiques et performances du texte:</title>
                     <subtitle>une néolittérature?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nachtergael</surname>
                           <given-names>Magali</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>307</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les formes plastiques de la littérature, et réciproquement, la littérarité des oeuvres plastiques contemporaines constituent un corpus récent à l’intersection des arts. Derrière l’idée de néolittérature, un enjeu épistémique émerge : celui de considérer ces deux versants de la culture intersémiotique comme une forme littéraire plastique à part entière, dans la tradition déjà établie du poème visuel. Le texte, ou sa fixation en livre, n’est plus alors qu’un élément transitif et temporaire, participant d’un ensemble polyexpressif¹. La première conséquence de cet éclatement est que l’unité de l’oeuvre n’est pas donnée par le support ou un média autonome, photographie, texte ou</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’hypothèse du « roman-exposition »</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Colard</surname>
                           <given-names>Jean-Max</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 2004, pour introduire un colloque au Centre Pompidou intitulé « Exposer: quelle histoire?! » , la philosophe Catherine Perret avait eu ce mot-manifeste: « L’art de l’exposition », dont les origines remontent au début du XIX<sup>e</sup>siècle et qui s’intensifie à la fin du XIX<sup>e</sup>siècle, avec la libéralisation du marché de l’art et le développement d’expositions personnelles dans les galeries, « a récemment atteint son ‘âge de raison’: il est entré dans une période réflexive, comme le montrent non seulement la multiplication des discours ‘sur’ l’exposition voire leur épistémologisation académique »¹, allusion à l’intérêt croissant et relativement récent</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Entretien</title>
                  </title-group>
                  <fpage>349</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le sujet de ce colloque ce sont les rapports entre la littérature et les arts: peinture, cinéma et photographie. On dirait qu’aujourd’hui ces rapports s’intensifient et se développent parce que les écrivains ressentent une sorte de pulsion à inventer à chaque fois leurs propres règles, leurs propres lois. Disons qu’ils ne disposent plus de modèle préétabli et que les catégories rassurantes du passé s’éloignent, s’estompent. Ce processus d’ouverture des frontières entame aussi celles entre les pratiques, entre les genres qui sont estompées ou brouillées. Aujourd’hui les comédiens dansent, les danseurs parlent, les psychiatres écrivent, les écrivains prennent des photos, les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abstracts</title>
                  </title-group>
                  <fpage>367</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7k7.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>379</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
