<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h09b5</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ckphw4</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">P306.L42 2009</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Traduction</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Philosophie</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Le Complexe d'Hermès</book-title>
         <subtitle>Regards philosophiques sur la traduction</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Le Blanc</surname>
               <given-names>Charles</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>18</day>
         <month>02</month>
         <year>2009</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760317970</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760317978</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2009</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ckphw4"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Lauréat du Prix Victor-Barbeau et finaliste des Prix littéraires du Gouverneur général.Sans théorie générale, la traduction est limitée à réfléchir sur son activité de communication et à n'être jamais qu'une fraction d'une discipline nommée herméneutique. Cette limitation de la traduction à son rôle de communication, rôle qui marque un certain enfermement dans le langage, forme ce que l'on nomme le « complexe d'Hermès ». Cet ouvrage entend montrer qu'il est possible de sortir de cet enfermement du langage en considérant comment l'usage de la langue participe au sens du message, comment l'organisation rhétorique participe au sens fondamental du langage. Cela étant, on déplace la traduction de la linguistique à l'esthétique, permettant un discours théorique sur la traduction en tant que discipline esthétique. Sur ce chemin, on trouve alors Apollon, le dieu de la théorie et le dieu des arts, qui a raison d'Hermès, dieu du langage et dieu des menteurs.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="164"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphw4.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[i]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphw4.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HYMNE À HERMÈS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Muse, célèbre Hermès roi de Cyllène et de l’Arcadie, fertile en troupeaux, bienveillant messager des dieux qu’enfanta l’auguste et belle Maïa, après s’être unie d’amour à Zeus!</p>
                     <p>Maïa habitait un antre ombragé bien au loin des dieux fortunés. Faisant de l’obscurité sa complice, Zeus aima cette jeune nymphe, tandis que le visage de la majestueuse Héra était apaisé par le sommeil, tandis que les Immortels et les hommes avaient les yeux comme regorgés de songes. La plus belle des Pléiades enfanta d’Hermès, un fils éloquent et rusé, voleur habile, maître des rêves, gardien des portes closes, veilleur de la nuit</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphw4.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FAVETE LINGUIS!</title>
                  </title-group>
                  <fpage>154</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On sait comment le roi de Milet, pour remercier Thalès d’une machine de guerre inventée par le philosophe, lui demanda ce qu’il voulait en récompense. Le philosophe, inspiré peut-être en cela par l’art persuasif (πείθω) d’Hermès, proposa au roi de déposer un grain de blé sur la première case d’un échiquier, puis deux sur la seconde, puis quatre sur la troisième et seize sur la quatrième, etc. La demande sembla raisonnable au roi qui y consentit. Seulement, par ce jeu exponentiel, toutes les réserves de blé de l’Ionie et probablement de l’Hellade entière n’auraient pas suffi à remplir la soixante-quatrième</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphw4.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>156</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
