<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historiografía</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historia moderna</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Metodología</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historia moderna</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Investigaciones</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La historia del tiempo presente:</book-title>
         <subtitle>historiografía, problemas y métodos</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Fazio</surname>
               <given-names>Hugo</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>09</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586955461</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586955690</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes, Colombia</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D.C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Hugo Fazio</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt1b18tr1"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Tres preocupaciones centrales recorren las páginas de este libro: por una parte, la construcción de un marco de entendimiento que permita historizar el presente, es decir, que posibilite concebir la contemporaneidad como un proceso. Por otra, la comprensión del régimen de historicidad contemporáneo, que tiende a la presentización y a la globalidad. Por último, el entendimiento de la naturaleza de este régimen que ha impuesto la necesidad de reabrir las fronteras de la disciplina de la historia en dirección del presente. En este trabajo se ofrece una reflexión de conjunto sobre un campo que hemos denominado historia del tiempo presente, con sus condiciones de posibilidad, contenidos, disposición transdisciplinar, métodos y principales dilemas. El autor es profesor titular y director del Departamento de Historia de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de los Andes. - See more at: http://uniandes.ipublishcentral.com/product/la-historiadel-tiempopresente#sthash.ER9YeBNf.dpuf</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="178"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El texto que tiene el lector en sus manos es un trabajo que tiene como propósito fundamental ofrecer una visión de conjunto sobre un nuevo campo en el que se ha venido desarrollando la disciplina de la historia a lo largo de las últimas décadas: el de una historia que se interesa por el estudio del presente.</p>
                     <p>La proyección que en la actualidad se advierte en dirección de este nuevo campo del conocimiento, no constituye una cuestión baladí ni para la historia ni para las ciencias sociales en general, porque desde aquellas coyunturas decimonónicas en las que se dio inicio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>LOS CONTORNOS DE LA HISTORIA DEL TIEMPO PRESENTE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A primera vista podría parecer que con la historia del tiempo presente se podría estar repitiendo el mismo error en el que han incurrido otras tendencias historiográficas o corrientes intelectuales en las ciencias sociales durante las últimas décadas: el gusto por la moda. Ocurre tantas veces en la academia que una idea o una perspectiva son exaltadas como elementos de novedad con el único fin de suscitar la adhesión entusiasta de los demás profesionales. Si bien conductas de este tipo rápidamente dejan de despertar simpatías, el momento de fulgor queda presente.</p>
                     <p>Sobre el particular puede ser recordado un interesante libro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>LA CONTEMPORANEIDAD Y SU RELACIÓN CON EL TIEMPO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La explicación que se acaba de ofrecer sobre el presente en términos de duración constituye un procedimiento muy adecuado para los objetivos que han sido trazados en este trabajo, ya que permite identificar ciertos componentes constitutivos de las sociedades contemporáneas y, de suyo, de varios de los elementos nucleares de aquello que debe entenderse por historia del tiempo presente.</p>
                     <p>Acometer la tarea de identificar esos atributos reviste la mayor importancia por tres motivos principales: por una parte, porque este procedimiento brinda de un solo golpe una radiografía panorámica de la contemporaneidad y, por otra, porque permite identificar que la organización</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>CONSTRUYENDO LA HISTORIA DEL TIEMPO PRESENTE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si se quisiera agrupar a los historiadores que han expresado su posición frente a la historia del tiempo presente, se tendría que tres actitudes convocan a la amplia mayoría. Un primer grupo, entre los cuales podría citarse a Serge Bernstein y Pierre milza, ha argumentado que en cuanto a sus objetivos, métodos y fuentes, la historia del tiempo presente no difiere en lo fundamental de aquella historia que se viene practicando de manera profesional desde el siglo XIX.¹⁵⁵</p>
                     <p>Otros, como el historiador belga Pierre Sauvage, se ubican en la posición contraria, cuando sostienen que “no es solamente un campo nuevo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>EL LUGAR DE 1989 EN EL PRESENTE HISTÓRICO CONTEMPORÁNEO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A inicios del 2009 la revista<italic>Global Society</italic>convocó la recepción de artículos para un dosier sobre un tema de gran actualidad y evidente pertinencia: el impacto global de 1989. Apenas se leían los términos de la convocatoria, una serie de preguntas se venían a la mente: ¿cómo y desde qué perspectiva se debe abordar en las ciencias sociales el impacto de un acontecimiento?; ¿se trata de evaluar la significación de un año-acontecimiento, o por 1989 debe presumirse la “revolución pacífica” en la Europa centro-oriental?; ante los radicales cambios que ha experimentado el mundo en los inicios del nuevo siglo,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tr1.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>169</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
