<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt7pcf9</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Film Studies</subject>
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>El niño en el cine argentino de la postdictadura (1983-2008)</book-title>
         <subtitle>alegoría y nostalgia</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>DUFAYS</surname>
               <given-names>SOPHIE</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>20</day>
         <month>11</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9781855662858</isbn>
      <isbn content-type="epub">9781782043522</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Boydell &amp; Brewer</publisher-name>
         <publisher-loc>Woodbridge, Suffolk, UK; Rochester, NY, USA</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>NED - New edition</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Sophie Dufays</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7722/j.ctt6wp9v7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro constituye la primera monografía dedicada al papel del niño en el cine latinoamericano. El análisis detallado de una decena de películas argentinas de la post-dictadura dirigidas entre 1983 y 2008, incluyendo tanto clásicas (La historia oficial, Un lugar en el mundo) como olvidadas (Amigomio, El rigor del destino), revela cómo la mirada y el lenguaje del niño son puestos al servicio de una alegoría nostálgica, estructurada en torno a la memoria o al lenguaje verbal y vinculada a la figura del padre ausente. Dufays combina los análisis fílmicos con una amplia reflexión teórica sobre las cuatro nociones clave de alegoría, melancolía, nostalgia y duelo y los articula con una genealogía de la figura alegórica del niño en las tradiciones narrativas latinoamericanas. Este recorrido permite al lector explorar las significaciones simbólicas y discursivas que el personaje infantil, la infancia y la familia han adquirido en el cine y en el contexto postdictatorial argentino. Sophie Dufays es investigadora postdoctoral del Fondo Nacional de Investigación Científica de Bélgica, en la Universidad de Louvain-la-Neuve. This book is the first monograph devoted to the role of the child in Latin American cinema. Through close analysis of about ten Argentine fiction films of the post-dictatorship period directed between 1983 and 2008, including both classic such as The Official Story and A Place in the World) and forgotten works such as Amigomío and El rigor del destino. Dufays shows how the child's gaze and language are a means of focusing a nostalgic form of allegory, structured around either memory or verbal language, and related to the figure of the absent father. In combining these analyses with a wide theoretical articulation of four key notions (allegory, melancholy, mourning and nostalgia) and with a genealogy of the allegorical child character in Latin American narrative traditions, Relatos de infancia allows the reader to explore the meanings that childhood and family have come to acquire in cinema, particularly in the Argentine post-dictatorial context. Sophie Dufays is a FNRS Postdoctoral Researcher (Belgian National Fund for Scientific Research) at the University of Louvain-la-Neuve.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="386"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefacio</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>x</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el último plano, penumbroso, de<italic>La historia oficial</italic>(Luis Puenzo, 1985), una niña canta balanceándose en una mecedora. Respondiendo a su oscilación, un<italic>travelling</italic>hacia la derecha registra su mirada interrogante hacia la cámara mientras empieza a cantar: “En el país de Nomeacuerdo | Doy tres pasitos…”. Luego cierra los ojos: “…y me pierdo | Un pasito para allí…”, y los abre de nuevo ligeramente, parpadeando como si luchara contra el sueño: “No recuerdo si lo di | Un pasito para allá | Ay, qué miedo que me da”.¹ La cámara, siguiendo su<italic>travelling</italic>, la toma ahora de espaldas,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción:</title>
                     <subtitle>entre transparencia y opacidad</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La alegoría ha designado, sucesiva y a veces simultáneamente en el curso de la historia, una práctica oral retórica (según la etimología del término:<italic>allos</italic>, “otro” y<italic>agoreuein</italic>, “hablar en público”), un modo escrito de interpretación (desde el comentario exegético), un dispositivo de composición didáctico y moralizador, una imagen (emblemática) y un tipo de relato ficcional. En realidad, siempre combina y funde las dimensiones visual/figurativa y narrativa/discursiva–“dans l’allégorie, le visible s’articule à un discours délivrant un sens” (Eichel-Lojkine, en Pérez-Jean y Eichel-Lojkine: 313)–,lo que otorga al cine de ficción una doble potencia alegórica: los filmes suelen ser a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>La alegoría clásica versus el símbolo (post)romántico</title>
                  </title-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La alegoría pictórica o retórica clásica (si se trata de una personificación) se concibe como una imagen concreta, “corporal”, que vehicula, re-presenta o encarna convencionalmente un concepto superior y universal; una imagen que ilustra una idea sin confundirse con ella. Se compone de varios elementos “simbólicos” o emblemas que pueden combinarse de diversas maneras. La organización de los datos visuales suscita en el espectador un esfuerzo interpretativo semejante al que implica la lectura de un relato; es decir, la imagen alegórica clásica lo invita a reconstituir una secuencia (eventualmente narrativa) de acciones o eventos (cf. Vandendorpe 2005: 26). Esta imagen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Alegorías clásicas en el cine:</title>
                     <subtitle>poder pedagógico y reflexivo</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Marc-Emmanuel Mélon, en un artículo que propone una “teoría de la alegoría en el cine” a partir del análisis de una película francesa de los años veinte (<italic>Gribiche</italic>, de Jacques Feyder, 1925), sugiere que la distinción clásica entre los modos alegórico y simbólico puede servir de referencia para definir dos concepciones cinematográficas de la relación entre imagen y sentido.⁸ Al símbolo le correspondería una concepción vertical de dicha relación según la cual el sentido no se puede captar fuera de su encarnación en la imagen cinematográfica. Esta es considerada como un material plástico y musical, una<italic>materia</italic>en la que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>El símbolo versus la alegoría barroca y (post)moderna</title>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La alegoría sigue suscitando el desprecio espontáneo de muchos artistas y teóricos europeos que la asocian a una práctica artística rígida, pedagógica y anacrónica,<sup>15</sup>en oposición al símbolo moderno, definido por su flexibilidad. La crítica norteamericana postmoderna,<sup>16</sup>por el contrario, desconfía del símbolo, que vincula a una aspiración unitaria ilusoria, y valora la alegoría por la distancia “lúcida” que establece entre la representación y su objeto. Micéala Symington advierte que este debate resulta de un malentendido, pues cada campo toma puntos de referencia diferentes. En efecto, la posición americana se funda en la crítica del símbolo romántico que formuló Paul</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>La alegoría entre la melancolía y el duelo:</title>
                     <subtitle>el punto de vista psicoanalítico</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La alegoría barroca, que había nacido de un conflicto de interpretación respecto del carácter enigmático de la naturaleza – esta se presentaba como una acumulación de fragmentos estáticos –, conoció un (nuevo) movimiento de interiorización en el siglo XIX, en el contexto de la desposesión de la experiencia subjetiva característica del hombre moderno,²¹ desposesión que la poesía de Baudelaire representa de manera ejemplar. Desde entonces, la alegoría representaría el resto ya no solo de la naturaleza y de la historia colectiva, sino también de una historia subjetiva.</p>
                     <p>Ahora bien, no parece casual que semejante interiorización haya coincidido históricamente con los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El terreno en el que se arraigan las películas argentinas alegóricas de infancia abarca, además de la historia nacional y de sus símbolos convencionales, una red abundante de tradiciones artísticas articuladas en torno al personaje infantil. No se pretende aquí estudiar el conjunto de estas tradiciones susceptibles de haber alimentado y seguir alimentando la narración de la infancia en el cine argentino contemporáneo, sino más bien insistir en<italic>una</italic>tendencia narrativa particularmente relevante como antecedente de las películas consideradas y que pone en juego las nociones de alegoría, nostalgia y melancolía que han sido introducidas teóricamente.</p>
                     <p>Cronológicamente, los primeros géneros</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Modos tradicionales de contar la infancia en Hispanoamérica. El niño-ciudadano y el modelo paterno</title>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Más allá de todo enfoque genérico, según Richard Browning, que publicó un ambicioso aunque breve libro titulado<italic>Childhood and the Nation in Latin American Literature</italic>(2001, 164 páginas), la mayoría de los autores latinoamericanos que escribieron sobre la infancia la utilizaron para explorar los orígenes y/o el estado contemporáneo de su nación, o bien, por el contrario, para criticar la asimilación consensual entre ambos conceptos.¹ Los escritores que se inscriben en una perspectiva “postmodernista”, como Alfredo Bryce Echenique, Cristina Peri Rossi o Reinaldo Arenas, tenderían, así, a denunciar la apropiación por el Estado de la retórica de la familia² y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>El niño de la calle y la ciudad fragmentada en Buenos Aires viceversa</title>
                  </title-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde los años cincuenta resulta llamativa la puesta en escena conjunta de la gran ciudad moderna y de la mirada infantil tanto en el neorrealismo italiano como en el cine latinoamericano.<sup>30</sup>Las películas<italic>Los olvidados</italic>(1950, México) de Luis Buñuel,<italic>Rio, 40 graus</italic>(1955, Brasil)³¹ de Nelson Pereira dos Santos,<italic>Tire dié</italic>(1958–61, Argentina)³² de Fernando Birri,<italic>Largo viaje</italic>(Chile, 1967)³³ de Patricio Kaulen y<italic>Valparaíso mi amor</italic>(Chile, 1969)<sup>34</sup>de Aldo Francia, todas precursoras o emblemáticas de los Nuevos Cines latinoamericanos, muestran la vida actual y “real” de la gran metrópoli latinoamericana (México, Río de Janeiro, Santa Fe,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las hipótesis formuladas a partir de<italic>Buenos Aires viceversa</italic>conducen ahora al análisis del corpus principal, constituido por diez películas estrenadas entre 1983 y 2008. Estas películas, que recogen la doble influencia del melodrama familiar y del relato de formación, parecen funcionar, más explícita y convencionalmente que el filme de Agresti, como alegorías de la nación:<italic>La historia oficial</italic>(Luis Puenzo, 1985),<italic>Espérame mucho</italic>(Juan José Jusid, 1983),<italic>El rigor del destino</italic>(Gerardo Vallejo, 1985),<italic>La deuda interna</italic>(Miguel Pereira, 1988),<italic>Un lugar en el mundo</italic>(Adolfo Aristarain, 1992),<italic>Un muro de silencio</italic>(Lita Stantic, 1993),<italic>Amigomío</italic>(Alcides Chiesa y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Niñas que miran</title>
                  </title-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En<italic>La historia oficial y Un muro de silencio</italic>, el personaje de la niña tiene un papel secundario pero revelador de los nuevos interrogantes que se plasman en este personaje en relación con los desaparecidos de la dictadura militar. En ambas obras, la mirada de la niña desestabiliza la función alegórica clásica, introduciendo en ella una reflexividad crítica, un enigma que estimula la interpretación. Es bien sabido que<italic>La historia oficial</italic>(Luis Puenzo, 1985) obtuvo un reconocimiento internacional ejemplar – fue la película más premiada del cine argentino y la primera obra de este país en ganar el Oscar a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Niños que hablan</title>
                  </title-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si<italic>La historia oficial</italic>inauguró una serie de películas urbanas articuladas en torno a una niña inocente cuya mirada silenciosa adquiere un valor sintomático y a veces traumático en la economía narrativa, se puede considerar que<italic>Espérame mucho</italic>abrió otra línea de filmes, centrados en un niño de unos diez años en proceso de iniciación. La mayoría de las películas “de infancia” que siguieron (<italic>El rigor del destino, La deuda interna, Un lugar en el mundo, Kamchatka</italic>; incluso<italic>Amigomío</italic>) fundaron su nostalgia en la puesta en escena armoniosa de un territorio principalmente natural. Es la ciudad, sin embargo, o más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Conclusiones:</title>
                     <subtitle>la transmisión filial y verbal. Los lugares del lenguaje</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>289</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mi análisis de los personajes infantiles en relación con sus padres en diez películas argentinas realizadas entre 1983 y 2008 confirma una cierta preponderancia del<italic>lenguaje verbal</italic>en la puesta en escena de los niños, así como en la organización discursiva – de tipo alegórico – de las obras, vinculada con la cuestión temática manifiesta del duelo y con la cuestión más o menos latente, según los casos, de lo nacional. Por una parte, los filmes estudiados defienden el poder del lenguaje y de la narración para representar esa experiencia radical del duelo; por otra, el discurso cinematográfico invita, mediante</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apéndice documental:</title>
                     <subtitle>Anexos</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>311</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Filmografía y bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>337</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wp9v7.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Indice</title>
                  </title-group>
                  <fpage>359</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
