<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Vita, politica, contingenza</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">A cura di</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bazzicalupo</surname>
               <given-names>Laura</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Vaccaro</surname>
               <given-names>Salvo</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>29</day>
         <month>02</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788874628193</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788874629336</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1b18tfc"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>L’obiettivo dei saggi raccolti in questo libro è di investigare nelle loro interazioni reciproche tre concetti fondamentali dell’esistenza umana: vita, politica, contingenza. Si tratta, per molti aspetti, delle dimensioni basilari della nostra esperienza storica e non è forse eccessivo ipotizzare che tutte le incertezze, le opacità e le crisi che affliggono questa epoca dipendano dal modo, assolutamente nuovo, in cui le tre dimensioni si intrecciano o confliggono tra loro. Tutto questo apre una miriade di interrogativi, a stento contenibili nella comune etichetta della biopolitica. È possibile, per cominciare, immaginare una scena in cui sia in gioco la vita come tale, libera dal ricatto della sua cattura in una gabbia di concetti formalizzati? E qual è il nesso tra l’assetto istituzionale e le forme di vita cui la politica vorrebbe dare voce? Il pensiero di una contingenza indefinita è destinato inevitabilmente a precipitare nel caos e nell’arbitrio o può, al contrario, portare alla luce un filo di senso aperto alla pluralità indistinta dei possibili? Ed è sufficiente sostituire all’essere il divenire per liberarci della necessità di una ontologia e, con essa, dell’ipoteca di un’arché? Su questi interrogativi si soffermano i saggi raccolti nel volume, sforzandosi di esplorare un territorio condiviso, pur muovendo da prospettive e angolature spesso marcatamente differenti.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="304"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Critica della biopolitica. Forza del vivente e acrazia etopolitica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vaccaro</surname>
                           <given-names>Salvo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«L’assicurazione della vita è connessa ad un imperativo di morte»¹. Foucault pronuncia questa frase in occasione di una conferenza pubblica nell’autunno del 1982 nel Vermont, presso l’Università di Burlington, all’interno di un seminario i cui lavori ci sono stati trasmessi, sebbene non del tutto rivisti dall’autore, sotto il nome di<italic>Tecnologie del sé</italic>. L’affermazione esplicita, per sua stessa ammissione, una «antinomia centrale della nostra ragione politica», tanto più sorprendente in Foucault in quanto impegnato a disgiungere, tendendola al diapason, una epistemica della politica imperniata sulla nozione di sovranità – quindi totalmente statuale e protesa costitutivamente a porre la morte, la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Desiderio produzione governo:</title>
                     <subtitle>e l’evento?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bazzicalupo</surname>
                           <given-names>Laura</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cosa è il governo delle vite? quale è l’obiettivo di un governo, di ogni governo? Ridurre l’evento. Neutralizzare l’evento e la contingenza. Questa caratteristica di ogni governo è assolutamente centrale nell’attuale governamentalità neoliberale in quanto razionalità politica: essa – diversamente dal governo (amministrativo e esecutivo) della modernità che si subordinava al potere sovrano e legislativo – determina direttamente la politica dal momento che definisce l’oggetto stesso della politica nell’ottica esclusiva della sua governabilità e del controllo delle evenienze. Preservare la possibilità dell’evento è dunque ciò che ci aspettiamo da una critica della biopolitica e ad una preservazione dell’evento dovrebbe mirare</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Contingenza e potenzialià del vivente nell’epoca della sua producibilità tecnica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Borsò</surname>
                           <given-names>Vittoria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Contingenza e potenzialità sono temi che accompagnano la storia della filosofia, ma che negli ultimi anni, forse per controbattere il necessitarismo incondizionato della politica e biopolitica neoliberale, sono tornati a configurare i discorsi della filosofia. È quindi opportuno riaprire il dibattito sulla contingenza nella sua relazione con il vivente. È mio intento abbordare questa relazione nel campo della producibilità tecnica del vivente, mettendo quindi a fuoco uno dei quesiti più inquietanti della filosofia della vita.</p>
                     <p>La relazione tra contingenza e potenzialità è evidentemente legata al nome di Giorgio Agamben, specialmente al suo saggio su Bartlebly che conclude la collezione su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Ontologia dell’inclinazione</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cavarero</surname>
                           <given-names>Adriana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Fra i molti personaggi del romanzo<italic>Se una notte d’inverno un viaggiatore</italic>, Italo Calvino ci presenta anche quello di Irina, donna dalle membra «snodate ed inquiete, in una lenta danza in cui non è il ritmo che importa ma l’annodarsi e lo sciogliersi di linee serpentine»¹. L’immagine delle linee serpentine che s’intrecciano non è casuale, anzi, compare più volte nel testo e ne descrive in modo pregnante la poetica: l’annodarsi e lo sciogliersi di linee narrative, che si allacciano e s’intersecano senza mai concludersi, senza mai confluire in una trama complessiva, allude esplicitamente all’originale struttura del romanzo, un romanzo quasi</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>I primi lavori di Benjamin:</title>
                     <subtitle>la non violenza e il sacro nel vivente</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Butler</surname>
                           <given-names>Judith</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il mio proposito in questo articolo è di affrontare le questioni della vita e del vivente nell’opera di Walter Benjamin, in particolare il modo in cui la vita è concepita nelle sue ricerche iniziali e il modo in cui ciò ispira il suo celebre articolo sulla critica della violenza. Cercherò di dimostrare che esiste una continuità tra le sue prime ricerche e la riflessione sulla legge, e quindi di offrire qualche motivo per capire quanto sia importante per la sua filosofia in generale la distinzione tra la vita e il vivente.</p>
                     <p>Nei saggi di estetica scritti tra il 1916 e</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Al di là di Schmitt:</title>
                     <subtitle>amico/nemico in Plessner</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Berlanga</surname>
                           <given-names>José Luis Villacañas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parlare di antropologia politica significa parlare di Schmitt, cioè dell’importante differenza amico/nemico, e riflettere su questa distinzione e sulle sue caratteristiche. Prima di tutto, dobbiamo chiederci se questa differenza può riguardare solo l’individuo nella sua singolarità o se può trascenderlo acquisendo una dimensione condivisa e comune. In realtà, ci riferiamo a un passaggio che Schmitt non spiega bene. Come si evidenzia nell’<italic>Antropologia Collins</italic>di Kant, l’esistenza umana è l’individualità assoluta¹. La differenza amico/nemico<italic>pubblico</italic>non riguarda soltanto il soggetto in sé, ma anche la forma esistenziale di un gruppo, di un potere avallato da un popolo, qualcosa di cui è</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Che vita è?</title>
                     <subtitle>Politica, immagini del mondo e razionalità neoliberale</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>D’Andrea</surname>
                           <given-names>Dimitri</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La politica al servizio della vita è un fenomeno esclusivamente moderno¹ ed è anche il luogo in cui la modernità mostra, meglio che altrove, le sue caratteristiche costitutive e la sua traiettoria evolutiva. La modernità debutta con la trasformazione del<italic>cosmo</italic>in<italic>mondo</italic>, con l’avvento dell’immagine nominalistica del mondo come totalità priva di senso fatta di enti singolari e con l’individuazione della<italic>conservazione della vita</italic>come unico terreno possibile – comune in quanto neutro e indifferente ai fini – per la costruzione della convivenza pacifica in società. Fino a tutto il Novecento, questa immagine del mondo (<italic>Wetlbild</italic>) ha convissuto in</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Alle radici dell’unità politica:</title>
                     <subtitle>polis, parola, conflitto</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Segreto</surname>
                           <given-names>Viviana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La polis. Il due diluito nell’Uno. La discordia sedata nell’oblio. Il dissidio soffocato dal consenso. Lo scontro sepolto dalla pace.</p>
                     <p>Lo spazio segnato da una linea di confine incisa a proteggere il potere, l’<italic>Archè</italic>.</p>
                     <p>Una polis anestetizzata che prospetta una democrazia di uguali. Uguali a chi? Conformi a che cosa? Lo spettro della<italic>stasis</italic>in dissolvenza…</p>
                     <p>Una dissolvenza che consente alle differenze, ormai sfumate, di rischiarare una comunità in cui identificare la propria uguaglianza, in cui il singolo è con i molti; perde sé per guadagnare il diritto di stare insieme agli altri, e lo fa nella forma dell’esercizio di</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Théatron e parrēsia.</title>
                     <subtitle>Scenari di libertà in Hannah Arendt e Michel Foucault</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Esposito</surname>
                           <given-names>Marianna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Benché divisi da prospettive concettuali inassimilabili, Hannah Arendt e Michel Foucault condividono una modalità di sguardo in rapporto alla politica che vale la pena di mettere a fuoco proprio nell’intreccio dei linguaggi eterogenei in cui si dispongono i loro due percorsi filosofici. Anzi, l’elemento di interesse del confronto sta proprio nella distanza delle prospettive a partire da cui entrambi pensano il rapporto tra vita e politica. Se, da un lato, per Arendt, la vita biologica e la politica si escludono a vicenda, dal momento che la sfera riproduttiva del<italic>bios</italic>non ha connotazione politica, ma governamentale, funzionale alla produttività del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bios, ethos, kosmos.</title>
                     <subtitle>Dalla biopolitica all’etopoiesi dell’abitare</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marzocca</surname>
                           <given-names>Ottavio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>167</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con il titolo di questo testo alludo innanzitutto all’esigenza di andare oltre quella sorta di falsa alternativa a cui il dibattito sulla biopolitica sembra aver «costretto» gran parte della riflessione filosofico-politica degli ultimi decenni. Si tratta della nota alternativa fra<italic>la biopolitica come esercizio di un bio-potere assoggettante</italic>– eventualmente tanato-politico – e la biopolitica<italic>affermativa come possibilità di sottrarre la vita a questo potere</italic>per liberarne la creatività¹.</p>
                     <p>A questo riguardo porrei subito un paio di domande: 1) perché il percorso della genealogia foucaultiana del potere – da cui parte questo dibattito – a un certo punto subisce una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>«Nessun uomo può essere sovrano».</title>
                     <subtitle>La politica come scena della dipendenza</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guaraldo</surname>
                           <given-names>Olivia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Paladina delle lotte per i diritti delle minoranze sessuali, figura di spicco del panorama femminista internazionale, Judith Butler inizia la sua brillante carriera come teorica del<italic>gender</italic>, dando alle stampe nel 1990 un testo dal titolo significativo:<italic>Gender Trouble</italic>¹. Sostenendo che non vi è alcuna essenza o naturalità nel genere «donna», bensì solamente un intento normalizzante ed escludente – soprattutto nei confronti di quelle «donne» che non si riconoscono nel paradigma eterosessuale – Butler propone di considerare i corpi, i ruoli sessuali, le differenze, degli «atti recitati», o «performati». Non ci sono «donna» e «uomo» in senso originario, o «naturale»,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Corpi (bio-)politicamente corretti</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Forti</surname>
                           <given-names>Simona</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dal<italic>Grande Fratello</italic>a<italic>The Farm</italic>, dall’<italic>Isola dei famosi</italic>alle<italic>Real Housewives</italic>delle molte città USA, è un fatto, ormai, che i cosiddetti «reality shows» inchiodino in tutto il mondo milioni e milioni di spettatori davanti al teleschermo. Più propensi ad analizzare teoricamente gli indizi forniti dalla cultura pop, molti intellettuali nord americani da anni si interrogano sul fenomeno, spesso trovandovi l’ennesima conferma alla tesi debordiana «dello spettacolo integrato»¹: una situazione in cui non sarebbe più percepibile la separazione tra il reale e l’immagine, una sorta di «crimine perfetto» nei confronti della realtà messo in atto dalla totalitaria colonizzazione di</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Pollyanna postumana desidera morire.</title>
                     <subtitle>L’eredità di Foucault tra affermatività femminista e negatività queer</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bernini</surname>
                           <given-names>Lorenzo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La governamentalità biopolitica neoliberale assembla operatività incoerenti che vincolano gli umani uno all’altro con la forza di un doppio legame¹, quasi il patto sociale fosse stato stretto da una moltitudine di schizofrenici. Nei celebri corsi al<italic>Collège de France</italic>degli anni 1977-1979 a essa dedicati², Foucault sosteneva che tale tecnologia di potere consista di procedure al tempo stesso totalizzanti (biopolitiche) e individualizzanti (disciplinari). Non dissimilmente dal pastorato della Chiesa cattolica di cui è erede, la biopolitica agisce infatti<italic>omnes et singulatim</italic>³: assicura sopravvivenza, sicurezza e benessere all’intera popolazione prendendosi cura in modo differenziale di ogni singolo umano vivente che la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Il fallimento del neoliberalismo e la rifeudalizzazione</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>De Carolis</surname>
                           <given-names>Massimo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vorrei provare a esporre, in queste pagine, le linee generali di un progetto di ricerca che ha l’obiettivo di inscrivere la recente parabola del neoliberalismo in una cornice più ampia: quella della crisi complessiva della civiltà moderna, le cui prime registrazioni e diagnosi, in filosofia, risalgono ormai a più di un secolo fa. Dal momento che il progetto ruota essenzialmente intorno a tre ipotesi, vorrei per prima cosa presentarle tutte brevemente, in rapida successione, per passare in un secondo momento ad analizzarne ciascuna singolarmente, in modo un po’ più dettagliato.</p>
                     <p>La<italic>prima</italic>ipotesi è che il neoliberalismo non sia stato</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Dispositivi normativi della governance</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tucci</surname>
                           <given-names>Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>253</fpage>
                  <abstract>
                     <p>È ampia la letteratura che descrive lo scenario politico e giuridico-istituzionale globale come un quadro sempre più complesso e contraddittorio. Un quadro in cui si assiste alla riproduzione di dispositivi normativi che si presentano, magari, con forme e finalità nuove rispetto al passato e dei quali si dichiara ogni volta e da più parti la definitiva obsolescenza. Dichiarazioni a guardar bene, spesso di principio o dettate da obiettivi strategici ben precisi, finalizzate cioè a politiche che investono su forme di inclusione (e di esclusione) formali e retoriche che finiscono per sacrificare la dimensione plurale e differenziale di biografie concrete.</p>
                     <p>È</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Governance e soggettivazioni:</title>
                     <subtitle>la logica economica nell’odierno governo dei viventi</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Luce</surname>
                           <given-names>Sandro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>267</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’obiettivo di questo intervento è quello di mettere in evidenza come ciò che viene genericamente definita<italic>governance</italic>non rappresenti solo un ulteriore e decisivo slittamento dalle forme classiche di<italic>government</italic>verso nuove e più<italic>soft</italic>forme di governo dei viventi¹, ma costituisca un dispositivo funzionale ad una politica la cui logica è supportata da giustificazioni e da pratiche di tipo economico². Per sostenere tale tesi, proverò a mostrare come l’oggetto stesso della politica, il vivente, venga rappresentato, in piena continuità con le recenti teorie di area neoliberale, non più in termini oggettivi e passivizzanti, come qualcosa da cui estrarre valore,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Filosofia in presa diretta</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vigna</surname>
                           <given-names>Pierre Dalla</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>283</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Immagini, sempre immagini… È stato già notato da più parti, ma è il caso di ribadirlo: come hanno drammaticamente messo in luce gli eventi dell’11 settembre, il mondo si è di nuovo diviso in due. Nomadi vs Sedentari, Occidente vs Oriente, Economia di mercato vs Economia di stato, né altre dicotomie generalizzanti di cui la storia è piena. Ora invece sembra mutare il contesto. Da un lato, la vita vissuta di chi promuove, il più delle volte subisce, gli accadimenti della storia, stando dalla parte sbagliata nella traiettoria dei missili. Dall’altro, soprattutto nei Paesi cosiddetti avanzati, ma non solo, le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18tfc.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>303</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
