<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788539303359</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Brasil</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Religião</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Pluralismo religioso</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Brasil</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Tolerância religiosa</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Brasil</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Religião e sociologia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Brasil</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Religion</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>A persistência dos deuses: religião, cultura e natureza</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>CRUZ</surname>
               <given-names>EDUARDO RODRIGUES DA</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2004</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788539303359</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - Editora UNESP</publisher-name>
         <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2004</copyright-year>
         <copyright-holder>Editora UNESP</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788539303359"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>PARADIDÁTICOS - SÉRIE: CULTURA Um dos traços culturais brasileiros que mais se destaca é o da pluralidade e vitalidade religiosas e o "jeitinho brasileiro" para lidar com a questão religiosa está presente nesta obra. Com um texto empolgante, o autor apresenta "as regras do jogo" no universo das religiões estabelecidas e põe em xeque o dito popular de que "religião, política e futebol não se discutem", ao abordar: a identidade nacional, a separação Igreja-Estado, a obrigatoriedade do ensino religioso no país e o entendimento moderno da religião como forma de cultura. Eduardo Rodrigues propõe uma reflexão sobre as características universais da religião ao debater a forma como ela produz deuses e seus mundos sobrenaturais.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="91"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUÇÃO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ao se estudar os traços culturais brasileiros, um dos que mais se destaca é o da pluralidade e vitalidade religiosas. Muitos pesquisadores estrangeiros, fascinados, vêm investigá-lo aqui. Nós próprios nos orgulhamos dele, mesmo quando não pertencemos a nenhuma religião. Até o catolicismo, ainda predominante no país, apresenta o “jeitinho” brasileiro. Um exemplo concreto: nunca os dados sobre religião do censo do IBGE atraíram tanto a atenção de todos quanto agora. O presente volume parte desta constatação, ainda que seu objetivo não seja descrever a marca religiosa brasileira. O que se procura é investigar, em termos mais gerais, a dinâmica do</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Brasil, país de muitas religiões:</title>
                     <subtitle>desafios e dúvidas</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O censo de 2000, promovido pelo IBGE, trouxe entre seus resultados mais interessantes a mudança do perfil das opções religiosas brasileiras. De um país essencialmente católico, como ainda registrado em censos anteriores, o espectro de alternativas religiosas aumentou, o mesmo acontecendo com o número de seus adeptos. Cresceu também o número dos que se declararam sem religião, tópico que será objeto de atenção mais à frente.</p>
                     <p>Os dados desse órgão de pesquisas foram amplamente divulgados e analisados nos meios de comunicação brasileiros. É o caso do caderno Mais! da<italic>Folha de S. Paulo</italic>de 19 de maio de 2002, um</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>O homem projeta-se para o mundo:</title>
                     <subtitle>deuses, rituais e religiões</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>24</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O termo “religião” possui uma longa história, cheia de percalços, quanto à etimologia e ao emprego (por exemplo, o que constituiria uma verdadeira religião), da qual vamos registrar apenas alguns aspectos.</p>
                     <p>Com o advento da cristandade, somente o cristianismo – e, em escala menor, o judaísmo e o islamismo – passou a ser considerado “religião”, constituído a partir de uma revelação fidedigna. As outras eram consideradas falsas religiões, superstições ou aproximações imperfeitas da verdadeira. Durante toda a Idade Média, parcela significativa da formação e da afirmação da Europa constituiu-se sob a égide dessa noção. Com o advento da Reforma e, mais tarde,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Fantasias evolucionistas:</title>
                     <subtitle>o homem ocidental e seu Deus</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>38</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O Deus judaico-cristão reflete-se no projeto do homem ocidental, tendo sido concebido na Europa e proposto (muitas vezes à força) a outros povos, expandindo-se ao que se convencionou chamar de “novo mundo”. Sua revelação, ligada à Bíblia e comentada ao longo dos séculos, fez triunfar uma concepção linear do tempo e da história (muitas religiões adotam uma concepção cíclica do tempo) na qual as ações humanas auxiliam a construir um mundo futuro livre das limitações e males que nos perturbam.</p>
                     <p>Entre as doutrinas desenvolvidas com base nessa revelação, salientamos aqui a da providência: a percepção de que Deus fornece aos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>O ser alienado:</title>
                     <subtitle>os “mestres da suspeita” e a possibilidade de um homem irreligioso</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>46</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O mesmo movimento que deu impulso ao conceito de evolução, associado também à expansão do cristianismo, ironicamente suscitou, nos círculos ilustrados europeus, a possibilidade da irreligiosidade (ausência de religião e de sentimento religioso) em larga escala, e, como vimos no capítulo anterior, uma justificativa teórica e empiricamente plausível para tal. Dentre os que deram tais justificativas, em termos originais e duradouros, estavam os “mestres da suspeita” do fim do século XIX e início do século XX : Marx, Nietzsche (1844-1900) e Freud.</p>
                     <p>Tal denominação ganhou popularidade com o filósofo francês Paul Ricoeur (1913-), e sua reflexão sobre o processo contemporâneo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>O homem e seu contexto cultural:</title>
                     <subtitle>a pluralidade religiosa destacada pelo espírito do século xx</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>54</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Com o colapso da cristandade enquanto sustentáculo da sociedade e portadora da verdade religiosa, o caminho estava aberto para outros tipos de atitude e pensamento: o que chamamos de “contextualismo”, e, de modo mais negativo, de “relativismo”. Procuramos fornecer a seguir alguns dados históricos e algumas ideias básicas sobre essa corrente.</p>
                     <p>Afinal de contas, mesmo admitindo-se que a religião possa servir de consolo para os indivíduos e justificar as estruturas, é possível ver o outro lado da moeda. Fugindo de situações ideais futuras e de visões utópicas do humano, pode-se entender a função da religião como basicamente positiva: os grupos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>Promessas darwinianas:</title>
                     <subtitle>por que os deuses persistem?</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A pergunta “Por que os deuses persistem?” vem do título de um livro recente (ver a referência a Robert Hinde nas SUGESTÕES DE LEITURA) que representa uma vigorosa tendência na fronteira entre as ciências sociais e biológicas. Essa tendência privilegia a abordagem darwiniana das ciências humanas, entre elas a Psicologia e as ciências sociais.</p>
                     <p>Precisamos voltar um pouco no tempo. Como vimos no Capítulo 3, o século XIX foi marcado por uma mentalidade evolucionista e progressivista entre os grupos ilustrados europeus, com claros reflexos em grupos correspondentes aqui no Brasil. Como vimos também, essa mentalidade ganhou um novo impulso e</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSÃO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>74</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Procuramos descrever, ao longo destes capítulos, como a fascinante variedade religiosa existente no Brasil requer e suscita vários níveis de interpretação. Partimos da constatação de que o perfil de nossas religiões, mostrado no censo do IBGE de 2000, recebeu uma atenção sem precedentes dos analistas e dos meios de comunicação. Quer sejamos observadores distanciados das manifestações mais recentes da força religiosa de nosso povo, quer sintamos esta última como fiéis de uma religião específica, não podemos deixar de ignorar que as religiões estarão presentes no século XXI influenciando e se deixando influenciar pelas mudanças culturais que experimentarmos.</p>
                     <p>Em um primeiro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GLOSSÁRIO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>79</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SUGESTÕES DE LEITURA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>85</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>QUESTÕES PARA REFLEXÃO E DEBATE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303359.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>93</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
