<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788539302888</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Vianna, Oliveira, 1883-1951</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Visão política e social</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Características nacionais brasileiras</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sociológos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Brasil</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>O charme da ciência e a sedução da objetividade: Oliveira Vianna entre intérpretes do Brasil</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bresciani</surname>
               <given-names>Maria Stella Martins</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2007</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788571397828</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788539302888</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - Editora UNESP</publisher-name>
         <publisher-loc>São Paulo, SP</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2005</copyright-year>
         <copyright-holder>Editora UNESP</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788539302888"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>A autora revisita a obra de Oliveira Vianna, intelectual estigmatizado por suas posições controversas, com o intuito de buscar o bacharel em Direito, preocupado com questões jurídicas e constitucionais, que se lança num trabalho de cientista social com a convicção, amplamente aceita na primeira metade do século XX, de que a situação presente, e os problemas econômicos, políticos e sociais do Brasil só seriam corretamente equacionados se sua história fosse bem analisada, desde os primórdios da colonização. Nesse sentido, traça um preliminar e rápido percurso pela questão da tessitura das identidades nacionais no século XIX, dado seu caráter amplo e recorrente no âmbito do universo de nossa "cultura ocidental".</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="502"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Considerações preliminares</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em começos realmente plurais, esta pesquisa foi motivada por um certo desconforto: o deme defrontar, em 1971, recém-iniciados os estudos pós-graduados, com o rótulo colocado em um autor – Francisco de Oliveira Vianna: conservador, pensador de direita, pouco merecedor de crédito, exatamente pelas posições políticas assumidas. Seu nome compunha a lista de pensadores autoritários brasileiros ao lado de Alberto Torres, Francisco Campos e Azevedo Amaral, todos com produção bem fincada em<italic>um lugar</italic>teórico e político. Se a facilidade proporcionada pelo rótulo abria as portas para as análises de suas obras, esse lugar preestabelecido aprisionava a análise e conduzia necessariamente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introdução</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nestes tempos de tantas revisões de trabalhos consagrados, releituras e aceitação de autores até há pouco tempo mantidos no rol dos malditos pelo mundo acadêmico, penso não ser inútil percorrer os escritos de Oliveira Vianna. Afinal, trata-se de autor de numerosa produção escrita e intelectual, que não se furtou a apresentar suas idéias em aulas, conferências e até em palestras difundidas pelo rádio. Uma pessoa pública, portanto, que permanece atada de forma irredutível ao governo ditatorial de Getúlio Vargas e ao Estado Novo. A avaliação negativa que o recobre nutre-se da simpatia, suposta ou efetiva, pelo autoritarismo político e pelos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Entre paisagens e homens</title>
                  </title-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A observação de Voltaire sugere a importância de ir além das impressões colhidas pelos sentidos, de não se deter nas aparências das coisas. Prossegue afirmando a necessidade de obter maiores esclarecimentos por meio da experiência e da conversação com pessoas ilustradas, do domínio da língua do país estudado. Foi escrita quando, de seu interesse pela Inglaterra, resultaram as<italic>Lettres Philosophiques</italic>, consideradas pelo contemporâneo Condorcet uma revolução que fez nascer entre os franceses o gosto pela filosofia e pela literatura inglesas, o interesse pelos costumes, política e conhecimentos comerciais desse povo e a difusão de sua língua na França. Considerado o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>O pecado da origem</title>
                  </title-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nas palavras de Paulo Prado, a imagem da avidez orientando a exploração predatória das terras brasileiras pelos colonizadores lusos adentra a imaginação do leitor com sua cadência poética. Um lugar-comum, ou a idéia sedutora e excludente de outras possibilidades, sedimentara-se nos textos de vários intérpretes do Brasil nas décadas iniciais do século XX, e mantém sua força explicativa até nossos dias. Um mesmo procedimento dá forma e conteúdo aos escritos que se contrapõem à historiografia ufanista e/ou restrita à apresentação dos acontecimentos políticos em uma escala cronológica. É bem verdade que autores dos oitocentos, como Joaquim Nabuco, buscaram inscrever em</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introdução</title>
                  </title-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Um procedimento ainda corrente entre historiadores, sociólogos, antropólogos e cientistas sociais, para ficar somente com as disciplinas dos autores visitados neste trabalho, foi, e em grande parte tem sido, iniciarem seus estudos detendo-se na narrativa histórica das origens de modo a, na seqüência, refazer todo o percurso formativo da sociedade brasileira e, por esse meio, definir sua especificidade perante as outras sociedades, em especial as antigas colônias americanas. Os estudiosos recuam até os Pais Fundadores, os colonizadores lusos responsáveis pela formação do que viria a ser o país Brasil, a nação brasileira. História e mito entrelaçam-se nesses relatos, mesmo quando</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>A missão política da ciência</title>
                  </title-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A aposta nos métodos da ciência e em sua universal aplicação, respeitadas as peculiaridades próprias a cada sociedade, impôs-se como caminho seguro para uma análise isenta e objetiva. Daí a preliminar e necessária busca do método mais adequado, vale dizer, daquele estruturado para o estudo de sociedades semelhantes ou com recortes analisáveis que apresentam alguma similitude. Esse procedimento foi amplamente aplicado, embora não por todos os pensadores autoritários brasileiros, demandando e obtendo crédito no meio intelectual.</p>
                     <p>Matriz teórica de uma das vertentes da teoria das “idéias fora do lugar”, o pensamento autoritário encontraria nos desacertos da república liberal no Brasil</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>O postulado da diferença</title>
                  </title-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nas páginas iniciais de<italic>Pequenos estudos de psicologia social</italic>, Oliveira Vianna narrou uma experiência vivida pelo historiador James Anthony Froude em um passeio ao museu da capital da Noruega. Diante de uma antiga embarcação viking, Froude confessara ter ficado maravilhado, tocado pela magia das “origens mais remotas de sua raça”. Essa pequena história dava a Oliveira Vianna elementos para argumentar que a “identidade moral não é uma fantasia; existe, os fatos a comprovam”. Justificava com ela os estudos de psicologia coletiva e outros trabalhos anteriores, nos quais manifestara idêntica preocupação com “o quadro das realidades sociais e naturais que nos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>Liberalismo, idéia exótica!</title>
                  </title-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ao avaliar o “espírito republicano” que prevaleceu no início do regime implantado no país em 1889, Oliveira Vianna, com doze anos de intervalo (1918-1930), repunha a imagem alienada da elite brasileira e deslocava a crítica para o plano político, convocando a<italic>intelligentsia</italic>do país a ter uma participação mais “realista” e cooperativa com os homens públicos na árdua tarefa de forjar uma nação.</p>
                     <p>Em linguagem mesclada de argumentos e imagens, o autor contrastava a “objetividade dos homens ativos e progressistas” e a condição de “alheamento da intelectualidade brasileira”. A força expressiva da afirmação de viver o brasileiro sob a ação</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>Solidarismo e sindicalismo corporativista:</title>
                     <subtitle>a arquitetura política da harmonia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>367</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A primeira citação colhida no “Prefácio” de<italic>La France au point de vue moral</italic>, livro de Alfred Fouillée publicado em 1900, expõe uma posição amplamente partilhada entre os intelectuais naquela virada de século – a participação ativa da<italic>intelligentsia</italic>na formulação de análises sociais e propostas de intervenção na sociedade –, indicando a trilha que levou Oliveira Vianna a ir de sua admiração por Taine e seu método de trabalho até os solidaristas franceses da Terceira República. O autor brasileiro aproxima-se dos solidaristas franceses por afinidades teóricas – a concepção determinista de história – e problemas práticos a serem solucionados</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Uma questão de estilo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>455</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Passados trinta anos da publicação de<italic>Instituições políticas brasileiras</italic>, Sérgio Buarque de Holanda comentava algumas considerações sobre a resenha que havia feito em 1949, dizendo:</p>
                     <p>Relendo agora o estudo que abre este livro, dedicado a uma obra de Oliveira Vianna, chego por vezes a perguntar-me se a ênfase dada a enganos patentes, a flagrantes inconseqüências e a critérios anacrônicos, que se encontram nessa obra, não parecerão trair uma espécie de triunfalismo de censor bisonho, que se compraz em dar quinaus num autor consagrado e provecto. Haverá grande vantagem, por exemplo, em denunciar seu recurso constante a argumentos biológicos já caídos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referências bibliográficas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>487</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302888.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>502</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
