<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1h9cvr2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Verità Immagine Normatività / Truth, Image, and Normativity</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">a cura di</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Lecis</surname>
               <given-names>Pier Luigi</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Lorini</surname>
               <given-names>Giuseppe</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Busacchi</surname>
               <given-names>Vinicio</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Salis</surname>
               <given-names>Pietro</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>Loddo</surname>
               <given-names>Olimpia G.</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822900432</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822909183</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1w1vnnr"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Siamo ormai lontani dalla stagione in cui la forza propulsiva della “svolta linguistica" si impose come tendenza dominante nel dibattito filosofico. Da varie angolazioni si è potuto parlare negli ultimi anni di pictorial turn come antidoto all’egemonia del paradigma linguistico in filosofia. Il volume Verità, Immagine, Normatività. Truth, Image, and Normativity non si inserisce direttamente in questa nuova tendenza, ma ruota comunque intorno a questioni che derivano dal medesimo sfondo. I 24 saggi qui raccolti tengono conto dei diversi ruoli che le immagini possono svolgere, a seconda che si focalizzi la loro dimensione descrittiva o normativa, e indagano alcuni aspetti del rapporto tra immagine e linguaggio. Questi problemi di filosofia dell’immagine, intesa sia come immagine cognitiva sia come immagine grafica, costituiscono il fil rouge di questo volume. Una tale riflessione sui linguaggi figurati e sulla comunicazione visiva non-linguistica costringe a riformulare in termini nuovi le grandi domande concernenti le tradizionali nozioni di verità, oggettività, normatività, consenso e persuasione.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="480"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefazione.</title>
                     <subtitle>La parola e l’immagine</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lecis</surname>
                           <given-names>Pier Luigi</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lorini</surname>
                           <given-names>Giuseppe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Ragion pubblica.</title>
                     <subtitle>Come e perché si degrada la comunicazione politica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bodei</surname>
                           <given-names>Remo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Si può dire, parafrasando il Michelstaedter de<italic>La persuasione e la retorica</italic>, che nelle attuali democrazie – che stanno subendo una deriva verso il populismo – si tende sempre più a passare dalla “persuasione”, basata sul discorso razionale, alla “rettorica” (con le due<italic>t</italic>di Michelstaedter).</p>
                     <p>Il discorso politico persuasivo attraverso argomentazioni razionali, sebbene spesso, anche nel passato, non lo è quasi mai stato, ossia all’inganno sofistico, alla seduzione, all’illusione, all’effetto annuncio, alla svalutazione e al vilipendio dell’avversario, al confronto urlato o infarcito di battute. Non che in passato tale tipo di retorica non sia mai stato usato, che la demagogia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Verità, immagine, norma:</title>
                     <subtitle>minimizzando il possibile</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dell’Utri</surname>
                           <given-names>Massimo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>I secoli di discussione filosofica attorno al concetto di verità che abbiamo alle spalle sembrano instillare la convinzione che le cosiddette concezioni deflazioniste costituiscano in qualche modo un inevitabile punto di passaggio per gettare luce sulla verità. Questa discussione è destinata di certo a continuare, ma penso che il punto in cui è giunta agli inizi del ventunesimo secolo ci permetta di tentare una valutazione generale proprio in questi termini: le concezioni aletiche deflazioniste hanno guadagnato un posto<italic>centrale</italic>nel panorama delle opzioni plausibili. Resta da capire se il deflazionismo sia la prospettiva più plausibile, e quindi quella che dovremmo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Schemi cinestetici e metafore nella matematica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peruzzi</surname>
                           <given-names>Alberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Immanuel Kant descrisse la filosofia critica come una rivoluzione copernicana. A me quella di Kant è sempre parsa come una controrivoluzione tolemaica. Per correggere la mia ovviamente fallace impressione mi sono sempre detto che avevo trascurato qualcosa. Dovevo tener in maggior conto che, almeno per un certo Kant, il soggetto conoscente non è pienamente oggetto di conoscenza ma piuttosto è il bordo del conoscibile… o una singolarità, un buco al centro del conoscibile.</p>
                     <p>Ma supponiamo che la filosofia critica fosse davvero una rivoluzione, non importa se copernicana o tolemaica,</p>
                     <p>purché integrale. Allora, o la rivoluzione non era una grande novità</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Image, meaning, truth.</title>
                     <subtitle>Austro-German Denkpsychologie. Facing the challenge</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Raynaud</surname>
                           <given-names>Savina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Two of the three proposed terms regarding the topic of this research will be focused on here: ‘truth and image’, leaving aside normativity, at least at the beginning. While doing so, I have inverted the order, placing truth at the end instead of beginning with it.</p>
                     <p>In the middle, we have the<italic>medium</italic>, which will be identified as our step towards truth – meaning. Whether it is with or without images, rather through them, this will be the point of the investigation.</p>
                     <p>Why will normativity not be dealt with first? It is just because of the long tradition which makes philosophy</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Does persuasion really come at “the end of reasons”?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salis</surname>
                           <given-names>Pietro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Persuasion is a special aspect of our social and linguistic practices – one where an interlocutor, or an audience, is induced, to perform a certain action or to endorse a certain belief, and these episodes are not due to the force of the better reason. When we come near persuasion, it seems that, in general, we are somehow giving up factual discourse (and perhaps the principles of logic), since persuading must be understood as almost different from convincing rationally¹. Sometimes, for example, we can find persuasion a political speech that relies on our feelings, emotions and values, but we can also</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>True propositions, Accurate Representations</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Buekens</surname>
                           <given-names>Filip</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The concepts of<italic>truth</italic>and<italic>accuracy</italic>are often used interchangeably in philosophical discourse. Ernest Sosa begins a presentation of a virtue approach in epistemology with the thesis that «(b)elief is a kind of performance, which attains one level of success if it is true (or accurate)… » (Sosa 2011, p. 3). The principle that «an epistemic agent ought to approximate the truth», is called<italic>Accuracy</italic>in a paper by Leitgeb and Pettigrew (2010). Michael Lynch holds that «(beliefs) are accurate, or true, when they represent (the) world as being as it is» (Lynch 2005, p. 23). Linda Zagzebski holds that</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anschaulichkeit and empirical verification in scientific theories</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pinna</surname>
                           <given-names>Simonluca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The heart of the matter in this paper is what human knowledge owes to images. More precisely, what does knowledge – even scientific knowledge – obtain from the visual representation of its objects? It is undisputed that visual representations are spatial. But they are not necessarily static. Sometime they have duration. Then visual representations may be both spatial and temporal. However, it remains certainly true that they have a geometrical structure – in 3 or 4 dimensions. Thus, what does scientific knowledge obtain from the geometrical structure of its representations? According to the Latvian philosopher Nicolai Hartmann, sciences obtain the linkage between the</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Writing, trace, image.</title>
                     <subtitle>Michel de Certeau’s conception of historiography</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Borutti</surname>
                           <given-names>Silvana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The writing of history is a fundamental theme in Michel de Certeau. However, it is not solely a methodological and epistemological issue. Indeed, we cannot understand Certeau’s contribution to the epistemology of history if we do not link it to the most original aspects of his perspective, which are to be found in what I would call the field of historical ontology. I will therefore first deal with his conception of historiography as a writing practice which produces ontological and political effects. I will then consider Certeau’s analysis of some images, which he interprets as traces and, as such, as</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Histoire, images et limites de la représentation</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Delacroix</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Je voudrais dans cette intervention analyser les enjeux, pour l’histoire, de l’idée d’irreprésentable et de celle, moins radicale, de « limites de la représentation » à propos de la question des usages des images en histoire. Mon point de départ pour cette analyse est la polémique qui a éclaté en 2001 à l’occasion d’une exposition tenue à Paris intitulée « Mémoires des camps. Photographies des camps de concentration et d’extermination nazis 1933-1999 » pour laquelle l’historien de l’art Georges Didi-Huberman a écrit un texte concernant quatre photos prises en 1944 par un membre du<italic>sonderkommando</italic>d’Auschwitz¹. C’est en particulier ce</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’imaginaire social comme moteur de l’histoire chez Ricoeur et Castoriadis</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dosse</surname>
                           <given-names>François</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La dimension imaginaire est tout à fait essentielle chez Ricoeur et chez Castoriadis, chacun à sa manière. Au seuil de la présentation d’ne anthologie de l’oeuvre de Ricoeur, Michaël Foessel souligne la difficulté de définir sa philosophie à partir d’un thème majeur tant sa profusion est grande. Cependant, il entrevoit une possible unité thématique autour de la question de l’imagination: « C’est au travers des oeuvres de l’<italic>imagination</italic>que se laisse reconstituer le sens de l’expérience humaine »¹. Si Ricoeur ne réalisera pas une poétique de la volonté annoncée dans sa thèse, elle se situe à l’horizon de tous</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Wittgenstein e la filosofia di senso comune</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nyíri</surname>
                           <given-names>Kristóf</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Wittgenstein è noto per essere stato un pensatore visivo. Ma egli è stato anche, come indicherò in quel che segue, un pensatore che nei suoi ultimi anni è andato molto vicino a sviluppare una filosofia del pensiero visuale. La posizione che si sforzava di trovare corrisponde, si potrebbe dire, con la prospettiva del senso comune: noi pensiamo attraverso le immagini non meno di quanto facciamo con le parole, e le immagini, sia mentali che fisiche, conferiscono significato per mezzo di somiglianze. Inoltre, in un senso più ampio, si può sostenere che l’ultimo Wittgenstein abbia cercato di essere un filosofo del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Las Meninas e i paradossi della rappresentazione pittorica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Searle</surname>
                           <given-names>John R.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>227</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Perché, a distanza di più di tre secoli, il dipinto<italic>Las Meninas</italic>continua a confonderci? Il suo fascino va chiaramente oltre gli interessi degli storici dell’arte e degli ammiratori della pittura spagnola. Picasso, per esempio, si ispirò a esso per non meno di quarantacinque studi, e Foucault inizia la sua analisi del sistema di pensiero classico del Seicento, in<italic>Le parole e le cose</italic>, con una discussione di quest’opera giungendo alla conclusione che essa è forse “una sorta di rappresentazione della rappresentazione classica”².</p>
                     <p>Per il filosofo del linguaggio<italic>Las Meninas</italic>pone, una speciale sfida nella teoria della rappresentazione, suscitando</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Le immagini dispotiche:</title>
                     <subtitle>considerazioni fenomenologiche sulle immagini e sulla loro ricezione</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Spinicci</surname>
                           <given-names>Paolo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>243</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. In queste pagine vorrei discutere di due diversi problemi. Il primo è più circoscritto e, in qualche misura, costituisce il tema specifico di questo saggio: vorrei cercare di comprendere se e in che misura possano darsi immagini che si rivolgano allo spettatore per ordinargli qualcosa, che siano appunto – in questo senso – immagini dispotiche. Le immagini si usano in molti modi e hanno molte e diverse funzioni; analizzarle può essere utile perché ci consente di riflettere sul fatto che alcune di esse non sembrano appartenere al campo espressivo delle raffigurazioni in quanto tali: vi sono immagini ironiche che ci invitano</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Seeing a picture in an individual</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Voltolini</surname>
                           <given-names>Alberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>263</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In this paper, I want to show, first, that seeing a picture in an individual is the same as seeing a picture in its metasculpture. This idea is grounded in the fact that an individual and the picture seen in it share some of their grouping properties, the properties for the elements of a certain array to be arranged along a certain direction in a dimension. Second, I will try to draw from this account a moral to hold in general as to a seeing-in as a distinctive twofold perceptual experience whose recognitional fold depends not only existentially, but also</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fattualità e rappresentazione storica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Busacchi</surname>
                           <given-names>Vinicio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>279</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. La ricchezza concettuale e teoretica esplicitamente e implicitamente legata alla nozione di rappresentazione trova riverbero immediato negli usi linguistici, ovvero già a un livello pre-teorico e pre-filosofico. Il<italic>Lessico universale italiano</italic>dell’Istituto Poligrafico dello Stato arriva a contare ben 26 gruppi di accezioni semantiche. Diversi di essi hanno diretta o indiretta connessione-con, provenienza-da o rimando-a teorie e modelli filosofico-speculativi e teorie e modelli storiografici. Di fatto, ripercorrere e riassumere quest’intero complesso di rimandi e referenze equivale a ripercorrere, in certa parte, la stessa storia della filosofia – almeno, dalla scolastica in poi –, e delle teorie della conoscenza e del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Immagine e persuasione in storia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lecis</surname>
                           <given-names>Pier Luigi</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Vorrei affrontare da un’angolazione particolare il tema della rappresentazione nella conoscenza storica e nel linguaggio storiogra-fico. Quando si parla di immagine e figura in questo campo, un riferimento canonico è costituito dalle indagini che in diversi ambienti culturali, a cavallo tra filosofia, letteratura e linguistica, a partire almeno dagli Settanta del secolo scorso, hanno esplorato la storia nei suoi procedimenti di scrittura, in quanto mezzi rivolti alla raffigurazione linguistica di fatti passati; il<italic>focus</italic>del dibattito fu la funzione cognitiva, il ruolo non semplicemente ornamentale del linguaggio figurato e della forma narrativa della storia.</p>
                     <p>L’epistemologia delle scienze naturali ha</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Drawn norms:</title>
                     <subtitle>The example of traffic signs</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Maynard</surname>
                           <given-names>Patrick</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>There seems to be good evidence of a recent rise of “non-logocentric”, yet fully philosophical, interest in images. This would be at least partly due to digitalization. Just as a technological revolution that started two and a half centuries ago greatly expanded our powers to gather, store and use energy, another revolution today rapidly expands our information gathering, storage and processing powers. And though much of that is given over to automatic systems, one of the information revolution’s biggest challenges has been to human user access and manipulation of its fast expanding data sets. Fortunately, digitalization has also provided ways</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Valori</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mulligan</surname>
                           <given-names>Kevin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>353</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sovente ci riferiamo a valori ed attribuiamo proprietà valoriali. Ci riferiamo all’ingiustizia ed al sublime e diciamo di una cosa che è preziosa o di un’azione che è malvagia. O così sembra.</p>
                     <p>Ma forse non ci sono valori. Se il nichilismo intorno ai valori (talvolta chiamato “nichilismo assiologico”) fosse</p>
                     <p>corretto allora non ci sarebbero tragedie, omicidi, sacrifici, ingiustizie, costi, beni, mali, vizi, brutti<italic>film</italic>, mediocrità, eroi, genî, santi e gesta eroiche. «E sarebbe anche una cosa buona», dice qualcuno. Ma ovviamente non potrebbe dirlo se il nichilismo assiologico fosse corretto. Poiché in tal caso nulla sarebbe<italic>una cosa buona</italic>. Il</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Atti documentali</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Smith</surname>
                           <given-names>Barry</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>369</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La teoria degli atti linguistici tratta dei modi nei quali le persone usano le parole e le frasi nel discorso pubblico [<italic>overt speech</italic>]. Esse fanno ciò, familiarmente, non solo per trasmettere [<italic>convey</italic>] informazioni, ma anche per diversi altri propositi: dal ringraziare e ammonire al promettere e allo scusarsi. Nel suo libro<italic>The Mystery of Capital</italic>[Il mistero del capitale] (2000), l’economista peruviano Hernando de Soto fornisce una spiegazione dello sviluppo della civiltà moderna nella quale i documenti giocano un ruolo centrale. In quanto segue, io presento i primi rudimenti di una teoria di quelli che chiamo<italic>atti documentali</italic>– atti</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>On deontic states of affairs</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zelaniec</surname>
                           <given-names>Wojciech</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>391</fpage>
                  <abstract>
                     <p>To make the conjecture that some norms (moral, legal or technical) are bearers of truth-values¹ believable to a degree – and thereby to loosen a bit the grip that Jørgensen Dilemma (Jørgensen 1937), (Jørgensen 1938)² has had on our minds for decades – one must first remove the most obvious objections. (This sentence is itself a good example of a – as it is to be hoped – true technical norm.)</p>
                     <p>Some of these objections stem from the unpardonable confusion between norms and imperatives; I have dealt with this in a previous essay on the topic (Zelaniec 2015) and I shall not go into</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Christiania:</title>
                     <subtitle>una costituzione disegnata</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Loddo</surname>
                           <given-names>Olimpia G.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>405</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Volker Boehm-Neßler nel libro<italic>Pictorial Law</italic>.<italic>Modern Law and the Power of Pictures</italic>provocatoriamente afferma che:</p>
                     <p>coloro che vogliono leggere un libro che sicuramente non presenta nessun tipo di immagine, rappresentazione grafica, o panorama visivo non devono fare altro che prendere un manuale di diritto o un commentario. Fin ora, il diritto è una delle aree della società che è fondamentalmente e profondamente scettica sulle immagini e che è fortemente contraria alla visualizzazione (Boehme-Neßler 2011, p. ix).</p>
                     <p>Potremmo dire che, oggigiorno, la rappresentazione grafica non giochi un ruolo importante nella comunicazione giuridica, se escludiamo il campo particolarmente specifico della segnaletica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Come fare norme con disegni</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lorini</surname>
                           <given-names>Giuseppe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moroni</surname>
                           <given-names>Stefano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>421</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Come è noto, nella<italic>Tempesta</italic>William Shakespeare si interroga, attraverso le parole di Prospero, sulla “materia” dei sogni. Di che cosa sono fatti i sogni? Nel presente saggio noi ci interroghiamo invece sulla “materia” delle norme. Di che cosa sono fatte le norme?</p>
                     <p>Generalmente, si pensa che le norme si facciano con le parole. Numerosi filosofi e giuristi del secolo scorso hanno accolto implicitamente o esplicitamente questa prospettiva.</p>
                     <p>Le norme certamente sono entità strane che hanno qualcosa di speciale. Per riprendere le parole di John L. Austin (1962), sono qualcosa che può essere “fatto” con le parole (si pensi ad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Norms, representationality, accessibility</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Faroldi</surname>
                           <given-names>Federico</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Feis</surname>
                           <given-names>Guglielmo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>441</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A possible and, we believe, fruitful way to answer the question on whether representationality is necessary for normativity is to consider it using formal methods. Discussing what representationality is exceeds the scope of this paper; we would like to stay non-committal about its metaphysical nature or precise philosophical definition¹. The only assumption we need is the following: that representationality can itself be represented as a modality, and it is thus amenable to the methods of modal logic. This is in line with the standard formal treatments of other concepts such as metaphysical necessity, time, knowledge etc. and the analysis of</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Verso una semiotica dei segnali stradali</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pusceddu</surname>
                           <given-names>Roberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>451</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il presente saggio ha ad oggetto i segnali stradali che indagherò da un punto di vista semiotico: esaminerò i segnali stradali in quanto<italic>segni</italic>. In particolare, la domanda alla quale tenterò di rispondere nel presente saggio è la seguente: v’è una sintassi della segnaletica stradale? Tale quesito è stato formulato per la prima volta dal filosofo del diritto polacco Franciszek Studnicki al fine di dimostrare che il sistema della segnaletica stradale sia un vero e proprio linguaggio.</p>
                     <p>La sussistenza di una sintassi nel sistema dei segnali stradali, infatti, è una delle condizioni necessarie ai fini della configurabilità in termini di</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Indice dei nomi</title>
                  </title-group>
                  <fpage>463</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnnr.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>471</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
