<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Novela latinoamericana</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Siglo 20</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Hispanoamérica en diez novelas</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>LLANOS</surname>
               <given-names>FIDEL SEPÚLVEDA</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>04</day>
         <month>01</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789561420526</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789561421301</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones UC</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago, Chile</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Inscripción Nº 272.742</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1t6p86s"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En este libro, Fidel Sepúlveda se adentra en diez novelas señeras –Pedro Páramo, Rayuela, La casa verde, El obsceno pájaro de la noche, Cien años de soledad, La región más transparente, Los pasos perdidos, Los ríos profundos, Boquitas pintadas, y Tres tristes tigres– y esboza un perfil del ser hispanoamericano. Hispanoamérica en Diez Novelas corresponde a la tesis doctoral del autor, presentada para obtener el grado de Doctor en Filología Hispánica en la Universidad Complutense de Madrid, donde fue calificada como Sobresaliente Cum Laude. Este trabajo obtuvo el Premio Internacional del Instituto de Cooperación Iberoamericano a la mejor Tesis Doctoral de 1980.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="324"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                     <subtitle>RESCATANDO EL ALMA DEL PUEBLO LATINOAMERICANO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Díaz</surname>
                           <given-names>Ignacio Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Pontificia Universidad Católica de Chile se enorgullece en publicar en forma póstuma esta obra de Fidel Sepúlveda Llanos que nos presenta una teoría de Hispanoamérica en diez novelas para acercarnos, a través del análisis de la literatura latinoamericana, a una mejor comprensión de la compleja realidad de nuestro continente, ya que el arte –como él lo afirma– es una expresión humana que interpreta con fidelidad y hondura el ser de una comunidad y revela un sentido del acontecer del mundo.</p>
                     <p>El autor realiza un profundo estudio de la obra literaria de autores clave en la América Latina del siglo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                     <subtitle>HISPANOAMÉRICA EN DIEZ NOVELAS, DE FIDEL SEPÚLVEDA LLANOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Monteira</surname>
                           <given-names>Ángel Cabeza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sin lugar a dudas es un motivo de orgullo y celebración para la Dirección de Bibliotecas Archivos y Museos, coeditar junto a la Pontificia Universidad Católica de Chile la obra de Fidel Sepúlveda Llanos<italic>Hispanoamérica en diez novelas</italic>, libro que es el producto final de su tesis doctoral.</p>
                     <p>El libro de Fidel Sepúlveda Llanos es un texto escrito desde el archivo, la memoria, la historia, pero fundamentalmente desde el arte, entendiendo la novela como el arte de ficcionalizar un continente, Hispanoamérica, para indagar en la búsqueda de sus aspectos fundacionales e identitarios, desde el descubrimiento y la conquista hasta nuestros</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El problema de América (o América como problema) comienza antes de su descubrimiento, y durante este tiene expresión patética en el «Diario» de su descubridor. Es problema también su conquista para los conquistados, a quienes se les descuaja el mundo, su tierra y su cielo, de lo cual dan cuenta testimonios especialmente aztecas. También lo es para los conquistadores, a los que se les abre otro mundo y se abre el asombro ante lo otro y de lo otro, de lo cual testifican cronistas y misioneros como Bernal Díaz del Castillo, Álvar Núñez Cabeza de Vaca, o los padres Bernardino</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>REALIDAD Y AMBIGÜEDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Pedro Páramo</italic>plantea un desafío a las categorías a las que recurrimos habitualmente para encasillar la realidad.</p>
                     <p>En efecto, la estructura de la obra está basada en paralelismos antitéticos de contenido y de expresión. Al coincidir ambos planos, la obra sorprende por la impresión de coherencia, de trabazón, de homogeneidad, de continuidad, y de lo incoherente, destrabado, heterogéneo, discontinuo…</p>
                     <p>Otros trabajos han propuesto los recursos de integración, desintegración e intensificación como los instrumentos idóneos para caracterizar el mundo de<italic>Pedro Páramo</italic>, y tienen razón; solo que a la hora de aplicarlos vemos que lo que se integra son elementos que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>PROCEDIMIENTOS TÉCNICOS Y AMBIGÜEDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>40</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La filosofía habla a través de conceptos. El arte lo hace a través de imágenes. La intuición artística revela virtualidades signíferas en la realidad circundante y mediante su organización comunica sus contenidos.</p>
                     <p>La técnica no hace al arte, pero el arte no se hace sin la técnica. De la acertada invención de esta depende el logro de la intencionalidad artística.</p>
                     <p>De ahí que el juicio acerca del acierto o desacierto de la técnica empleada en una obra concreta dependa de lo que se ha querido expresar y de cómo se lo ha expresado. La obra se logra cuando se produce</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>PROCEDIMIENTOS EXPRESIVOS Y AMBIGÜEDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>64</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una novela como<italic>Pedro Páramo</italic>, por las características de lo que contiene (entrevero de mito y realidad y el alto coeficiente de ambigüedad que esto desprende), necesariamente ha de operar con numerosos cambios semánticos para aprehender y encarnar la forma de su contenido. No es extraño, entonces, que en sus procedimientos expresivos abunden las transcodificaciones estructuradas desde asociaciones de sentido que operan por semejanza (metáfora) y por contigüidad (metonimia).</p>
                     <p>Esto crea una red de relaciones verticales y horizontales, paradigmáticas y sintagmáticas, que cohesionan de una manera original la heterogeneidad de los elementos presentes en la obra y con ello vinculan</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La presencia es un modo de estar del ser. De acuerdo al estatuto ontológico de los seres se articulan los modos de presencia, los que están determinados por una relación de<italic>inmediatez</italic>y<italic>distancia</italic>.</p>
                     <p>La inmediatez es necesaria en toda presencia, pues el «estar en» la implica. El acceso al ente (si se mira desde el sujeto) o el ingreso del ente (si se mira desde el objeto) parten de la base de una cercanía, de una proximidad que es proporcionada por la inmediatez.</p>
                     <p>Pero esta, para que sea tal, y no fusión, anegamiento o anonadamiento de la entidad en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>DEL LADO DE ALLÁ:</title>
                     <subtitle>PARÍS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Horacio Oliveira, en esta primera parte, encarna la búsqueda y la proyecta en el sentido más amplio de la libertad; tan amplio, que este impulso no encuentra término concreto en qué objetivarse. Consecuentemente, con esta indeterminación del objetivo, se da la indeterminación del método aplicable a la búsqueda para conferirle alguna eficacia, lo que conduce a una contradictoria situación que anula sus intentos y lo deja a merced de tensiones encontradas que ausentan a las metas y al perseguidor.</p>
                     <p>Oliveira define su situación en estos términos: «Ya para entonces me había dado cuenta de que buscar era mi signo» (Cortázar,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>DEL LADO DE ACÁ:</title>
                     <subtitle>BUENOS AIRES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>154</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En esta parte se acentúan los rasgos que caracterizan a este personaje en «el lado de allá». Hay una curva descendente que lleva al protagonista «cuesta abajo en la rodada», o para trabajar con textos de la novela, podemos decir que Oliveira reconoce, como el vals: «mi diagnóstico es sencillo: sé que no tengo remedio». En efecto, vemos que en Buenos Aires no ha remediado su egocentrismo, su unilateralidad dialéctica, su búsqueda sin norte y sin sur, y su desarraigo y que, poco a poco,<italic>la no-vía lo acerca a la solución de la no-solución de su problema (como no</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La autonomía ha sido una larga aspiración en Hispanoamérica, y ha sido<italic>solo</italic>una aspiración. La heteronomía la ha cercado por los trescientos sesenta y cinco costados del año y aquella rara flor no ha podido florecer en estos ámbitos: ni la autonomía de las personas, ni de los países ni del continente. La autonomía se ha ido recogiendo cada vez más al interior, al país del ensueño, de la ilusión, de la esperanza, de la utopía. De la utopía y de la ucronía.</p>
                     <p>El hombre hispanoamericano vive en el mito y del mito porque es el único país habitable</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>PRECARIEDAD Y ESTRUCTURA SOCIAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>206</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En esta novela, en sentir de Harss, los personajes son colectivos, representan clases y no individuos. Tanto es así que a veces piensan algunos que se estropea su consistencia de personajes concretos y se pasa a la calidad casi de personaje-tipo, abstracto, con perjuicio de la raigambre existencial que debe originar su fuerza.</p>
                     <p>Es posible ver en<italic>La casa verde</italic>a diferentes personajes que encierran diversas líneas de fuerzas. Están las líneas dominantes representadas por el poder del dinero figurado en Reátegui y que encarna a la burguesía peruana, de la que dice el novelista que es «la peor, infectada</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>PRECARIEDAD Y PERSONAJES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>214</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Examinadas las clases o grupos sociales representados en la novela, nos interesa practicar una cala en los personajes a la luz de la teoría del encuentro como factor determinante de la densidad humana, partiendo de la base de que en las interferencias de ámbitos se produce la decantación de la persona, su perfeccionamiento, o, en el caso del desencuentro, su vaciamiento o destrucción.</p>
                     <p>La hipótesis se apoya en una estética de la creatividad que funda el enriquecimiento de la interioridad y de la expresividad, precisamente en la frecuencia y calidad de las interferencias ambitales, entendidas como acontecimientos constelacionales que diversifican</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>PRECARIEDAD COSMOLÓGICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>230</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El río y su botero, Aquilino, son el símbolo de este mundo que fluyendo, permanece. El río es la vía y es la vida, entrada, itinerario y salida de la selva a la ciudad y de la ciudad a la selva, del hombre a la naturaleza y de esta a aquel. El río y su botero en su ir y venir van tejiendo la red que aprisiona las existencias, que condiciona; que determina también los espacios en que no hay crecidas, diluvios, y en que se puede hacer algo en pro de la vida; los vacíos de poder en que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO V</label>
                     <title>TÉCNICA Y PRECARIEDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>236</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La obra entera es un símbolo de la precariedad humana, en general, y de la hispanoamericana, en especial. A esto contribuye en forma sustancial la técnica.</p>
                     <p>El cerco novelesco en el caso de<italic>La casa verde</italic>ha seleccionado el material y ha intuido el modo de articulación para entregar una metáfora compleja y a la vez coherente de la ausencia de centro y de norte, de densidad y de autodirección de la existencia hispanoamericana.</p>
                     <p>Cedomil Goic (1972: 280) señala a este respecto:</p>
                     <p>La estructura narrativa, por su parte, ordena de un modo notable la dimensión rígida y flexible a la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Realidad ambigua, precaria, presencia intermitente, Hispanoamericana bascula entre la apertura y la clausura; insatisfecha de su ser y de su experiencia histórica, alterna la búsqueda adentro y afuera de sí. Más que equilibrio inestable, desequilibrio casi permanente; oscila de un extremo a otro, desde la búsqueda en lo extraño que implica su extrañamiento hasta su reclusión en sí, que conduce a su autoaniquilamiento. Intermitencia y pendulación que son síntomas de inseguridad, inseguridad que es a su vez reflejo de ausencia de instalación de en un espacio y un tiempo, o sea, enajenación.</p>
                     <p>La apertura a lo otro surge de un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>EL ANVERSO DEL MEDALLÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Veamos, en primer lugar, el intento vano del ascenso. Por esta vía se busca alcanzar «ser alguien», lo que implica una categoría expectable en el «tener, poseer y valer», para usar los parámetros propuestos por Ricoeur (<italic>cf</italic>. 1978: 444). Ser alguien es, en este caso, estar en el ejercicio desde siempre de la posesión, de la dominación y de la estimación; dominar lo económico, lo político y lo cultural; ser dueño del patrimonio acumulado por los antepasados y desde aquí ser árbitro de las condiciones para originar el futuro. Ser alguien es estar legítima y ostensiblemente emparentado con los poderes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>EL REVERSO, LA OTRA CARA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>260</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ser parte del ser admirado, suplantarlo e identificarse con él, dominarlo y someterlo a servidumbre bajo la apariencia de servirlo son fases por las que el sentimiento de inferioridad va desde la abyección de sí y reptando sobre su desprecio (acentuado hasta lo insufrible ante la comprobación de su impotencia) va, repetimos, tejiendo la red del resentimiento con que busca someterlo a su servidumbre.<italic>Al completarse el circuito del acontecer los señores devienen siervos de sus siervos. Es el reverso del poder</italic>.</p>
                     <p>Un caso evidente de tal servidumbre es el de la señora Raquel y su criada Brígida, viejecita recluida</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>HISPANOAMÉRICA Y LA INSULARIDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El abrirse y cerrarse es un movimiento pendular característico de nuestra realidad hispanoamericana. El desmerecerse ante sí mismo y ante los demás lleva a desorbitar las dimensiones de los otros, los que son lejanos, y quienes se presienten extraños. No ante los suyos, sus iguales, a los que desmerece mediante la envidia y el menosprecio, sino ante los que no son como él, ante los que presume superiores. Mentalidad adolescente, el hispanoamericano siente compulsivamente la necesidad de autoafirmación y elige modelos inalcanzables que desde arriba lo conformen.</p>
                     <p>Un sentimiento de pecado, de culpa y de mancha de origen lo moldea</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando se habla de lo culto se está señalando implícitamente que hay zonas de lo humano a las que no entra o no ha entrado la cultura. Este esquema mental ha sido aplicado pródigamente en Hispanoamérica, y modulaciones de él son la civilización y la barbarie, el progreso y el atraso, lo ilustrado o informado y lo ignorante o analfabeto, lo libresco y la oralidad, lo moderno y lo tradicional.</p>
                     <p>Así, «lo culto» trae aparejado su opuesto, lo inculto, y esto último explícita o implícitamente se ha asimilado a «lo popular». La distinción involucra descalificación de lo que no reconozca</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>LO ARQUETÍPICO Y LO FABULANTE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>286</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el principio de Macondo está la naturaleza humana y su contradicción, su tendencia a la perfección y a la defección, al equilibrio y a la desmesura, a su instalación y a la excentricidad. Como desde antes de la historia, hay una búsqueda de la plenitud, la irrestañable esperanza anidada en la precariedad y, por tanto, expuesta al error, a la tentación, a la caída. La tendencia a la autonomía que bordea siempre el autismo y el tironeo de lo otro que camina al borde de la alienación son los riesgos de su tentativa. Entre el autismo y la enajenación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>EL ACONTECER Y LO FABULANTE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>292</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El acontecer en Hispanoamérica ocurre en y desde lo fabulante. Este es la «razón práctica» que dinamiza la acción y el «intelecto agente» que alumbra su sentido. Para esto compromete al espacio y al tiempo a comportarse de una manera<italic>sui generis</italic>.</p>
                     <p>El espacio reactualiza un paisaje arquetípico sobre el que la tradicionalidad oral ha impreso apenas modificaciones. El espacio de<italic>Cien años de soledad</italic>reedita los relatos de infancia, reeditando a su vez el itinerario que hubo de hacer en el tiempo primordial el héroe al emprender el camino que lo llevaría a la plenitud, a la felicidad. Así</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>AMÉRICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lo fabulante hace de América la tierra de la abundancia, de la exuberancia desenfrenada: es la tierra de Jauja, la Ciudad de los Césares, el Dorado.</p>
                     <p>Esta característica está simbolizada en la peste de fecundidad de los animales de Petra Cotes: su imagen típica es el patio «empedrado de conejos» (157).</p>
                     <p>La abundancia trae aparejado el derroche y la decadencia. Mirar la historia económica de América hispana es describir este ciclo: prodigalidad, ostentación, desenfreno en el consumo de productos extranjeros y luego mendicancia de créditos en los Clubes financieros internacionales.</p>
                     <p>Una segunda característica detectable en las clases populares es una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI PARTE</label>
                     <title>Perspectivas Complementarias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>301</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esta obra ofrece una variada muestra de temas relativos a América Hispana. Predomina el tono crítico y amargo simbolizado en aquel personaje que escribe «México» con alegría, con furia, con odio, con compasión, arruga las cuartillas y se las arroja al centro del sol, «seguro que llegarían» (Fuentes, 1969: 67).</p>
                     <p>El gesto es simbólico de la actitud frente al cosmos, a la civilización, a sí mismo y, en él, al mexicano. Está presente en la novela el sentimiento de inferioridad del que hablara Samuel Ramos (1976: 111). Coincidente en esto con, José Donoso dice:</p>
                     <p>La inferioridad nuestra no es sino</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VII PARTE</label>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>311</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo ha partido de la hipótesis de que en Hispanoamérica hay un entrevero colisional entre una América visible y una invisible, la que aparece protagonizando la Historia y la que subyace en una intrahistoria que se sumerge en la Transhistoria.</p>
                     <p>Una fuerza la protagoniza lo racional y sus expresiones positivistas y neopositivistas que intenta estructurar aquella realidad mediante la aplicación más o menos ceñida de visiones foráneas. La otra fuerza actúa desde un trasfondo mítico y está constituida por un saber tradicional al que concurren vertientes occidentales y orientales que se encabalgan con la cosmovisión indígena.</p>
                     <p>Del encuentro de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p86s.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>315</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
