<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788576286943</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Alencar, José Martiniano de, 1829-1877</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Literatura comparada</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Americanismos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Romantismo</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Nacionalismo na literatura</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>José de Alencar: sou americano para o que der e vier</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Cândido</surname>
               <given-names>Weslei Roberto</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Prefácio</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Cairo</surname>
               <given-names>Luiz Roberto Velloso</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788576286455</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788576286943</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EDUEM</publisher-name>
         <publisher-loc>Maringá</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>para o autor</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788576286943"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>JOSÉ DE ALENCAR: Sou americano para o que der e vier apresenta o escritor José de Alencar como o fundador do romance americano no Brasil, A pesquisa, realizada pelo prisma de um olhar americanista, apontou nos romances, prefácios e notas deixadas pelo romancista um projeto literário que abarcou o continente americano. Desta maneira, o conceito de americanidade possibilitará uma leitura da obra alencariana no âmbito das negociações identitárias. Postula-se a figura do romancista como aquele que primeiro defendeu, no Brasil, a construção de um romance das Américas, que propôs narrar a lenta gestação do povo americano no seu projeto de literatura.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="224"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PREFÁCIO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cairo</surname>
                           <given-names>Luiz Roberto Velloso</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUÇÃO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>José de Alencar, fundador do romance americano no Brasil . José de Alencar: americano de raiz e de fé</italic>.<italic>José de Alencar: sou americano para o que der e vier</italic>. Esses três possíveis títulos mostram um pouco do que foram as primeiras inquirições sobre um sentimento de americanidade nos romances desse escritor. O primeiro parecia mais interessante, talvez pomposo, substituía-se o título de patriarca do romance brasileiro pelo de pai do romance americano no país, o que já propunha, indiretamente, uma visão do escritor em contraponto com outros romancistas da América, que haviam se dedicado a discutir as identidades nacionais</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>AMERICANIDADE:</title>
                     <subtitle>A BUSCA DE UM CONCEITO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Será possível comentar sobre uma América apenas? Será possível um único conceito de americanidade para explicar todo um vasto continente, que desde suas origens foi motivo de indagações, formulações e reformulações discursivas? Tem um único conceito o poder de explicar o que foi um enigma desde a chegada dos primeiros europeus ao continente?</p>
                     <p>Talvez não seja possível responder a todas essas perguntas, talvez nem haja uma resposta categórica, no entanto, o conceito de americanidade é mais uma das tentativas de explicar a produção intelectual das Américas. Como e quando os intelectuais começaram a se sentir americanos, a ter orgulho desse</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>POLÍTICA E NEGOCIAÇÕES LITERÁRIAS INTERNAS NO SISTEMA LITERÁRIO ROMÂNTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quando se propõe um livro sobre José de Alencar, inevitavelmente, colocase sob o signo ou sob o peso de teorias que tentam explicar a formação da identidade nacional brasileira. O perigo desse tipo de leitura é acreditar que seja obrigatória uma defesa do nacional frente ao europeu. Corre-se o risco de se fazer a mesma manobra dos escritores românticos para escamotear as diferenças, apagar fraturas que, por serem tão explícitas, escorrem pelas linhas dos romances e poemas, por que transitam personagens mestiças, negras, judias e mulatas.</p>
                     <p>Refletir a obra de José de Alencar pelo viés da americanidade não é, em</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>ALENCAR E OS PAMPAS, UMA POSSIBILIDADE DE OLHARES CRUZADOS ENTRE BRASIL E ARGENTINA NO SÉCULO XIX</title>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O sentimento de americanidade traz consigo um esforço de identificação continental, que não se prende às fronteiras nacionais, criando um diálogo transnacional, interamericano, permitindo estabelecer relações entre as literaturas dos povos da América.</p>
                     <p>A americanidade pode ser uma estratégia de leitura dos textos literários dos povos americanos, principalmente daqueles que vivem um permanente questionar de suas identidades, desenvolvendo uma literatura que busca uma origem própria, mas que sempre vive assombrada ou incomodada pelo fantasma do Outro, ou pelo menos presa ao Outro como critério de diferenciação para se definir como americano.</p>
                     <p>A americanidade pode, nesse sentido, ser pensada como uma</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>JOSÉ DE ALENCAR, UM ESCRITOR INDIGENISTA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em geral, quando se comenta a literatura de José de Alencar, esta é marcada por seu traço indianista. Clássicos como<italic>O Guarani</italic>(2008),<italic>Iracema</italic>(1865) e<italic>Ubirajara</italic>(1999) são divulgados pela crítica literária tradicional no Brasil como a trilogia indianista que deu fama ao escritor cearense. Pouco se questiona o fato de essa literatura ter sido produzida por um homem da sociedade fluminense, intelectualizado e conhecedor da cultura ocidental. Discutem-se apenas a existência de certo arti ficialismo nas descrições que Alencar fez dos índios e também a excessiva idealização de personagens como Peri, Iracema e Ubirajara.</p>
                     <p>No entanto, o próprio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONSIDERAÇÕES FINAIS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O esforço empreendido durante o livro foi de provar a existência de um sentimento de americanidade em alguns romances de José de Alencar, principalmente em<italic>O Gaúcho</italic>(1978),<italic>O Guarani</italic>(2008),<italic>Iracema</italic>(1865) e<italic>Ubirajara</italic>(1999), fazendo um contraponto com outros autores hispânicos como Domingo Faustino Sarmiento, José Hernández, Juan Léon Mera, Clorinda Matto de Turner, Jorge Icaza e Ciro Alegría, estes dois últimos para ilustrar a continuidade de um indigenismo americano após o século XIX. Essa preocupação esteve pautada em praticar um comparatismo interamericano, tomando como base a produção literária das Américas, para fugir ao caminho tradicional da literatura</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576286943.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REFERÊNCIAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>221</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
