<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788576003663</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicanálise e filosofia</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Freud, Sigmund, 1856-1939</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lacan, Jacques, 1901-1981</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Teoria psicanalítica</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Clínica psicanalítica</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Psychology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Filosofia da psicanálise: autores, diálogos, problemas</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Simanke</surname>
               <given-names>Richard Theisen</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Menéndez</surname>
               <given-names>Ada Jimena García</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Caropreso</surname>
               <given-names>Fátima</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Barbelli</surname>
               <given-names>Izabel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>Bocchi</surname>
               <given-names>Josiane Cristina</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="author">(Organizadores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788576002116</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788576003663</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EdUFSCar</publisher-name>
         <publisher-loc>São Carlos</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>dos autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788576003663"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Trata-se de uma coletânea de textos dos mais destacados pesquisadores nacionais e internacionais da atualidade na área de Filosofia da Psicanálise, que procura contribuir para a consolidação e delimitação desse novo campo disciplinar em formação. Os ensaios reunidos abrangem temas que vão das questões epistemológicas que emanam do campo psicanalítico às diversas interlocuções que se podem estabelecer - e que, de fato, vêm se estabelecendo - entre as ideias formuladas pelos grandes teóricos da psicanálise e as diferentes linhagens de pensamento no âmbito da tradição filosófica, passando ainda pela filosofia da prática psicanalítica e pelas implicações éticas e sociopolíticas da psicanálise, entre outras questões.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="443"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APRESENTAÇÃO</title>
                     <subtitle>FilosoFia da Psicanálise: inventário de um novo campo disciplinar</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Simanke</surname>
                           <given-names>Richard Theisen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Num trabalho dedicado a um inventário do “estado atual da arte” no campo daquilo que veio a ser conhecido como<italic>filosofia da biologia</italic>desde os anos 1960, Ruse (1988) a considerava como uma subdisciplina, dentro do campo mais amplo da filosofia da ciência. Essa reivindicação assinalava uma nova forma de relação entre os dois discursos (filosófico e biológico), à medida que, ao contrário das assim chamadas filosofias biológicas que a precederam – interrogações mais ou menos sistemáticas sobre a significação e as implicações filosóficas dos fenômenos vitais –, a forte institucionalização que muito cedo caracterizou o trabalho em filosofia da biologia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUÇÃO</title>
                     <subtitle>O que a filosofia da psicanálise é e o que ela não</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Simanke</surname>
                           <given-names>Richard Theisen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Atítulo de introdução da presente coletânea, o trabalho que segue visa fazer uma apresentação sintética da área de pesquisa em filosofia da psicanálise, tal como esta se apresenta contemporaneamente no Brasil e no mundo. Para tanto, apresenta um breve histórico das relações entre psicanálise e filosofia, ao qual se segue um comentário a respeito do surgimento da filosofia da biologia, que pode ser tomado como modelo precedente do que hoje acontece com a filosofia da psicanálise. A seguir, expõe-se e discute-se o modo como a filosofia da psicanálise se desenvolveu na cena filosófica brasileira, o qual, dada a amplitude, as</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Liberdade e causa</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zupancic</surname>
                           <given-names>Alenka</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Simanke</surname>
                           <given-names>Richard Theisen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quando falamos das implicações filosóficas e, de modo mais geral, das implicações sociais da psicanálise e da teoria psicanalítica, não podemos evitar a questão um tanto quanto traiçoeira de como esta última se posiciona com relação à noção de liberdade. A liberdade é, de alguma maneira, uma questão relevante para a psicanálise lacaniana? Confrontados com ela, não diríamos que sim. A psicanálise parece ter pouco uso para essa noção; ademais, ela postula, no próprio coração de sua teoria – no ponto que diz respeito à constituição do sujeito –, a teoria da “escolha forçada” (Lacan, 1979, p. 210-213), que se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“Máquina de Lacan (Lacan Machine)” ou a audição do significante</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hara</surname>
                           <given-names>Kazuyuki</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marques</surname>
                           <given-names>Rodrigo Vieira</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quando se trata de definir a posição do pensamento lacaniano na história do pensamento ocidental, uma possibilidade seria a de situá-lo na linhagem do pensamento da existência que conduz a um longo retrocesso na história até o momento do contato da filosofia com a religião,² mas que conheceu uma exaltação de uma escala mundial no século 20, sob o impacto da filosofia heideggeriana. A originalidade da posição de Jacques Lacan nessa linhagem que conta com numerosos filósofos importantes, consiste, em primeiríssimo lugar, no fato de ter articulado a noção de “existência” em relação com uma função particular de<italic>imagem</italic>. Se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A psicanálise e o esvaziamento da causa</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kreszes</surname>
                           <given-names>David</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Menéndez</surname>
                           <given-names>Ada Jimena García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sopram ventos de urgência. A psicanálise é cominada a demonstrar que também pode – espelhando as terapias cognitivo-comportamentais e a prática farmacológica – estar à altura da demanda de eficácia e brevidade exigida aos tratamentos. Também se tornam mais fortes os ventos que trazem para as costas psicanalíticas formulações surgidas nos campos da sociologia e da filosofia, que pretendem explicar os supostos<italic>efeitos subjetivos</italic>causados pelo fenômeno chamado globalização.</p>
                     <p>O instante de perigo hoje, como diria Walter Benjamin, é a renovada tentativa de psicopatologização da psicanálise, o impulso para uma lógica que arrasa o mito e a palavra, a promoção dos matemas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Além do PrincíPio do Prazer:</title>
                     <subtitle>CONSIDERAÇÕES FILOSÓFICAS SOBRE O PROGRAMA TEÓRICO DA METAPSICOLOGIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Junior</surname>
                           <given-names>Oswaldo Giacóia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Éinegável que, em diferentes momentos de sua obra, Freud pronunciouse de modo diverso a respeito das relações entre Psicanálise e Filoso-fia, por vezes aproximando esses dois domínios teóricos, outras vezes contrapondo-os até o absoluto distanciamento. Sintomático e emblemático, a respeito dessa ambiguidade é o testemunho de Freud a Fliess a respeito da filosofia.</p>
                     <p>Pois bem, o que disse Freud para Fliess sobre a filosofia, no momento crucial de invenção da psicanálise? De maneira curta e grossa Freud afirmou que estava finalmente realizando o seu desejo de ser um filósofo com a invenção da psicanálise. Ao lado disso, enunciou ainda, para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Considerações sobre a imanência da linguagem no inconsciente</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Beividas</surname>
                           <given-names>Waldir</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ravanello</surname>
                           <given-names>Tiago</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O caminho traçado e percorrido pela psicanálise desde Freud até hoje, mesmo já contabilizada a forte intervenção de Lacan, não nos deixa vestígios muito otimistas quanto ao acolhimento, absorção e tratamento das teses linguísticas, ou “linguageiras”, implícita ou explicitamente lançadas ao longo de todo o trajeto.¹ Segundo nosso entendimento, o<italic>estatuto da linguagem</italic>está longe de ter tido um itinerário conceptual satisfatório que conseguisse manter, na justa medida, o lugar fulcral que ela exige, e mesmo impõe, perante o que parece definitivamente a própria razão de ser da nova ciência vienense: a entrada do inconsciente na episteme geral da ciência.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sobre a mímesis na constituição psíquica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Freitas</surname>
                           <given-names>Verlaine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O conceito de mímesis possui uma literatura filosófica bastante expressiva, principalmente no âmbito estético, mas também na teoria do conhecimento. Além disso, à medida que certas manifestações artísticas são estudadas de um ponto de vista antropológico ou sociológico, as questões relativas à formação da identidade coletiva a partir da integração imagética são a base para reflexões sobre o papel da mímesis nos vínculos societários a partir da identidade e diferença. Creio que sejam apenas episódicas as incursões desse conceito nas teorias éticas, apesar da evidente importância da ideia do “semelhante” quando se trata do compromisso perante o outro, tal como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Algumas considerações a respeito da temporalidade da escrita da percepção na obra freudiana</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Menéndez</surname>
                           <given-names>Ada Jimena García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O presente texto visa analisar o conceito de<italic>Nachträglichkeit</italic>(<italic>a posteriori</italic>), particular noção do tempo que produz uma verdadeira subversão da noção clássica de percepção. Com efeito, se existe uma doutrina freudiana da percepção, dois de seus pontos centrais seriam, certamente, as ideias de processo perceptivo e de temporalidade retroativa.</p>
                     <p>Desde o<italic>Projeto de Psicologia</italic>(1895), Freud afirma que a apreensão consciente da percepção não é imediata, mas que representa o resultado de um processo psíquico. No esquema neural, a consciência (ω) não tem um vínculo direto com a percepção (Φ), sendo a relação entre elas mediada pela memória (ψ).</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Metapsicologia, psicologia, neuropsicologia:</title>
                     <subtitle>CONSIDERAÇÕES ACERCA DO SENTIDO DA REFLEXÃO METAPSICOLÓGICA NO PENSAMENTO FREUDIANO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Caropreso</surname>
                           <given-names>Fátima</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>133</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No<italic>Projeto de uma psicologia</italic>(1895-1950), um dos textos inaugurais da metapsicologia freudiana, Freud propõe que os processos psíquicos inconscientes sejam, em última instância, processos cerebrais e tenta formular uma teoria sobre esses processos em termos neurológicos. Portanto, nesse momento inicial do pensamento freudiano, a metapsicologia é explicitamente uma neuropsicologia. Nos textos metapsicológicos posteriores, essa referência explícita à neurologia desaparece quase completamente, e Freud passa a formular suas teses usando principalmente termos psicológicos. Neste artigo, pretendemos argumentar que, embora a partir de<italic>A interpretação dos sonhos</italic>(1900) Freud deixe de formular sua teoria metapsicológica em termos predominantemente neurológicos, em nenhum</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Derrida e Lacan:</title>
                     <subtitle>UMA AMIZADE IMPOSSÍVEL?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Shepherdson</surname>
                           <given-names>Charles</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Simanke</surname>
                           <given-names>Richard Theisen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No mundo de hoje, é difícil começar um assunto sem atentar para coisas como fidelidade, amigos e inimigos, campos discursivos e suas fronteiras, em suma, sem atentar para coisas como regimes e territórios da verdade.¹ E, nesse contexto, nos interessam aqui, acima de tudo, os territórios da “psicanálise” e da “filosofia”, assim como o acaso – ou melhor, a contingência (sublinho essa última palavra) – do encontro entre elas, e as transformações discursivas que nos permitem passar de uma para outra. “De uma para outra” quer dizer: a) respeitando suas fronteiras, suas diferenças, sua especificidade disciplinar (a qual é muito facilmente apagada</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Onze teses sobre a angústia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bianchi</surname>
                           <given-names>Ricardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Menéndez</surname>
                           <given-names>Ada Jimena García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Como não se lembrar, enquanto participantes deste Congresso de São Carlos, do “Colóquio Lacan com os filósofos”? Como não se lembrar dele, quando o horizonte e o antagonismo são os mesmos de então: o paradoxo da não relação entre o discurso do filósofo e o discurso do analista. Deformação (<italic>Enstellung</italic>) salto, quarto de volta, mas não relação. É por isso que recuso a hermenêutica de Paul Ricoeur, porque homogeneíza os quatro – ou cinco – discursos. A abertura (<italic>Erschlossenheit</italic>) – diria Heidegger –, tanto deste congresso quanto a daquele colóquio, envolve seus participantes numa retórica, numa política dos discursos. Aqueles que estiveram</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Filosofia, psicanálise:</title>
                     <subtitle>COLISÃO E ILUMINAÇÕES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ritvo</surname>
                           <given-names>Juan</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Menéndez</surname>
                           <given-names>Ada Jimena García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>197</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As comparações – ora massivas, ora particulares – da filosofia com a psicanálise são habitualmente pobres, porque os que as comparam costumam obedecer, antes de tudo, às regras do discurso burocrático próprio da administração universitária, cada vez mais globalizada: defender a todo custo a própria posição, apoiando-se nos prestígios do nome próprio dos fundadores e cristalizando a teoria em universos de discurso dos quais excluiu-se todo elemento vivo, todo desequilíbrio, expulsaram-se as incógnitas, as vacilações, os deslizamentos conceituais que são, finalmente, o motor mesmo da complexidade simbólica, à medida que testemunham a presença surda, porém efetiva, daquilo que nenhum discurso pode assimilar,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Simbolismo:</title>
                     <subtitle>UMA MITIFICAÇÃO FREUDIANA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bocca</surname>
                           <given-names>Francisco Verardi</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comecemos por esclarecer que Roland Barthes, em cada fase do que podemos chamar de sua produção teórica, sustentou uma concepção própria de semiologia,¹ isto é, inspirado em Saussure formulou teorias semiológicas com as quais orientou sua pesquisa. No entanto, o interesse deste artigo não é o de promover uma verificação e acompanhamento meticuloso dessas concepções. Antes, realizaremos uma incursão mais detida em sua obra<italic>Mitologias</italic>(Barthes, 1957), com a expectativa de obter ajuda para empreender nossa maior tarefa que é a de analisar o estatuto e as implicações do conceito de simbolismo como concebido e desenvolvido por Sigmund Freud.</p>
                     <p>Lembremos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Wittgenstein, Freud e Lacã:</title>
                     <subtitle>EM PROL DE UM USO COMPLETO DA LINGUAGEM</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Almeida</surname>
                           <given-names>João José R. L.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artigo, embora modesto, tem talvez algumas descabidas pretensões: advoga por um uso completo da linguagem, pleiteia a gramática da psicanálise e quer dar continuidade a um diálogo com Jurandir Freire Costa (Costa, 2006). Cumpre esclarecer que a palavra “Lacã” passa a designar lacanianos em geral, sem distinções de credo ou raça, que tomem por reais expressões apenas mitológicas – uma tendência encontrável em qualquer parte, que pode até ter se originado em Lacan, mas cuja referência deve-se, por bem, omitir. A palavra serve também para diferenciar dela o trabalho significativo e fundamental desenvolvido pelo grande psicanalista francês. Cumpre esclarecer igualmente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Merleau-Ponty e Lacan:</title>
                     <subtitle>A RESPEITO DO ESTRANHO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Müller-Granzotto</surname>
                           <given-names>Marcos José</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O propósito deste artigo é discutir a interpretação de Jacques-Alain Miller sobre o “valor imaginário” das noções com as quais Merleau-Ponty tenta caracterizar a “familiaridade” entre o vidente, o semelhante e o mundo. Conforme nossa interpretação, a noção merleau-pontyana de “invisibilidade” salvaguarda, tal qual a noção lacaniana de “sujeito-falta-a-ser”, a presença de um “estranho”, de um excesso que impede a consumação da identificação imaginária entre o vidente e o semelhante. Isso não significa, entretanto, que possamos nivelar a ontologia merleau-pontyana e a descrição lacaniana da função do Outro na constituição do sujeito da psicanálise. Na vigésima lição do seminário “Silet:</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Limites entre a filosofia de Merleau-Ponty e a psicanálise</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Junior</surname>
                           <given-names>Nelson Coelho</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>283</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O objetivo principal deste artigo é explicitar diferentes limites que aproximam e, ao mesmo tempo, separam o pensamento filosó-fico de Merleau-Ponty das formulações desenvolvidas pela Psicanálise. Como se sabe, Merleau-Ponty mostrou interesse pela Psicanálise desde seus primeiros trabalhos, ainda na década de 1940. Mas foi principalmente nos anos 1950 que o filósofo construiu concepções singulares sobre o inconsciente, o sonho, a memória e o simbolismo, que o colocaram simultaneamente em um diálogo intenso com a Psicanálise e na direção de um pensamento original que parece ser capaz de reinstalar o solo da própria Psicanálise em um território nunca antes habitado.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Foucault e a psicanálise na década de 1950</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gabbi</surname>
                           <given-names>Osmyr Faria</given-names>
                           <suffix>Jr.</suffix>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>303</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Na década de 1950, Foucault escreveu, provavelmente durante o ano de 1953, quatro trabalhos de tamanho distinto que, de algum modo, comentam a psicanálise. Nosso objetivo é mostrar que essas considerações devem ser entendidas em função de um quadro muito mais amplo, ou seja, dentro do contexto filosófico francês da época. Contexto em parte configurado por uma obra de Politzer, escrita em 1928,<italic>Crítica dos Fundamentos da Psicologia</italic>, que versa sobre a possibilidade da psicologia como ciência e, em parte, pela filosofia estabelecida pela chamada geração de 1933, que visa compatibilizar fenomenologia e marxismo, inspirada pelos cursos dados por Kojève</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Um tratamento psicanalítico é um agenciamento deleuziano ou um dispositivo foucaultiano?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>David-Ménard</surname>
                           <given-names>Monique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Menéndez</surname>
                           <given-names>Ada Jimena García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Existem diversas maneiras nas quais se tecem as relações entre filosofia e psicanálise. As mais clássicas consistem em examinar como os analistas, frequentemente com desconfiança, situam a filosofia como uma formação do inconsciente e como os filósofos pretendem inscrever a psicanálise em certa época do pensamento. Em relação a esse último ponto, por exemplo, faz-se de Freud um momento do idealismo alemão, da filosofia da alma (<italic>Seele</italic>) ou da natureza. Quanto ao primeiro gesto de vinculação que mencionei, as coisas são bem mais complexas. Por um lado, a filosofia é considerada por Freud como uma defesa neurótica particularmente difícil de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Imagem e alienação:</title>
                     <subtitle>ALGUMAS NOTAS PARA UMA ARQUEOLOGIA DA TRANSFERÊNCIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Safatle</surname>
                           <given-names>Vladimir</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Tradução de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marques</surname>
                           <given-names>Rodrigo Vieira</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em que uma prática clínica é dependente de pressupostos vindos dos campos da política e da estética? Talvez seja preciso começar por uma questão desse gênero quando tentamos refletir sobre a natureza da transferência, esse dispositivo fundamental de estruturação da clínica psicanalítica. Mas começar por esse gênero de questão significa assumir que mesmo os dispositivos clínicos como a transferência não têm sua gênese vinculada ao campo exclusivo da clínica. Eles nascem do apoio que a clínica pede, de modo silencioso, às reflexões sobre a cultura e a teoria social. Isso nos conduz a questões tais como: o que a clínica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Do Idealtyp weberiano ao tipo clínico lacaniano:</title>
                     <subtitle>POR UMA TIPOLOGIA DO SINGULAR NA CLÍNICA PSICANALÍTICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Teixeira</surname>
                           <given-names>Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>339</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Épor demais conhecida a ênfase que se dá, no discurso psicanalítico, à dimensão do caso único, irreprodutível, da experiência ímpar que não se repete. Falamos sempre do<italic>caso a caso</italic>, do<italic>um a um</italic>, estamos continuamente a espreita daquilo que o sintoma comporta como solução subjetiva incalculável, assim como da resposta que cada um traz a um problema para cuja saída não haviam coordenadas previstas. Trata-se de um ponto absolutamente pacífico, imune a todo tipo de querela na comunidade psicanalítica: não há quem discorde, no que tange à direção da cura, quanto à importância a ser dada à experiência singular</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Arqueologia da psicanálise:</title>
                     <subtitle>O PROBLEMA DA CURA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dunker</surname>
                           <given-names>Christian Ingo Lenz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>349</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tomamos o texto seminal de Freud sobre a psicoterapia<italic>Tratamento Psíquico Tratamento da Alma</italic>(Freud, 1890), como ponto de partida para entender a constituição da psicanálise como prática clínica e como forma de psicoterapia. Há um contingente de argumentos contrários à ideia de que a psicanálise procederia da tradição clínica, tal como constituída na medicina ocidental, principalmente a partir do século 18. Não se trata de examinar as condições de possibilidade na cultura ou na sociedade que tornaram possível a invenção de um tratamento da alma baseado na palavra, mas de localizar os pontos historicamente problemáticos que permanecem ativos na</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O estatuto do caso clínico na psicanálise de Freud:</title>
                     <subtitle>NOTAS SOBRE A METODOLOGIA FREUDIANA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Honda</surname>
                           <given-names>Helio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>361</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Trata-se aqui da apresentação de resultados preliminares de uma pesquisa sobre um domínio que chamo “metodologia freudiana”, cujo objetivo consiste em analisar o estatuto do caso clínico no período de constituição da psicanálise, até a publicação do caso Dora, em 1905. Isto é, trata-se de pensar como é possível a construção de uma teoria da envergadura da psicanálise freudiana a partir da exploração de alguns poucos casos clínicos.</p>
                     <p>Afinal, dos cinco principais casos clínicos de Freud (Dora, publicado em 1905; o pequeno Hans e o Homem dos Ratos, ambos de 1909; Schreber, de 1911; e o Homem dos Lobos, de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Freud no novo contexto científico de uma biologia da mente:</title>
                     <subtitle>UM COMENTÁRIO SOBRE REDUCIONISMO, CLÍNICA E RIGIDEZ SINTOMÁTICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bocchi</surname>
                           <given-names>Josiane Cristina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>377</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As palavras do geneticista francês, François Jacob, prêmio Nobel de Fisiologia/Medicina de 1965, documentam um capítulo recente na história da ciência biológica: “o século que se finda ocupou-se muito com ácidos nucleicos e com proteínas. O século seguinte vai se concentrar nas lembranças e nos desejos. Será que ele saberá responder a estas questões” (Jacob, 1997).¹ A passagem, muito simples, joga com a ideia do que fora cientificamente representativo para o século 20 e com uma tendência da ciência para o século 21. As palavras do<italic>Monsieur</italic>Jacob ecoaram, textualmente, nas páginas de outro condecorado pelo prêmio de Estocolmo, Eric</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A pulsão no pensamento mítico:</title>
                     <subtitle>Freud e o estruturalismo na Potière Jalouse, de Lévi-Strauss</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Álvares</surname>
                           <given-names>Cristina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>393</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para elaborar as duas componentes fundamentais da teoria narrativa, a componente sintática e a componente semântica, Greimas inspirou-se dos estudos de Propp sobre a forma do conto popular russo assim como dos estudos de Lévi-Strauss sobre a estrutura dos mitos. Por isso, o modelo da sintaxe actancial é a morfologia do conto e o da semântica profunda é o pensamento mítico. No pensamento mítico Greimas encontrou a dimensão paradigmática não manifesta que constrange o desenrolar sintagmático dos mitos e suporta a sua coerência lógica. De fato, a noção lévi-straussiana de ‘pensée mythique’, designa um plano para lá da diversi dade</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Função paterna e máscaras da morte:</title>
                     <subtitle>CRÍTICA ANTROPOLÓGICA E GUINADA LACANIANA A PROPÓSITO DE UM COMPLEXO POLÊMICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bairrão</surname>
                           <given-names>José Francisco Miguel Henriques</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>407</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O Complexo de Édipo está entre as ideias da psicanálise que mais fizeram correr tinta, tanto sob a pena de Freud e de outros psicanalistas, como no campo das ciências humanas interessadas em debater com a psicanálise. Quase sempre tem sido entendido como um conceito nuclear, que seria imprescindível defender intransigentemente ou bastaria demolir para comprometer o edifício conceitual da disciplina. Criticou-se especialmente a sua dependência de um modelo de família historicamente datado.</p>
                     <p>Sob forte pressão da crítica antropológica, a geração de psicanalistas que sofreu o seu impacto, na qual avulta Lacan, viu-se instada a repensar o conceito. Sem abdicar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A ética da psicanálise:</title>
                     <subtitle>RESSONÂNCIAS BRASILEIRAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Di Matteo</surname>
                           <given-names>Vincenzo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>423</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nas últimas décadas, aqui no Brasil, o discurso filosófico-psicanalítico sobre uma “ética da psicanálise” se tornou bastante expressivo, alimentado pela publicação em português do<italic>Seminário VII</italic>(Lacan, 1988), pelas inquietações éticas da história recente da vida nacional, pela crise que se abateu sobre algumas das Sociedades Brasileiras de Psicanálise e que foi um dos motivos para convocação dos<italic>Estados Gerais da Psicanálise</italic>(2000).</p>
                     <p>No intuito de retomar esse diálogo, procuro registrar algumas ressonâncias desse debate, me limitando, exclusivamente, à releitura neopragmática da psicanálise freudiana e que envolveu um filósofo estudioso de psicanálise (Zeljko Loparic) e um psicanalista leitor de filósofos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOBRE OS AUTORES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>435</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788576003663.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>444</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
