<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt15sk96r</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Economía</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Capital</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Globalización económica</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Economics</subject>
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Economía para el ser humano</book-title>
         <subtitle>Sentido y alma del capital</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Hemel</surname>
               <given-names>Ulrich</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>14</day>
         <month>04</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586653732</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586653770</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Ulrich Hemel</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jorge Aurelio Díaz</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1c3spp0"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>¿Es posible una economía que respete la dignidad humana? ¿Cómo funciona el mundo del dinero y del capital? ¿Cómo incide el carácter instrumental del capital en las personas que lo manejan? El autor analiza aquí, en forma dinámica y novedosa la significación social del capital: "Quien maneja capital trueca dinero por sueños". Se hacen presentes así un lado luminoso y otro oscuro del capital. Para muchos seres humanos, este llega a convertirse en una forma espiritual de vida y en una religión cotidiana. La presente es una obra de agradable lectura y llena de sugerencias, con ejemplos prácticos , que brotan de la pluma de un autor de gran reconocimiento internacional.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hemel</surname>
                           <given-names>Ulrich</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El dinero gobierna el mundo. El adagio popular lo expresa con sencillez, y así nos parece que sucede una y otra vez en la vida cotidiana. Observamos chocantes diferencias en la distribución del ingreso: mientras unos festejan, otros mueren de hambre.</p>
                     <p>Si leemos los periódicos, solo podemos sacudir la cabeza. Mientras se busca salvar los bancos con cifras millonarias que provienen de los impuestos, en los municipios falta dinero.</p>
                     <p>Si uno examina los detalles, se ve confrontado a un coro de múltiples voces. Porque también los expertos se contradicen: mientras unos quieren inyectar más dinero en el mercado, otros defienden</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I.</label>
                     <title>SUEÑO Y MUNDO SOCIAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El capital es materia prima esencial de todas las sociedades desarrolladas.</p>
                     <p>Técnicamente, se trata de la forma de almacenamiento del dinero y de las riquezas. Y como al almacenamiento lo precede una historia, el capital se halla siempre en un contexto de prehistorias individuales, sociales y políticas. La “acumulación” de valor que tiene lugar en el capital no cae ciertamente del cielo. Tiene su origen en el trabajo, en la especulación, en la explotación, en una herencia, en un regalo o en otras formas de comercio social, por honorables o criticables que puedan parecerles a unos u a otros.</p>
                     <p>Karl</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II.</label>
                     <title>CAPITAL SIMBÓLICO:</title>
                     <subtitle>EL CAPITAL DEL CAPITAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si el capítulo anterior ha mostrado tan claramente el carácter<italic>relacional</italic>del capital, en el que se reflejan<italic>los valores sociales</italic>y las estructuras fundamentales<italic>de la organización social</italic>del mundo, entonces resulta natural preguntar por la lógica y el sentido del capital, más allá de su<italic>significado financiero</italic>y material.</p>
                     <p>Hay que tener muy en cuenta que la consideración de la dimensión simbólica del capital no pretende ni puede sustituir a la teoría clásica. En la vida práctica siempre se trata del valor de uso y el valor de cambio del capital, de los bienes y de la prestación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III.</label>
                     <title>EL LADO LUMINOSO DEL CAPITAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Gústenos o no, ya sea que tomemos una actitud crítica con respecto a la economía capitalista del mercado, o que más bien la aprobemos, que situemos a nuestros enemigos entre los responsables de los entes financieros, o entre las corrientes que critican al capitalismo, el hecho es que el capital determina nuestras vidas hasta lo más profundo de nuestros sentimientos. Nos enriquece y nos agobia; como ya lo hemos indicado, tiene un lado oscuro y otro luminoso. Ambos son reales, y se dan relaciones efectivamente entremezcladas que no siempre se dejan entender con facilidad.</p>
                     <p>Para lograr una comprensión más profunda</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV.</label>
                     <title>EL LADO OSCURO DEL CAPITAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El lado luminoso del capital como<italic>leitmotiv</italic>del mejoramiento en las condiciones de vida, como condición de las acciones que le otorgan sentido a la libertad personal y como medio que hace posible la búsqueda de felicidad, es solo uno de sus aspectos. Su lado oscuro, que podemos experimentar diariamente, no puede ni debe ser silenciado, al ser el aspecto contrario del lado luminoso. El dinero, como medio de una economía capitalista, se muestra ambivalente, incluso cuando los sistemas de seguridad social, en el marco de una economía de mercado, mitigan las más penosas enfermedades. Y esto tiende a ser</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO V.</label>
                     <title>LA LÓGICA DE LA AMBIVALENCIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tanto el lado oscuro como el luminoso del capital nos muestran posibilidades que se hallan muy cerca unas de otras. El dinero como la forma líquida y fluyente del capital, y el capital como la forma coagulada del dinero, ofrecen, a quienes frecuentan su manejo, una tal diversidad de maneras de utilizarlo, de propósitos y de metas, de consecuencias y efectos colaterales, que una consideración más profunda nos lleva a concluir:<italic>la sustancia del capital consiste en su polivalencia</italic>, es decir, en la maleabilidad tan heterogénea de sus expresiones.</p>
                     <p>Ahora bien, polivalencia significa también apertura a manifestaciones positivas o negativas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VI.</label>
                     <title>EL CAPITAL A LA LUZ DE LA REFLEXIÓN TEOLÓGICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Conectar la reflexión teológica con cuestiones acerca de una actividad económica que respete la dignidad humana, o simplemente acerca de la naturaleza particular del dinero, la riqueza y el capital, necesita una justificación. Porque para muchas personas que toman parte en la economía, la religión no suele desempeñar ningún papel significativo en sus vidas. Y para muchas personas religiosamente motivadas, el mundo de las finanzas y del capital tiene un significado secundario, y tal vez incluso hasta negativo.</p>
                     <p>Por otra parte, ha surgido un disciplina particular, la ética social cristiana, que se ocupa de cuestiones acerca del orden social y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VII.</label>
                     <title>EL SENTIDO DEL CAPITAL Y LA LÓGICA DE LA HISTORIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La palabra “sentido” designa la dirección de un movimiento, pero también el significado profundo de algo. El capital, como forma de acumulación del dinero, es expresión del espíritu humano que, en el capital y con él, ha inventado un medio de conservar e intercambiar el trabajo realizado y sus frutos.</p>
                     <p>En este sentido, hay unas propiedades y unos parámetros fijos e inamovibles que se hallan conectados con todas las formas de capital. Por una parte, es abstracto y universal; mientras que, por la otra, no lo podemos imaginar sin una referencia a un tiempo y a un lugar determinados, aunque</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spp0.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VIII.</label>
                     <title>LA VISIÓN:</title>
                     <subtitle>UNA ECONOMÍA DIGNA DE LOS SERES HUMANOS EN UNA SOCIEDAD CIVIL GLOBAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>229</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Crisis y excesos, especulación y comportamientos cínicos, falta de escrúpulos y explotación, seguirán formando parte de la historia humana y de la vida económica, sin importar lo que tenga que ver con el sistema. Porque las leyes no pueden prever todas las formas de mal comportamiento, ni todos los abusos podrán ser descubiertos. Decisiones erróneas con resultados trágicos, malos entendidos y otras fallas estarán siempre presentes en el orden del día.</p>
                     <p>Podemos entonces preguntar: ¿hay alguna esperanza?</p>
                     <p>Esta pregunta sencilla toca directamente y de manera profunda la imagen que nos hacemos de la realidad. observemos primero una perspectiva más pesimista:</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
