<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="pol">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1trkj4w</collection-id>
      <volume>2</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Religion</subject>
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Filozofia religii</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>Redaktor serii</role>
            <name name-style="western">
               <surname>JANECZEK</surname>
               <given-names>ks. Stanisław</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>10</day>
         <month>03</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788377023945</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788380614321</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>John Paul II Catholic University of Lublin, Faculty of Philosophy</publisher-name>
         <publisher-loc>Lublin</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Wydawnictwo KUL</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1trkj5d"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>This volume takes up the problem of the human relation with God. Religion, perceived as a lasting and important cultural and social phenomenon, was and still is a research theme in the humanities and social sciences. The contributors examines religion both on the ground of philosophy and the sciences, discussing its nature and status, being concerned about the autonomy of philosophy and related issues. A wide-ranging overview of the multifaceted nature of religious discourse is combined with a discourse on the methodological status of religious studies.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="386"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>pol</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRZEDMOWA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>JANECZEK</surname>
                           <given-names>KS. STANISŁAW</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>METODOLOGICZNY STATUS NAUK O RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SVD</surname>
                           <given-names>ANDRZEJ BRONK</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>14</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Zakładając szerokie rozumienie nauki (<italic>epistéme, scientia</italic>) jako każdego typu uporządkowanej i uprawomocnionej wiedzy, określam możliwe badania nad religią i religiami terminem „nauki o religii”, „nauki religiologiczne” (skrótowo „religiologia”) lub „nauki religioznawcze” („religioznawstwo”). Ponieważ nieadekwatne kategorie mogą utrudniać samookreślenie, przedkładam termin „religiologia” nad „religioznawstwo”, zawężając ten drugi do empirycznych nauk o religii. Użyty w tytule termin „nauka” nie jest nacechowany wartościująco i nie przesądza o naukowym lub innym charakterze nauk o religii. Pojmuję je jednak zbiorczo jako dyscypliny przede wszystkim teoretyczne, bo stawiające sobie za cel poznanie – opis i wyjaśnienie – zjawisk religijnych (religii)¹. Pierwszorzędnym bowiem celem nauki jest<italic>theoria:</italic>poznawanie zjawisk</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANTROPOLOGIA RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SVD</surname>
                           <given-names>JACEK J. PAWLIK</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Słowo „antropologia” jest w modzie, dlatego zdarza się, że jest ono nadużywane. Aby dokonać analizy pojęcia „antropologia religii”, jego zawartości semantycznej i podejść metodologicznych, warto na wstępie wyjaśnić sam termin „antropologia”. Nie chodzi tu o ogólną naukę o człowieku ani o antropologię filozoficzną, spuściznę Kanta, ani też o antropologię fizyczną badającą szczątki ludzkie. Mówiąc o antropologii religii, należałoby sprecyzować, że jest to antropologia (społeczna i kulturowa¹) religii lub dokładniej – są to antropologiczne badania zjawisk religijnych. Na kontynencie europejskim funkcjonowało do niedawna określenie „etnologia religii” jako termin równoznaczny. Jest on jednak systematycznie wypierany, na Zachodzie ze względu na skojarzenie z dziedzictwem</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PSYCHOLOGIA RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SZYMOŁON</surname>
                           <given-names>KS. JERZY</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Religijność jest częstym przedmiotem badań psychologicznych. Stanowi ona główny obiekt zainteresowania psychologii religii, ale także inne dyscypliny psychologiczne włączają problematykę religijności do swoich teoretycznych analiz i empirycznych eksploracji. Należą do nich między innymi psychologia rozwojowa, psychologia osobowości i psychologia kliniczna.</p>
                     <p>Popularność badań nad religijnością wynika z kilku przyczyn. Jest to fenomen stanowiący stały element kondycji człowieka, chociaż zmieniają się jego formy i intensywność. Wpisuje się on w uniwersalne potrzeby gatunku homo sapiens. Badania prowadzone m.in. przez etnologów, antropologów i psychologów kultury potwierdzają, że niezależnie od czasu i miejsca ludzie zawsze poszukują tego, co wyrasta poza sferę profanum i łączy się</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOCJOLOGIA RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MARIAÑSKI</surname>
                           <given-names>KS. JANUSZ</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Religia uchodzi za trudny przedmiot badań socjologicznych, zwłaszcza gdy nie pojmujemy jej jako określonej całości, którą można rozłożyć na prostsze elementy, lecz definiujemy ją jako pewien sposób i styl życia wyrażający osobiste relacje człowieka z Bogiem. Wciąż bez odpowiedzi pozostaje pytanie, czy socjolog za pomocą swoich narzędzi badawczych potrafi bezbłędnie rozpoznać to, co religijne, w zjawiskach społecznych, które analizuje i wyjaśnia, oraz określić granice społecznej przestrzeni religii. Socjologia jako dziedzina dostarczająca wiedzy opisowej ma swoje ograniczenia. Nie może rozstrzygać kwestii teologicznych czy ideologicznych ani formułować sądów o dobrej i złej religii, ani też dawać recept na dobre lub złe życie.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TEOLOGIA RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>RUSECKI</surname>
                           <given-names>KS. MARIAN</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Religia jako fenomen o zasięgu uniwersalnym w sensie historycznym i geograficznym zawsze budziła zainteresowanie człowieka i była początkowo przedmiotem przednaukowej refl eksji. Ponieważ zawsze stanowiła oczywisty fakt, w zasadzie nie stawiano pytań teoretycznych, dotyczących istoty i genezy religii czy też funkcji, jakie pełni; religia była i jest faktem naocznym, związanym w sposób istotny z życiem ludzkim i stanowiącym jego podstawowy wymiar.</p>
                     <p>Pytania teoretyczne i naukowe dotyczące religii zaczęły rodzić się dopiero w czasach nowożytnych pod wpływem dwóch faktów: poznania nowych religii, co było wynikiem nowych odkryć geografi cznych i wiązało się z poznaniem nieznanych dotąd kultur, oraz rozwoju nauk przyrodniczych¹.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>KLASYCZNA REALISTYCZNA FILOZOFIA RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>USJK</surname>
                           <given-names>ZOFIA J. ZDYBICKA</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Spotkanie namysłu filozoficznego z religią w naszym kręgu kulturowym nastąpiło wraz z pojawieniem się filozofii. Religia towarzyszy człowiekowi od jego początku życia na ziemi, jest starsza od filozofii. Zaczątki myśli filozoficznej występowały w kulturze Zachodu już w mitologii greckiej. Mit był pierwszą systematyczną, narracyjną refleksją nad religią. Powstająca filozofia często korzystała z jego inspiracji.</p>
                     <p>Namysł filozoficzny nad religią przybierał różne formy zanim zarysowały się wielkie systemy filozoficzne wytyczające kierunek całej kulturze filozoficznej: system Platona z idealizmem i prymatem Idei Dobra na czele rzeczywistości oraz realistyczny Arystotelesa z jego koncepcją Absolutu.</p>
                     <p>Bezpośrednie spotkanie religii chrześcijańskiej, objawionej, z filozo-fią nastąpiło już w</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANALITYCZNA FILOZOFIA RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>PIWOWARCZYK</surname>
                           <given-names>MAREK</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Niniejszy artykuł jest przeglądem podstawowych stanowisk w obrębie anglosaskiej filozofii analitycznej dotyczących najważniejszych, moim zdaniem, problemów filozofii religii. Takie ujęcie przeglądowe zawsze narażone będzie z jednej strony na zarzut pobieżności, a z drugiej na zarzut niekompletności. Jeśli bowiem chcemy przedstawić wszystkie stanowiska w danym sporze i wszystkie dyskutowane problemy, musimy nieraz ograniczyć się jedynie do zasygnalizowania pewnych poglądów lub do ich wyliczenia. Jeśli natomiast pragniemy dokonać pogłębionej ich prezentacji, musimy zrezygnować z niektórych problemów i stanowisk. Wybrałem tę drugą strategię, choć przyznaję, że było to motywowane nie tylko chęcią pogłębionej prezentacji, ale również ogromem materiału, który należałoby przedstawić.</p>
                     <p>Dziś już</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FRANCUSKA FILOZOFIA RELIGIJNA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>TARNOWSKI</surname>
                           <given-names>KAROL</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Na tle współczesnej refleksji nad religią, która w wieku XX podlegała wyraźnym modom intelektualnym, szczególne miejsce zajmuje filozofia francuska, zachowująca swoją wyrazistość, czerpiąc z bogatych źródeł długiej tradycji. Nade wszystko czerpie swe soki z bogatej gleby francuskiego chrześcijaństwa, która bynajmniej nie wyschła, pomimo wielkiej rewolucji francuskiej. Jest to fenomen zrozumiały, ale warty zauważenia w czasie faktycznej dechrystianizacji zachodniego świata, o której mówi się w kolorycie apokaliptycznym. Tymczasem żywość problematyki religijnej mierzy się nie tylko jej aprobatą, ale także negacją: gwałtowność egzystencjalistycznego ateizmu jest odwrotną stroną żarliwości myślicieli chrześcijańskich, jak Jacques Maritain, Gabriel Marcel czy Paul Ricoeur – nie mówiąc o tzw.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HERMENEUTYCZNA FILOZOFIA RELIGII</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BAŁA</surname>
                           <given-names>KS. MACIEJ</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nie ma dzisiaj nurtu filozoficznego, który nie podejmuje zagadnień związanych z refleksją nad religią. Na przykład filozofia dialogu, szukając w tradycji biblijnej inspiracji do myślenia filozoficznego, centrum swej refleksji czyni człowieka jako partnera dialogu z drugim człowiekiem i Bogiem. Również kierunek analityczny, pomimo swej początkowej krytycznej oceny sensowności wyrażeń języka religijnego, zaczyna rozwijać interesujące koncepcje filozofii języka, oceniając różne funkcje języka religijnego, niekoniecznie o charakterze deskryptywnym. Nawet tak areligijny nurt myślenia, jakim jest postmodernizm, otwiera się dzisiaj na religijny wymiar człowieka (Vattimo, Derrida).</p>
                     <p>Wśród wielu współczesnych nurtów filozoficznych hermeneutyka z pewnością nie należy do nurtu marginalnego. Wystarczy wspomnieć nazwiska filozofów</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FILOZOFIA RELIGII W RAMACH FILOZOFII DIALOGU</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SZCZYRBA</surname>
                           <given-names>KS. SŁAWOMIR</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nie jest sprawą łatwą przedstawić koncepcję filozofii religii w ramach filozofii dialogu, ponieważ sama filozofia dialogu, jej rozumienie, niesie ze sobą niemałe wyzwanie. „Wśród bardzo licznych i skomplikowanych prądów XX wieku filozofia dialogu nie jest rzeką, która płynie szczególnie wartko i rozlegle. Nie jest to filozoficzna Amazonka czy Nil, sądzę jednak, że w miarę upływu czasu ten nurt myślenia będzie się poszerzał” – pisał we wstępie do swojej książki<italic>Filozofia dialogu</italic>(Poznań 2005, s. 9) J.A. Kłoczowski OP. Dopiero w latach siedemdziesiątych dwudziestego wieku filozofia dialogu zaczęła zdobywać sobie prawa akademickie. Jesteśmy zatem świadkami pewnego zjawiska<italic>in statu viae.</italic>Czy jest</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PROBLEM DOŚWIADCZENIA RELIGIJNEGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>OP</surname>
                           <given-names>JAN A. KŁOCZOWSKI</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Jaka jest struktura tego fascynującego zjawiska, określanego przez nas w Europie, za Cyceronem i Laktancjuszem, terminem<italic>religio?</italic>Mówi się, że religia to – od<italic>religare</italic>– więź. Ale każda więź jest relacją, czyli czymś, co nie jest martwym przedmiotem, lecz rzeczywistością dynamiczną, która się staje, urzeczywistnia i ulega rozprzężeniu. Jaka jest ontologiczna struktura religii?</p>
                     <p>Religia jest wydarzeniem, rzeczywistością dynamiczną. Do jej badania można przystępować od strony opisu treści doktrynalnych, obrazu świata, człowieka i Boga. Jest jednak sprawą bardzo ważną, aby nie traktować poszczególnych religii jako sztywnych, doktrynalnych systemów: religia jest nade wszystko wydarzeniem, jakie ma miejsce pomiędzy Bogiem (bogami) a człowiekiem, wydarzeniem</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RACJONALNOŚĆ WIARY RELIGIJNEJ W DOBIE NOWEGO ATEIZMU</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>WSZOŁEK</surname>
                           <given-names>KS. STANIŁSAW</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>293</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Zanim podejmiemy temat właściwy, zwróćmy uwagę na kluczowe terminy. Chodzi o pojęcia, takie jak: rozum, wiara, nauka, religia, teologia, które w debacie światopoglądowej i dyskursie naukowym używane są w różny sposób, co ma niebagatelne konsekwencje dla ewentualnego rozstrzygnięcia dyskutowanego problemu. Sens kluczowych pojęć najczęściej kryje się w kontekście toczonych debat. Już proste nazewnictwo sugeruje pewne znaczenia pojęciowe. Jeśli na przykład omawianą problematykę określimy mianem „nauka – wiara”, to problem zdaje się mieć naturę duchową i psychologiczną. Można by go zaanonsować pytaniem: jak naukowiec może być człowiekiem wierzącym? Jeśli mówimy o relacji „nauka – teologia”, to rozważamy wzajemny stosunek dwóch dyskursów: naukowego i</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RELIGIA I PRAWDA.</title>
                     <subtitle>FILOZOFIA RELIGII, APOLOGIA RELIGII, DIAGNOSTYKA RELIGII</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MOSKAL</surname>
                           <given-names>KS. PIOTR</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>317</fpage>
                  <abstract>
                     <p>W prezentowanym poniżej tekście charakteryzuję trzy nietożsame ze sobą procedury poznawcze: uprawianą przez siebie filozofię religii, apologię religii katolickiej i diagnostyczną czynność rozpoznania religii prawdziwej.</p>
                     <p>W monografi i<italic>Religia i prawda</italic>¹ zarysowałem swoją propozycję filozo- ficznej refleksji nad religią. Propozycja ta jest zainteresowana kategorią prawdy jako transcendentalnej właściwości bytu, prawdy jako prawdziwości ludzkiego działania i wreszcie samymi czynnościami poznania prawdy.</p>
                     <p>We wstępie monografii prezentuję przyjętą przez siebie koncepcję filozoficznego namysłu nad religią. Sprawa przedmiotu filozofii religii tylko na pierwszy rzut oka może wydawać się bezproblemowa. Świat tego, co zwyczajowo oznaczamy terminem „religia”, jest bardzo zróżnicowany. Dla chrześcijan jednym i tym</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RELIGIA A ALTERNATYWNE RUCHY RELIGIJNE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>PTASZEK</surname>
                           <given-names>ROBERT T.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>337</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Zjawisko, o którego badaniach traktuje ten tekst¹, określane jest zazwyczaj jako „sekty” albo „nowe ruchy religijne”. Jednak obie te nazwy nie są neutralne aksjologicznie. Nazwa „sekta” ma zdecydowanie negatywne konotacje, natomiast określenie „nowy ruch religijny” dowartościowuje te wspólnoty, jako że – przynajmniej w naszej kulturze – nowość traktowana jest zazwyczaj jako zaleta².</p>
                     <p>Posługiwanie się określeniami mającymi wartościujący charakter utrudnia bezstronną prezentację analizowanego zjawiska, dlatego na jego określenie używam terminu „alternatywne ruchy religijne”. Jest on nie tylko neutralny aksjologicznie, lecz ponadto wskazuje, że istotę tych ruchów stanowi wykorzystywanie idei występujących w myśli europejskiej (a w wielu wypadkach także w kulturach Indii i Dalekiego</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FILOZOFIA RELIGII – SPOSOBY I MOŻLIWOŚCI NAUCZANIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SOCHOÑ</surname>
                           <given-names>KS. JAN</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>365</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Podejmując się nauczania filozofii religii, wychodzę od zarysowania trudności, jakie wiążą się z faktem istnienia religii. Wyznacza ona bowiem zawiły krąg zagadnień natury historycznej, metodologicznej, światopoglądowej i zgoła metafizycznej. Nie ma przecież takiego oglądu religii, który byłby całkowicie autonomiczny, pozbawiony związków z określonym i już ukształtowanym rozpoznaniem dotyczącym świata oraz człowieka. Wypada przyjąć, że każde rozumienie czegokolwiek poprzedzone bywa przez swoiste przedrozumienie, co oznacza, że zanim przystąpimy do filozoficznej refleksji nad religią (religiami?), dysponujemy już własnym rozumieniem świata i poglądami na to, co przychodzi nam interpretować. Po prostu metoda przyjęta w badaniach musi, chcąc nie chcąc, w pewien sposób determinować</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj5d.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INDEKS OSOBOWY</title>
                  </title-group>
                  <fpage>377</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
