<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt17t76vt</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicología jungiana</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicoanálisis</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Psychology</subject>
         <subject>Art &amp; Art History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Psicoplástica</book-title>
         <subtitle>Un camino simbólico</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>BARRAZA</surname>
               <given-names>VERÓNICA</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789561413634</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789561415683</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones UC</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago, Chile</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>Inscripción Nº 231.678</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt17t76vt"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Psicoplástica. Un camino simbólico es un viaje a través de las imágenes mentales y de la forma en que estas se plasman y manifiestan en nuestro mundo cotidiano. Imagen mental e imagen material dialogan mediante el uso sensible y dirigido de recursos plásticos en pos de escudriñar en el enigmático mundo interno de los seres humanos. A través de la psicoplástica tenemos posibilidad de dar forma a lo invisible, a esas imágenes que surgen desde las profundidades insondables del inconsciente y que traen noticias de lo que sucede en ese universo vasto e infinito que está más allá del territorio de la conciencia. Este libro penetra en los fundamentos teóricos de la psicoplástica, en los conceptos que ella implica y en las metodologías para aplicarla adecuadamente en los diversos ámbitos en los que la imagen es capaz de abrirnos caminos que desconoemos.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="104"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mi experiencia como artista visual y profesora universitaria de arte, así como mi enorme interés por el alma humana y sus vicisitudes, me han llevado a dedicar gran parte de mi vida a experimentar diferentes caminos para escudriñar en las infinitas facetas de nuestro misterioso mundo interno y en las imágenes que de él surgen. Esta inquietud me condujo también a realizar un magíster en psicología analítica junguiana para llegar a comprender a fondo el pensamiento del notable psiquiatra y psicólogo suizo, creador de la psicología analítica, C.G. Jung, para quien las imágenes eran el mejor camino para comprender nuestra</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>CONCEPTOS BÁSICOS DE PSICOLOGÍA ANALÍTICA JUNGUIANA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>DURANTE SU VIDA, Jung penetró en muchos temas relacionados con la psiquis y escribió acerca de ellos para un público experto, lo que sin duda complejiza su lectura para quienes no pertenecen necesariamente a su campo de estudio. Esto hace que muchos de los conceptos establecidos por Jung sean poco comprendidos e incluso deformados.</p>
                     <p>Para poder penetrar de manera óptima en el ámbito de la psicoplástica, comenzaré por exponer algunos de los conceptos fundamentales de la psicología analítica junguiana. En primer lugar, Jung concibió a la psique como la totalidad de los procesos psicológicos. De esta forma, la psique consta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>QUÉ ES LA PSICOPLÁSTICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>EN ESTE CAPÍTULO definiré<italic>psicoplástica</italic>en forma muy sintética, considerando para ello, en primer término, algo básico, pero no menor, como es la composición del término mismo. En primera instancia, parece obvio que la palabra<italic>psicoplástica</italic>no considera en su estructura el concepto de arte pues su definición – como explico en la introducción–considera a la<italic>plástica en su sentido más amplio</italic>. Esta definición da pie para considerar, dentro de lo que el concepto define, variadas técnicas y recursos que nos permiten la construcción de imágenes, base esencial de la psicoplástica, y no necesariamente la producción de obras artísticas que,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>IMAGEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>EL CONCEPTO DE “imagen” ha sido usado bajo innumerables definiciones y por muchos y muy variados autores, y si bien hay en ellos algunos rasgos conceptuales similares, para efectos de este libro y por la importancia que reviste la imagen en el desarrollo de la psicoplástica, haré una diferencia entre dos tipos de imágenes que nos interesan: imagen mental o interna e imagen material o externa, cada una de las cuales tiene sus particularidades, propiedades e historia por lo que les dedicaré a cada una, un espacio particular.</p>
                     <p>El tema de la creación de las imágenes mentales ha sido una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>APLICANDO LA PSICOPLÁSTICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>LO QUE SEÑALARÉ en este capítulo, a modo de indicaciones a seguir, ha sido concebido para ser aplicado a distintos grupos de personas en la modalidad de<italic>taller</italic>⁵. La aplicación individual también es posible, sin embargo, en este último caso hay un menoscabo importante en la relación con el otro, cuyo aporte es significativo al momento de comparar resultados y descubrir cada uno su imaginario personal. Esta instancia sin duda contribuye de manera considerable al proceso de individuación.</p>
                     <p>Es de la mayor importancia que el taller sea dirigido por un facilitador o guía que se haya formado en psicoplástica y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>ESTUDIO DE CASO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>EL PLANTEAMIENTO DE un caso es siempre una oportunidad para comprender a cabalidad la aplicación de un modelo, por lo que a continuación describo y explico los pasos seguidos en el desarrollo de una actividad específica de psicoplástica y luego presento el caso particular de una integrante del grupo en el taller. En la actividad escogida se verifican todas las etapas de manera muy característica, se ejemplifican las problemáticas que aborda la psicoplástica y se extraen conclusiones fundamentales para comprender los procesos que se comprueban en quien experimenta la influencia que ejercen sobre él sus propias imágenes.</p>
                     <p>Está conformado por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A MODO DE CONCLUSIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>COMENZARÉ ESTAS CONCLUSIONES con un planteamiento de Hillman (2000), para quien la libertad de imaginar puede tener lugar en cualquier situación y no solo en el tratamiento terapéutico.</p>
                     <p>La experiencia adquirida a través de la aplicación de la psicoplástica, en muchos y diversos grupos de personas, me ha hecho visualizarla como una instancia vincular que integra e interrelaciona en forma viva y activa a quien guía el taller, a los participantes y al espacio de la propia actividad.</p>
                     <p>Este espacio creado es análogo al<italic>espacio transicional</italic>postulado por Winnicott (1971) para referirse a un territorio que no está en el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>100</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t76vt.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>101</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
