<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctt1k232t8</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Repensar la Universidad. Reflexión histórica de un problema actual</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>MORENO</surname>
               <given-names>JUAN ALFREDO OBARRIO</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>MARÍ</surname>
               <given-names>JOSÉ MIGUEL PIQUER</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>07</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490854228</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490854648</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Juan Alfredo Obarrio Moreno</copyright-holder>
         <copyright-holder>José Miguel Piquer Marí</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k232t8"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Nuestra experiencia docente y las lecturas que hemos recogido a lo largo de los paseos que hemos dado por ciertas áreas del conocimiento, y que ahora nos gustaría compartir con quienes se acercan a estas páginas, nos han mostrado que toda una corriente de pensamiento, que se extiende desde la Antigüedad hasta nuestra más reciente actualidad, ha venido formulando un modelo de formación intelectual que bien pudiera ser la base para resolver los problemas a los que se enfrenta la cultura contemporánea. Es la deuda infinita que hemos contraído con aquellos pensadores cuya larga sombra se cierne sobre el horizonte de quienes han tratado de prolongar, en la modernidad, esa práctica perversa de la palabra escrita, de esa palabra que Platón llamó Filosofía, y que nosotros, en nuestro espejo imaginario, llamamos saber.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I.</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con esta inquietante reflexión inicia el profesor Alejandro Llano su artículo sobre el ocaso de las humanidades. Inquietante sí, pero no carente de razón. En su análisis, el autor acierta al señalar que se ha “encendido una alerta roja” en el ámbito de las disciplinas humanísticas; una alerta que, por desgracia, no sólo afecta al campo de las humanidades, sino que se extiende como una marea negra por todas las ramas del saber. ¿Cuál es la causa?, se preguntará el sufrido lector: una reforma de los planes de estudio incardinada hacia el rendimiento económico y la tecnificación del saber, que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II.</label>
                     <title>LA UNIVERSIDAD:</title>
                     <subtitle>BÚSQUEDA O FRAGMENTACIÓN DEL SABER</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La reflexión sobre la Universidad es un tema objeto de debate y de análisis entre los intelectuales de todas las épocas. En concreto, en 1969 Sartre llamó la atención sobre la crisis que latía en la Universidad: “A partir del momento en que la finalidad es satisfacer las necesidades de ejecutivos de la industria privada, hay forzosamente una selección, puesto que es falso, al contrario de lo que se cree a menudo, que exista una armonía entre el desarrollo de una sociedad capitalista avanzada y el aumento de especialistas que resulte de este desarrollo. Hay, al contrario, una desarmonía completa.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III.</label>
                     <title>LA PAIDEIA GRIEGA:</title>
                     <subtitle>EL MÉTODO SOCRÁTICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Seguramente el recordado apotegma de Eugenio D’Ors: “Lo que no es tradición es plagio”<sup>43</sup>es, cuando menos, algo exagerado, pero la postergación y el olvido, cuando no el menosprecio de lo clásico por nuestras autoridades políticas y educativas es el reflejo de una sociedad que reniega de un saber y de una cultura que han conformado los pilares de nuestra civilización, de nuestra forma de ser y de actuar; de una cultura que es recordada y memorizada en un memorable pasaje de<italic>Fahrenheit 451</italic>, aquél que narra cómo un grupo de hombres y mujeres, a contracorriente de una sociedad que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV.</label>
                     <title>LA HUMANITAS ROMANA:</title>
                     <subtitle>CICERÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como acabamos de ver, la preocupación por el saber no es un tema novedoso, propio de la sociedad en que vivimos, sino que es un debate constante en la Historia del pensamiento, como lo demuestra el hecho de que hace veintiún siglos un romano paradigmático y controvertido como Marco Tulio Cicerón había escrito y reflexionado sobre el alcance y la importancia de la oratoria, de un conocimiento que impregna la vida privada y la pública, y lo hizo al estilo del más puro jurista de la Roma clásica: desde la genuina argumentación política y judicial<sup>154</sup>. La razón que le movió</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V.</label>
                     <title>EL SABER EN LA EDAD MEDIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como señala Haskins, el nacimiento de la Universidad en la Edad Media es fruto del despertar intelectual que se origina con el renacimiento cultural del siglo XII<sup>259</sup>, momento en que, a diferencia de los siglos precedentes, las bibliotecas no sólo estaban dotadas con ejemplares de la Biblia, de los textos de la<italic>Patrología latina</italic>, es decir, de las obras de los Padres de la Iglesia, de algún libro del oficio divino, de vidas de santos, de las obras de Boecio y tal vez de algún clásico latino, sino que ya se podía encontrar -junto a éstas obras- el<italic>Corpus Iuris</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI.</label>
                     <title>LOS STUDIA HUMANITATIS:</title>
                     <subtitle>EL SABER EN EL HUMANISMO RENACENTISTA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tradicionalmente, una parte de la historiografía ha venido reivindicando la idea que sostiene que el Renacimiento supuso un cambio o una ruptura con el ideal del medievo. Un ejemplo de esta concepción de la Historia la hallamos en la clásica obra de Jacob Burckhardt,<italic>La cultura del Renacimiento en Italia</italic>, donde, ante la oscuridad, la barbarie y la superstición que ha caracterizado la era anterior<sup>452</sup>, el Renacimiento se concibe como una nueva etapa de esplendor del pensamiento clásico, como “una nueva luz” que lleva al hombre a convertirse en el centro de las miradas de la ciencia y de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VII.</label>
                     <title>LOS CAMINOS DEL SABER EN EL ÁMBITO UNIVERSITARIO:</title>
                     <subtitle>SIGLOS XVIII-XIX</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Señalaba E. H. Carr en su clásico<italic>¿Qué es la Historia?</italic>que cualquiera que sucumba a la “herejía” de pensar que la Historia consiste únicamente en la compilación del mayor número posible de hechos irrefutables y objetivos “tendrá que abandonar la historia por considerarla un mal trabajo, y dedicarse a coleccionar estampillas… o acabará en un manicomio”. A su juicio, el “fetichismo de los hechos”<sup>596</sup>se ve con frecuencia complementado por lo que denomina el “fetichismo de los documentos”<sup>597</sup>. Esto no quiere decir que tanto los hechos como los documentos no son esenciales para la labor historiográfica, sino que, para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VIII.</label>
                     <title>VISIÓN Y MISIÓN DE LA UNIVERSIDAD EN EL SIGLO XX</title>
                  </title-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La pregunta sobre el papel que juega la Universidad, y el lugar que ocupa en la sociedad como entidad educativa, constituyó un interrogante y una reflexión en voz alta que acompañó a buena parte de los intelectuales del siglo XX, quienes -muy a menudo- vieron en ella el declinar de una época y de un saber que había conformado la historia de nuestra cultura.</p>
                     <p>Dentro del debate de ideas que la Universidad originaba a mediados del siglo XX, Jacques Derrida, en su lección “Las pupilas de la Universidad. El principio de razón y la idea de la Universidad”, pronunciada en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VIII.</label>
                     <title>EL SABER EN LA UNIVERSIDAD DEL SIGLO XXI:</title>
                     <subtitle>EL PLAN BOLONIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>293</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La escuela de la Teoría Crítica de la sociedad tuvo como baluarte el texto<italic>Dialéctica de la Ilustración</italic>, escrito por Max Horkheimer y Teodoro Adorno durante sus primeros años de exilio en Estados Unidos. En el Prólogo de 1944-47, los autores se lamentaban del lastimoso estado de la tradición científica occidental, hasta el punto de afirmar “que pese a ver observado desde hacía muchos años, que en la actividad científica moderna, las grandes invenciones se pagan con una creciente decadencia de la cultura teórica, creímos, no obstante, poder seguir esa actividad hasta tal punto que nuestra contribución se limitase preferentemente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IX.</label>
                     <title>EPÍLOGO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>331</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cabe concluir. Y cabe hacerlo reconociendo que la bibliografía sobre el devenir del Saber y de la Universidad es demasiado extensa y especializada para que un único estudio pueda dominarla. No ha sido ésta nuestra intención, sino el plantearnos ¿cómo podemos contribuir a levantar las conciencias en torno a esta cuestión que nos parece crucial para el devenir de la Cultura y el desarrollo de nuestros estudiantes? ¿Y cómo hacerlo desde una dimensión teórica, muy alejada de los gráficos y de las estadísticas al uso? Desde esa dimensión reflexiva con la que se interrogaba Marc Bloch sobre el valor y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>X.</label>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>337</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232t8.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>351</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
