<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k85db7</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Linguistics</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Memoria retórica y experiencia estética. Retórica, Estética y Educación</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Zarzo</surname>
               <given-names>Esther</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>15</day>
         <month>06</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490858318</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490858660</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Esther Zarzo</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k85db7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Memoria retórica y experiencia estética. Retórica, Estética y Educación</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La presente investigación se propone el estudio de dos importantes objetos humanísticos, no en el sentido paralelo y restrictivo de una doble constitución monográfica sino con el propósito último de alcanzar a determinar sus mutuas relaciones. El primero de ellos, la memoria retórica, es propio de la mentalidad clásica. El segundo, el concepto de experiencia, eminentemente moderno. La historia del arte de la memoria desfallece cuando emerge la historia de la experiencia. Sin embargo ambos elementos parecen estar en crisis en la actualidad. El arte de la memoria, en proceso de aminoración desde el siglo pasado, raya la extinción. La</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Memoria:</title>
                     <subtitle>Sobre palabras y lugares</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El sustantivo latino<italic>memoria</italic>deriva de<italic>memor, -oris</italic>, aquel que recuerda, del verbo<italic>memini</italic>, ‘recordar’, cuya raíz indoeuropea *mn-ā, presente así mismo en la palabra griega μνήμη, también da lugar a<italic>mens, mentis</italic>, ‘mente’. Originalmente, μνήμη significaba ‘fijar’, ‘grabar’, ‘incrustar’, ‘mantener’. Como es notorio, las lenguas europeas recibieron y adaptaron fielmente el término latino<italic>memoria</italic>, ofreciendo tan sólo la alternativa relevante germánica<italic>Gedächtnis</italic>, de<italic>denken, gedacht</italic>, ‘lo pensado’.</p>
                     <p>Es de notar que el campo semántico de ‘memoria’ presenta en relación próxima ‘recuerdo’ y ‘reminiscencia’, términos que tras el mismo prefijo intensivo remiten a<italic>cor, cordis</italic>el primero; y a<italic>mens,</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>La problematización griega de la memoria</title>
                  </title-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es necesario empezar por algo consabido: en la Grecia arcaica imperaba una visión general del conocimiento según la cual ‘saber’ es ‘recordar’. Esto se fundaba, tal como explica Jean-Pierre Vernant a propósito de los “Aspectos míticos de la memoria y del tiempo”<sup>110</sup>, en distintas nociones heredadas de una amplia mitología de la reminiscencia, con las divinidades complementarias de Μνημοσύνη y Λήθη.</p>
                     <p>Siguiendo el estudio de Vernant, desde su mismo origen el tratamiento de la memoria ha distinguido una naturaleza dual. Por un lado, la memoria se relaciona con la experiencia temporal y la historia; y por el otro con el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>Epistemología y arte de la memoria</title>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se tiene noticia a través de Cayo Suetonio de un edicto de 161 a.C. por el cual los rétores y filósofos griegos que ejercían como profesores privados de retórica en Roma eran expulsados de la ciudad, como reacción a un tipo de ejercicio retórico consistente en defender públicamente una posición y su contraria persuadiendo igualmente de ambas<sup>254</sup>. Tal poder de convicción, además de la democratización consustancial de la disciplina, significaba un peligro esencial e inasimilable para la clase senatorial dominante. Sabemos que hasta el 92 a.C. no se encuentran escuelas de retórica romanas; únicamente queda constancia de la de Plocio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Experiencia:</title>
                     <subtitle>SOBRE PALABRAS Y LUGARES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tanto el sustantivo latino<italic>experientia</italic>como el griego ἐμπειρία, un compuesto de πεῖρα, están construidos sobre la raíz muy rentable en todas las lenguas indoeuropeas, que se presenta en alternacia vocálica,<italic>per / por</italic>, dando lugar así a palabras como πόρος o<italic>porta</italic>, y a unas preposiciones o prefijos muy reconocibles. Entraña pues la idea de discurrir a través de un lugar determinado, con obstáculos concretos, sin origen, destino o camino trazado, μέθοδος. ‘Andar viajando’ sería, a juicio de Ortega y Gasset<sup>645</sup>, la vivencia originaria que da sentido al conjunto. Fórmula que implica una relación o encuentro con algo, un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Problematización griega de la experiencia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El problema teórico de la experiencia no existe propiamente en el pensa-miento griego. No obstante, sí hubo aproximaciones iniciales a los fenó-menos que hoy día se engloban bajo el título de experiencia así como por las impresiones sensoriales, pero no se empleó el término ἐμπειρία sino el de αἴσϑησις en contraposición con νόησις.</p>
                     <p>Aunque αἴσϑησις por extensión puede referirse a la generalidad de la impresión sensorial, originariamente se refiere al sentido del oído. Posible derivado del verbo αΐω y probablemente de la misma raíz que produce<italic>audio</italic>en latín, αἴσϑησις se refiere al sentido de la audición y a su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>Evolución y límites del concepto de experiencia en la modernidad</title>
                  </title-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es bien sabido que el debate epistemológico del siglo XVIII se centra en superar el dualismo heredado en sus distintas versiones. El dualismo metafísico encallado en la oposición entre arquetipo ideal / acontecimiento físico, necesidad / contingencia; el gnoseológico con el enfrentamiento entre razón y fe, razón / sentidos; el dualismo ético entre conocimiento y acción, teoría / práctica, hecho / valor. Es en este contexto marcado por el enfrentamiento entre razón y sentidos donde la experiencia asume por primera vez el rango de problema epistemológico. De otra parte, la evolución tanto de la Poética como del Arte y el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Experiencia de la memoria y el tiempo.</title>
                     <subtitle>Dificultades actuales</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>297</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A lo largo de la investigación se han ido revelando, por relaciones de comparación entre la situación actual y el pensamiento clásico reconstruido, las notables reducciones que hoy constriñen la experiencia de la memoria y el tiempo. El arte de la memoria, como se ha visto, ofrecía una técnica para visualizar de manera humanística lo no visualizable, a fin de elaborar y dis-poner el conocimiento para su empleo en situaciones futuras, y así orientarse en un tiempo propio erigido sobre las distinciones entre recuerdo, deseo y esperanza. La pregunta que se plantea es si existe algún lugar en la sociedad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Recuperación de la experiencia estética de la memoria y el tiempo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>305</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Cartas sobre la educación estética del hombre</italic>
                        <sup>994</sup>de Schiller constituye el impulso inicial de esta investigación, y a lo que hemos tratado de abrirle paso a través de ella; del mismo modo que era el deseo lo que movía y lo que venía a la presencia a través de la experiencia.</p>
                     <p>Se trataba de reconstruir una experiencia alternativa a la experiencia moderna de raíz ilustrada. Es bien conocida la crítica de Schiller a la cultura teórica de la ilustración a la que consideraba conducente a la enajenación esencial del hombre por su imposición de la dualidad y su propuesta alterna-tiva</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Aplicación del arte de la memoria en la Era Digital</title>
                  </title-group>
                  <fpage>311</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>319</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85db7.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>343</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
