<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Medina Echavarría, José, 1903-1977</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Influencia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sociología</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">España</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Siglo XX</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sociología</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Siglo XX</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>José Medina Echavarría y la sociología como ciencia social concreta (1939-1980)</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>López</surname>
               <given-names>Laura Angélica Moya</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>26</day>
         <month>04</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074624229</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074625721</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A.C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt15hvvkf"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra pretende reconocer a uno de los clásicos de la sociología iberoamericana como lo fue José Medina Echavarría (Castellón de la Plana 1903-Santiago de Chile 1977), y mostrarlo como un antecesor y contemporáneo de nuevas generaciones de científicos sociales. Recordar para conocer la sociología de Medina Echavarría es el objetivo de este libro, cuyas coordenadas interpretativas articularon la sociología en México, la teoría de la historia y la historia conceptual. Se ofrece al lector una perspectiva novedosa de la producción intelectual del autor en los años formativos y durante su largo exilio en sus respectivas escalas: México, Puerto Rico y Chile. En cada escenario, se entretejen los trazos biográficos con el gran peso de la experiencia de la temporalidad histórica y vital en el discurso sociológico, permeado también por el circunstancialismo y el historicismo, la sociología weberiana, el férreo cuestionamiento frente al funcionalismo, así como por sus críticas a los modelos modernizadores para América Latina.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[Illustration]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN GENERAL</title>
                     <subtitle>LA OBRA DE JOSÉ MEDINA ECHAVARRÍA BAJO LAS COORDENADAS DE LA HISTORIA DE LA SOCIOLOGÍA Y LA HISTORIA CONCEPTUAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las investigaciones sobre la historia y la sociología académica en nuestro país se han realizado en un contexto amplio de explicación sobre el desarrollo de las ciencias sociales y su proceso de institucionalización y profesionalización a lo largo del siglo XX.¹ Estas reflexiones se llevaron a cabo bajo diversas interrogantes referidas, por ejemplo, a la formación de comunidades disciplinares, a los procesos de recepción del pensamiento sociológico o la transmisión generacional de legados intelectuales. En cada una de estas vetas de investigación podemos identificar los criterios de la selección de las fuentes y las líneas interpretativas en las que cada</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I.</label>
                     <title>ELEMENTOS PARA UNA HISTORIA DE LA INSTITUCIONALIZACIÓN DE LA SOCIOLOGÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El punto de partida de la investigación realizada en torno a la obra de José Medina Echavarría, consiste en analizar los fundamentos, planteamientos y derivaciones de su pensamiento sociológico a partir de una de las preocupaciones que perduraron a lo largo de toda su producción intelectual: el papel de las ciencias sociales, en la crisis cultural europea. El vínculo entre conocimiento científico social y los acuciantes problemas de las primeras décadas del siglo XX, se convirtieron en el impulso con el que colaboró en diversos frentes, en la institucionalización de la sociología a lo largo de casi medio siglo de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II.</label>
                     <title>EL EXILIO DE JOSÉ MEDINA ECHAVARRÍA EN MÉXICO Y SUS CONTRIBUCIONES A LA INSTITUCIONALIZACIÓN DE LA SOCIOLOGÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La fundación de la Sección de Economía, dentro de la Facultad de Derecho en 1929, del Instituto de Investigaciones Sociales en 1930, el Centro de Estudios Sociales de El Colegio de México (1943-1946) y posteriormente de la Escuela Nacional de Ciencias Políticas y Sociales en 1951 representaron los primeros intentos por establecer espacios físicos y simbólicos que posibilitaran el ejercicio de ciencias sociales, como la economía y la sociología.¹ Sin embargo, la conformación de un discurso e investigación identificable en términos disciplinares, requiere de un cuerpo conceptual y un lenguaje que acote y defina los términos de sus objetos del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III.</label>
                     <title>EL PROCESO DE INSTITUCIONALIZACIÓN DE LAS CIENCIAS SOCIALES EN AMÉRICA LATINA Y LA SOCIOLOGÍA EN CHILE:</title>
                     <subtitle>HACIA LA CONSOLIDACIÓN DE LA SOCIOLOGÍA CIRCUNSTANCIADA DE MEDINA ECHAVARRÍA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A partir de 1946 y hasta 1952, después de la estancia mexicana, Medina Echavarría continuó su labor docente en la Universidad de Puerto Rico. A excepción de coincidir con Juan Ramón Jiménez y Francisco Ayala, la isla era un lugar carente de comunidades intelectuales, tradiciones de investigación o de producción editorial que retroalimentaran su vocación sociológica. Los seis años que Medina vivió en Puerto Rico son vistos por varios estudiosos de su obra y por el propio autor, como escasamente productivos, de dispersión temática y de cierto letargo intelectual que lo llevarían a desplazarse a un escenario geográfico “más latinoamericano.”</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV.</label>
                     <title>LA MODERNIDAD Y SU CRISIS COMO HORIZONTE TEMPORAL EN LA OBRA DE JOSÉ MEDINA ECHAVARRÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El concepto de modernidad corresponde a uno de los muchos criterios de ordenación cronológica y de interpretación presentes en el pensamiento histórico permeándolo de un profundo contenido dinámico y a veces evolutivo. Es un concepto de época que permite la formación de un sentido histórico y a la vez puede considerarse como una herramienta metodológica de investigación, pues delimita temáticas y objetos de investigación (Zima, 2004). Medina no habló propiamente del concepto modernidad; sin embargo, el orden de las preocupaciones, los referentes intelectuales y las ideas orientadoras del futuro son claramente identificables con este concepto. Debido a que esta categoría</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V.</label>
                     <title>HISTORIA, FILOSOFÍA Y REFLEXIÓN TEÓRICA.</title>
                     <subtitle>HACIA UNA DEFINICIÓN DEL CONCEPTO DE SOCIOLOGÍA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>279</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el capítulo anterior hemos expuesto uno de los momentos más importantes de la trayectoria intelectual de Medina al reflexionar en torno a la crisis del proyecto de la modernidad. A partir de su reflexión-diagnóstico sobre el tema nos aproximamos a la experiencia de la temporalidad vivida del autor, y cómo fue asimilada y elaborada a partir de la reflexión histórica, filosófica y teórica. Este proceso tuvo lugar en una de las circunstancias más agudas de su vida en la que se conjugaron la vivencia de vacío existencial, la observación desde América Latina de los acontecimientos europeos, el desarraigo político</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI.</label>
                     <title>LOS CONCEPTOS DE DESARROLLO, PLANEACIÓN Y RACIONALIDAD:</title>
                     <subtitle>LA SOCIOLOGÍA ECONÓMICA DE JOSÉ MEDINA ECHAVARRÍA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>331</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las reflexiones sobre los escenarios del desarrollo económico en América Latina tuvieron en las teorías de la modernización en auge hacia mediados del siglo XX, una de las principales fuentes de orientación teórica y metodológica. La incorporación de José Medina Echavarría a la CEPAL a partir de 1952 y hasta 1977 se tradujeron en la escritura de una serie de ensayos y libros que reflejan cierta tensión entre la trayectoria académica y el discurso sociológico e histórico presente en las obras de las primeras décadas, y el desarrollo de nuevas tareas intelectuales en el organismo internacional permeadas por el auge</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>401</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La interpretación propuesta en este libro supuso dejar de lado factores que pueden resultar claves en una historia de la sociología centrada en el papel de las elites intelectuales, sus querellas y pasiones, sus filias y fobias, sus redes, las intenciones y los resultados de la acción, como es propio de las biografías intelectuales o de textos como las memorias personales. Estos son, sin duda, invaluables fuentes de registro del pasado, cuyo sello distintivo es el recuerdo de los individuos. Sin embargo, esta perspectiva de análisis resultó incompatible con el objetivo trazado en la investigación, centrada en proponer una interpretación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ARCHIVOS HISTÓRICOS CONSULTADOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>419</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>421</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANEXO 1</title>
                  </title-group>
                  <fpage>453</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANEXO 2</title>
                  </title-group>
                  <fpage>475</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvvkf.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>501</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
