<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Religion</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Laudato Si</book-title>
         <subtitle>Carta encíclica de S. S. Francisco. Sobre el cuidado de la casa común</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <role>Carta Encíclica de</role>
            <string-name>S.S. Francisco</string-name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>06</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789561416185</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789561417649</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones UC</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago de Chile</publisher-loc>
      </publisher>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1djmfj2"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La nueva Encíclica del papa Francisco, Laudato si’, sobre el cuidado de la casa común, se centra en el cuidado de la tierra y las relaciones humanas que en ella se desarrollan. Es un texto con un fuerte acento social en torno al concepto de ecología integral, como paradigma capaz de articular las relaciones fundamentales de la persona: con Dios, consigo misma, con los demás seres humanos y con la creación. En el centro del recorrido de la Laudato si’ encontramos este interrogante: “¿Qué tipo de mundo queremos dejar a quienes nos sucedan, a los niños que están creciendo?" y sobre ella se plantea una serie de preguntas sobre el sentido de la vida, el trabajo y las relaciones sociales, entre otras. Si bien el mensaje de Francisco generará un impacto sobre las importantes y urgentes decisiones en el ámbito político ambiental, el texto posee una eminente riqueza “magisterial, pastoral y espiritual" propios de su naturaleza, cuya amplitud, profundidad y mensaje no pueden reducirse al aspecto de las determinaciones de las políticas ambientales.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[i]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Laudato si’, mi’ Signore</title>
                  </title-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. «Laudato si’, mi’ Signore» — «Alabado seas, mi Señor», cantaba san Francisco de Asís. En ese hermoso cántico nos recordaba que nuestra casa común es también como una hermana, con la cual compartimos la existencia, y como una madre bella que nos acoge entre sus brazos: «Alabado seas, mi Señor, por la hermana nuestra madre tierra, la cual nos sustenta, y gobierna y produce diversos frutos con coloridas flores y hierba».¹</p>
                     <p>2. Esta hermana clama por el daño que le provocamos a causa del uso irresponsable y del abuso de los bienes que Dios ha puesto en ella. Hemos crecido pensando</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO PRIMERO</label>
                     <title>LO QUE LE ESTÁ PASANDO A NUESTRA CASA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>17. Las reflexiones teológicas o filosóficas sobre la situación de la humanidad y del mundo pueden sonar a mensaje repetido y abstracto si no se presentan nuevamente a partir de una confrontación con el contexto actual, en lo que tiene de inédito para la historia de la humanidad. Por eso, antes de reconocer cómo la fe aporta nuevas motivaciones y exigencias frente al mundo del cual formamos parte, propongo detenernos brevemente a considerar lo que le está pasando a nuestra casa común.</p>
                     <p>18. A la continua aceleración de los cambios de la humanidad y del planeta se une hoy la intensificación de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO SEGUNDO</label>
                     <title>EL EVANGELIO DE LA CREACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>62. ¿Por qué incluir en este documento, dirigido a todas las personas de buena voluntad, un capítulo referido a convicciones creyentes? No ignoro que, en el campo de la política y del pensamiento, algunos rechazan con fuerza la idea de un Creador, o la consideran irrelevante, hasta el punto de relegar al ámbito de lo irracional la riqueza que las religiones pueden ofrecer para una ecología integral y para un desarrollo pleno de la humanidad. Otras veces se supone que constituyen una subcultura que simplemente debe ser tolerada. Sin embargo, la ciencia y la religión, que aportan diferentes aproximaciones a la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO TERCERO</label>
                     <title>RAÍZ HUMANA DE LA CRISIS ECOLÓGICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>101. No nos servirá describir los síntomas, si no reconocemos la raíz humana de la crisis ecológica. Hay un modo de entender la vida y la acción humana que se ha desviado y que contradice la realidad hasta dañarla. ¿Por qué no podemos detenernos a pensarlo? En esta reflexión propongo que nos concentremos en el paradigma tecnocrático dominante y en el lugar del ser humano y de su acción en el mundo.</p>
                     <p>102. La humanidad ha ingresado en una nueva era en la que el poderío tecnológico nos pone en una encrucijada. Somos los herederos de dos siglos de enormes olas de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO CUARTO</label>
                     <title>UNA ECOLOGÍA INTEGRAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>137. Dado que todo está íntimamente relacionado, y que los problemas actuales requieren una mirada que tenga en cuenta todos los factores de la crisis mundial, propongo que nos detengamos ahora a pensar en los distintos aspectos de una<italic>ecología integral</italic>, que incorpore claramente las dimensiones humanas y sociales.</p>
                     <p>138. La ecología estudia las relaciones entre los organismos vivientes y el ambiente donde se desarrollan. También exige sentarse a pensar y a discutir acerca de las condiciones de vida y de supervivencia de una sociedad, con la honestidad para poner en duda modelos de desarrollo, producción y consumo. No está de más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO QUINTO</label>
                     <title>ALGUNAS LÍNEAS DE ORIENTACIÓN Y ACCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>163. He intentado analizar la situación actual de la humanidad, tanto en las grietas que se observan en el planeta que habitamos, como en las causas más profundamente humanas de la degradación ambiental. Si bien esa contemplación de la realidad en sí misma ya nos indica la necesidad de un cambio de rumbo y nos sugiere algunas acciones, intentemos ahora delinear grandes caminos de diálogo que nos ayuden a salir de la espiral de autodestrucción en la que nos estamos sumergiendo.</p>
                     <p>164. Desde mediados del siglo pasado, y superando muchas dificultades, se ha ido afirmando la tendencia a concebir el planeta como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO SEXTO</label>
                     <title>EDUCACIÓN Y ESPIRITUALIDAD ECOLÓGICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>202. Muchas cosas tienen que reorientar su rumbo, pero ante todo la humanidad necesita cambiar. Hace falta la conciencia de un origen común, de una pertenencia mutua y de un futuro compartido por todos. Esta conciencia básica permitiría el desarrollo de nuevas convicciones, actitudes y formas de vida. Se destaca así un gran desafío cultural, espiritual y educativo que supondrá largos procesos de regeneración.</p>
                     <p>203. Dado que el mercado tiende a crear un mecanismo consumista compulsivo para colocar sus productos, las personas terminan sumergidas en la vorágine de las compras y los gastos innecesarios. El consumismo obsesivo es el reflejo subjetivo del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>189</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfj2.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>192</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
