<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08k3</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ch786r</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">HD82.E58 2014</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Développement économique</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Manuels d’enseignement supérieur</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Enjeux et défis du développement international</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Beaudet</surname>
               <given-names>Pierre</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Haslam</surname>
               <given-names>Paul A.</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>20</day>
         <month>09</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760321779</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760321770</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ch786r"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Dans un monde en crise multiple, le domaine du développement international a bien changé. Des pays dits « émergents » contestent l'espace qui était réservé auparavant aux pays dits « riches ». Des mouvements populaires d'une ampleur sans précédent occupent la rue. Des mégaentreprises deviennent aussi importantes que les États. Dans tout cela, de « vieux » démons persistent : la pauvreté extrême, l'exclusion, le non-respect des droits. Il faut de nouvelles solutions, de nouvelles manières de s'en sortir ; c'est ainsi que le monde du développement apparaît comme un gigantesque laboratoire.</p>
         <p>Dans cet ouvrage sont abordées les grandes thématiques de ce développement en changement. Le monde peut-il être changé ? Comment ? Qui sont les acteurs, ceux et celles qui peuvent agir ? Que dire des grandes institutions, l'ONU par exemple ? La place des femmes est devenue centrale dans tout processus de changement, en même temps persiste la discrimination. La dette, la famine, l'analphabétisme, les épidémies sont des problèmes complexes : peuvent-ils être surmontés ? Comment faire face aux grandes crises humanitaires qui résultent des guerres et des catastrophes qu'on dit « naturelles » ?</p>
         <p>Dans cet ouvrage écrit à plusieurs mains, on trouvera ce grand brassage d'idées qui parcourt le monde du développement et qui exprime mille voix, mille alternatives, partageant toutes cependant une volonté éthique et intellectuelle, à la recherche d'un monde plus juste, plus équitable, plus démocratique.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="493"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>iii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Remerciements</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xiii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BEAUDET</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 2008, les deux directeurs de cet ouvrage ainsi que Jessica Schäfer publiaient<italic>Introduction au développement international. Approches, acteurs et enjeux</italic>aux Presses de l’Université d’Ottawa. L’ouvrage actuel est la continuité de ce livre. Ses textes ont été totalement remaniés et plusieurs nouveaux chapitres, écrits par de nouveaux auteurs, viennent l’actualiser. Évidemment, le domaine du développement a bien évolué en six ans. Les effets des diverses crises économiques, financières, sociales, politiques et écologiques ont bousculé les actions des principaux acteurs. Mentionnons notamment:</p>
                     <p>Le krach boursier de Wall Street de 2007-2008 qui a contaminé l’ensemble du système financier mondial et précipité</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction à la première section</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Domaine complexe et changeant, le développement international relève d’un ensemble de pratiques, d’interventions et de projets, en même temps qu’il est un objet d’études, de recherches et d’explorations théoriques. Cette section offre un regard panoramique et croisé sur les grands débats actuels et passés, insistant sur leur incidence non seulement sur les plans théorique, philosophique et conceptuel, mais également sur le plan des sociétés dans leurs complexités, contradictions et explorations.</p>
                     <p>Dans le chapitre 1, Paul Haslam parcourt les grandes théories qui ont été produites au sujet du développement international depuis les années 1950 et qui continuent, jusqu’à aujourd’hui, de dominer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 1</label>
                     <title>Les enjeux théoriques:</title>
                     <subtitle>mutations, cycles, contestations</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>HASLAM</surname>
                           <given-names>Paul Alexander</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Colin Leys, un des plus célèbres chercheurs sur le développement international dans le monde anglophone, a écrit il y a près d’une vingtaine d’années un livre important sur l’essor et le déclin des théories en développement international (Leys, 1996). L’ouvrage faisait ressortir les effets de la crise des pays du Sud et, parallèlement, le déclin des théories du développement, notamment après la période de la « décennie perdue » (les années 1980). Trente ans après cette crise, l’idée du développement revient à la mode. Le paysage est transformé. Certains pays du Sud connaissent une revitalisation de leur économie, ce qu’illustrent</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 2</label>
                     <title>L’État et le développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BEAUDET</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SOW</surname>
                           <given-names>Amadou Abdoul</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La forme contemporaine de l’État résulte d’une lente évolution et de multiples configurations sociales et politiques. Cependant, ce parcours a une histoire. Pour la comprendre, il faut éviter la perception « naturalisante » que nous ont léguée de grands penseurs qui ont « essentialisé » un « modèle » à partir de ce qui émerge dans un contexte particulier (l’Europe) et dans une expérience sociale précise (le capitalisme). En fait, son émergence est un processus qui s’étend sur de nombreux siècles. On peut situer l’aboutissement de ce long processus d’émergence graduelle de l’État moderne au xii<sup>e</sup>siècle avec l’affirmation en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 3</label>
                     <title>Le développement et le postdéveloppement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CANET</surname>
                           <given-names>Raphaël</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis son invention, la définition du développement international n’a cessé d’évoluer en fonction des intérêts des acteurs en présence et du contexte social. Nous pouvons lire cette évolution comme une relation en tension entre, d’une part, une vision universaliste, linéaire et occidentalo-centrée du développement et, d’autre part, une vision particulariste, multiforme et globalement diversifiée des voies possibles de développement.</p>
                     <p>À l’origine, la vision initiale du développement conçoit, dans la lignée de la pensée keynésienne, l’État comme un acteur central pour l’essor économique des pays.</p>
                     <p>Plus tard, dans la foulée des indépendances et de la revendication d’un nouvel ordre économique international</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 4</label>
                     <title>L’égalité de genre, la décolonisation et le développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MARTINEZ</surname>
                           <given-names>Andrea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>75</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Voilà plus d’un demi-siècle que de nombreuses conventions, déclarations, conférences et autres engagements internationaux proclament l’égalité des droits civiques, politiques, juridiques, sociaux et économiques des femmes dans le monde. Outre la Charte des Nations unies signée en 1945 et la Déclaration universelle des droits de l’homme approuvée en 1948, la première Conférence mondiale sur la condition juridique et sociale de la femme tenue à Mexico en 1975 constitue un point tournant dans la perception du rôle des femmes. Pour la première fois, elles cessent d’être considérées comme de simples réceptrices des différentes interventions sociopolitiques pour devenir des agentes de développement</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 5</label>
                     <title>Le développement, la crise et la mondialisation</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>HUSSON</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre 2000 et 2013, la croissance des pays avancés a été de 1,6 % par an et 6,1 % pour le reste du monde. L’écart se resserre si l’on raisonne en produit intérieur brut (PIB) par tête, mais il reste considérable: 1,0 % dans les pays avancés contre 4,7 % dans le reste du monde (Banque mondiale, World DataBank). Ces données reposent sur un certain nombre de conventions quant à la mesure des taux de change et à la définition des zones de l’économie mondiale, mais elles suffisent à mettre en lumière ce fait inédit: désormais, les gains de croissance</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 6</label>
                     <title>Peut-on réconcilier l’environnement et le développement?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LEBLOND</surname>
                           <given-names>Jean-Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis la révolution industrielle, le développement a permis l’amélioration des conditions d’existence d’une portion appréciable de la population mondiale: accroissement de l’espérance de vie, meilleur accès à l’éducation et aux soins de santé et réduction de la pénibilité du travail sont certaines des améliorations fréquemment rencontrées, du moins chez les plus favorisés. Toutefois, ces transformations économiques se sont également accompagnées de nombreuses et profondes transformations environnementales. Ces transformations posent souvent problème.</p>
                     <p>À ce titre, les problèmes environnementaux et leurs relations avec le développement font l’objet d’importants débats théoriques et pratiques. Les citations en exergue, présentées ci-avant, sont révélatrices des principales</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction à la deuxième section</title>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans cette deuxième section, il est question des grands acteurs qui sont au cœur du domaine du développement international aujourd’hui. Les divers chapitres fournissent une masse d’informations nécessaires pour comprendre leur évolution, leurs débats, leurs contradictions.</p>
                     <p>Dans le chapitre 7, Stephen Brown analyse l’évolution des grandes agences de développement, qui ont été, pendant longtemps et encore aujourd’hui, celles qui ont déterminé les pratiques du développement international. L’« aide publique au développement » (APD) a pris forme en tant que véhicule pour soutenir les pays qu’on appelait « en voie de développement ». En réalité, l’aide a toujours été motivée par</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 7</label>
                     <title>Le développement et l’aide bilatérale</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BROWN</surname>
                           <given-names>Stephen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On fait souvent référence aux prestataires d’aide au développement en tant que « bailleurs de fonds » ou « donateurs », quoique le terme « prêteurs » soit plus approprié dans les cas où l’aide prend la forme de prêts. Une partie de l’aide est offerte par les bailleurs de fonds directement aux pays en développement (connu sous le nom d’« aide bilatérale » ou « aide directe de gouvernement à gouvernement »). Une autre portion de l’aide est transmise par le biais d’organisations multilatérales telles que la Banque mondiale ou des agences de l’Organisation des Nations unies (ONU) comme</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 8</label>
                     <title>Les institutions financières internationales</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>PLIHON</surname>
                           <given-names>Dominique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>167</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En juillet 1944, la Seconde Guerre mondiale n’était pas terminée lorsque s’est entamée à Bretton Woods, ville du New Hampshire aux États-Unis, une conférence internationale qui réunissait les représentants de quarantequatre pays alliés contre les puissances de l’Axe (l’Allemagne, l’Italie et le Japon). Les principaux protagonistes étaient John Maynard Keynes, représentant du Royaume-Uni, et Harry White pour les États-Unis, tandis que Pierre Mendès (France) représentait le gouvernement en exil de Charles de Gaulle. Le FMI et la Banque mondiale en sont issus. Ces deux institutions financières internationales (IFI), dites de Bretton Woods, se sont vu attribuer la responsabilité de stabiliser</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 9</label>
                     <title>L’ONU, les agences multilatérales et le développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SOGGE</surname>
                           <given-names>David</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le monde actuel devient de plus en plus un espace unifié. Les frontières nationales s’estompent devant les nombreux défis et problèmes qui s’accumulent telles les grandes pandémies ou les guerres qui frappent plusieurs régions. Derrière ces défis se situent de grandes inégalités nées du maldéveloppement et des choix politiques qui mènent à l’injustice et à l’humiliation. Pour faire face à ces menaces, et pour promouvoir leurs intérêts nationaux, les gouvernements ont choisi d’agir collectivement grâce à des conventions internationales et des pactes de défense. Ils ont mis en place des agences internationales et constitué des blocs économiques régionaux.</p>
                     <p>Aujourd’hui, on</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 10</label>
                     <title>Le secteur privé et le développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>RÉGNIER</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SONG-NABA</surname>
                           <given-names>Florent</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans le contexte de la fin de la guerre froide et de la mondialisation néolibérale depuis lors, la promotion de l’initiative privée semble faire l’unanimité. Ce consensus est fondé sur les liens supposés ou réels entre l’entrepreneuriat (particulièrement par le biais de la petite entreprise) et le développement. Contrairement à certains préjugés, même les pays dits les moins avancés ne sont pas des déserts entrepreneuriaux. Divers groupes ou segments de populations y conduisent, à des échelles variables, ou envisagent d’y créer, des activités génératrices de revenus et d’emplois. Toutefois, ces initiatives se heurtent à un environnement souvent peu favorable, voire</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 11</label>
                     <title>Entre contestation et conformité:</title>
                     <subtitle>les mouvements sociaux, les ONG du Sud et le développement</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LEVY</surname>
                           <given-names>Charmain</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de SANTIS FELTRAN</surname>
                           <given-names>Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La littérature du développement international considère généralement les États, les marchés et les agences multilatérales comme les principaux acteurs dans le domaine du développement. On peut cependant observer le rôle de plus en plus important joué par les acteurs non institutionnels dans le domaine, surtout depuis les années 1980. De plusieurs manières, ces acteurs contribuent aux pratiques, théories et significations. Ils permettent d’intégrer dans les débats et les pratiques de nouvelles valeurs liées à la qualité de vie et à la reconnaissance de la différence, mais aussi de faire participer de larges pans de la société aux débats sur les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction à la troisième section</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cette troisième section se concentre sur plusieurs thématiques qui sont au centre des pratiques et des débats concernant le développement international aujourd’hui. Faute d’espace, nous avons dû faire des choix, d’où l’absence de thématiques importantes: l’éducation, les enjeux urbains, le développement rural, les migrations (pour ne mentionner que celles-là).</p>
                     <p>Dans le chapitre 12, Nasser Ary Tanimoune analyse le lancinant problème de la dette extérieure qui pèse très lourd sur les pays du Sud. Il analyse la genèse de cette problématique, décrit les responsabilités multiples et explore les pistes identifiées par les acteurs pour amoindrir et même résoudre cette question d’une</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 12</label>
                     <title>La dette</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>TANIMOUNE</surname>
                           <given-names>Nasser Ary</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>A priori</italic>, l’endettement extérieur serait une solution au financement du développement. Pour bien situer cette problématique, il convient dans un premier temps de préciser le vocabulaire utilisé dans les réflexions sur la dette extérieure.</p>
                     <p>Le terme générique de « dette » renvoie à un montant d’argent qui est dû à un tiers. Une dette crée une forme particulière de relation financière entre un créancier (prêteur des ressources financières) et un débiteur (emprunteur), qui rembourse ces ressources suivant des modalités définies à l’avance. Le service de la dette extérieure représente le remboursement d’une partie de l’emprunt (appelé aussi capital ou amortissement)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 13</label>
                     <title>La lutte contre la pauvreté</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MESTRUM</surname>
                           <given-names>Francine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il est frappant de constater qu’aucun des documents de la Banque mondiale (BM) ou des Nations unies (ONU) des années 1950 ou 1960 – période pendant laquelle les théories sur le développement ont été élaborées – ne parle de « pauvreté ». Certes, l’ONU a commencé à rédiger des rapports sur la situation sociale dans le monde. Elle a examiné les problèmes de santé, d’éducation, de logement, etc. Mais jamais elle n’a parlé de pauvreté. Et la seule solution aux problèmes qu’elle ait jamais proposée demeure le « développement ». Quant à la BM, dont le slogan est aujourd’hui «</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 14</label>
                     <title>La santé et le développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>M’JID</surname>
                           <given-names>Najat</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>279</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il n’est pas aisé de définir la santé. Les définitions ont évolué dans le temps en fonction des approches adoptées. La définition la plus connue est celle de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), qui stipule que « la santé est un état de complet bien-être physique, mental et social, et ne consiste pas seulement en une absence de maladie ou d’infirmité » (&lt;www. who.int/suggestions/faq/fr/&gt;). Pour définir la santé, l’OMS fait ainsi référence à la notion de bien-être, considéré comme la satisfaction des besoins et l’accomplissement des capacités physiques, intellectuelles et spirituelles. Pour être en « bonne santé », les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 15</label>
                     <title>Le développement, les conflits et les États fragiles</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CAMBREZY</surname>
                           <given-names>Mélanie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ZAHAR</surname>
                           <given-names>Marie-Joëlle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Revenons sur le premier grand débat relatif au lien entre la guerre et la construction de l’État moderne tel que nous le connaissons (Tilly, 1975).</p>
                     <p>La guerre et la construction de l’État Dans des environnements sécuritaires compétitifs, la survie d’un chef guerrier dépend essentiellement de ses capacités militaires. Pour survivre, il faut pouvoir se défendre, et pour se défendre, il faut en extraire les moyens de la société que l’on contrôle. La nécessité d’avoir des moyens pour mener à bien des activités guerrières a favorisé la mise sur pied d’institutions pour systématiser la collecte et l’utilisation des ressources. Ainsi seraient</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 16</label>
                     <title>L’ordre et le désordre humanitaire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>AUDET</surname>
                           <given-names>François</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pourquoi s’intéresser à l’humanitaire? Selon le Bureau de la coordination des affaires humanitaires des Nations unies (OCHA), le nombre de victimes de crises humanitaires a doublé entre 2003 et 2010 et le contexte planétaire fait en sorte que la situation continuera de se détériorer (OCHA, 2010). En fait, le nombre de crises humanitaires, toutes causes confondues, a été multiplié par douze depuis 1950. L’augmentation du nombre de crises humanitaires a fait en sorte que les investissements globaux, institutionnels et privés pour répondre à ces urgences sont passés, entre 2000 et 2012, de moins de 10 milliards de dollars américains à</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 17</label>
                     <title>Le financement du développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>TANIMOUNE</surname>
                           <given-names>Nasser Ary</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le concept du financement du développement englobe de nombreux mécanismes et initiatives dont seule la finalité demeure claire: le développement. On le sait bien maintenant, le « développement » est un concept multidimensionnel et évolutif. Il n’est donc pas surprenant qu’il en soit ainsi de « son » financement.</p>
                     <p>Le concept du financement du développement a été établi lors de la Conférence internationale qui a eu lieu à Monterrey (Mexique) en 2002 sous l’égide de l’Organisation des Nations unies (ONU). Le but de cette conférence était de fournir une base consensuelle sur les voies et moyens adaptés pour résoudre le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 18</label>
                     <title>Les pays émergents et les enjeux du développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SALAMA</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>345</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parmi les économies émergentes, notre intérêt porte plus particulièrement sur quelques pays qui font partie de ce qui est devenu connu sous l’acronyme BRICS (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) parce qu’ils participent activement aux changements dans la division internationale du travail depuis une vingtaine d’années. Nous allons cependant concentrer notre attention sur trois de ces pays, soit le Brésil, la Chine et l’Inde. Il est maintenant reconnu que la contribution de ces trois pays à la croissance mondiale et à celles des pays avancés est de plus en plus déterminante. Leur poids économique devient considérable. En 2012, l’accroissement</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 19</label>
                     <title>Le développement peut-il se réconcilier avec les droits humains?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>THEDE</surname>
                           <given-names>Nancy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>361</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les trois dernières décennies ont vu la disparition de la plupart des dictatures militaires responsables de nombreuses violations des droits humains de leurs citoyens, mais ni cette transformation importante du visage politique de la planète ni une certaine universalisation des normes sous forme de nouveaux traités portant sur les droits humains ne s’est produite. Pourtant, les conventions internationales, de même que les dispositifs et déclarations concernant les droits, se sont multipliés:</p>
                     <p>La Convention relative aux droits de l’enfant de 1989.</p>
                     <p>La Convention d’Ottawa sur l’interdiction des mines antipersonnel de 1997.</p>
                     <p>La Statut de Rome créant la Cour pénale internationale en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 20</label>
                     <title>Les démocraties et les démocratisations</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>JOURDE</surname>
                           <given-names>Cédric</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>381</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Un travail de clarification conceptuelle est de rigueur, tant les notions que nous allons rencontrer peuvent être ambiguës. Mais quand bien même nous essayons d’être plus clairs, il est impossible d’arriver à une définition unique. En effet, les chercheurs ne partagent pas tous la même vision de la réalité politique, et ces différentes visions transparaissent dans le choix des concepts et dans le sens qu’on leur attribue.</p>
                     <p>Commençons par les concepts moins problématiques. Lorsque les chercheurs observent les institutions politiques des pays en développement, ils entreprennent de déterminer le type de régime politique en vigueur. Par régime politique, on entend</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 21</label>
                     <title>L’économie sociale et solidaire:</title>
                     <subtitle>mondialiser au profit de tous</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>FAVREAU</surname>
                           <given-names>Louis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>FRÉCHETTE</surname>
                           <given-names>Lucie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>397</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En matière de développement, l’influence la plus décisive est entre les mains des multinationales qui gouvernent nos vies dans les secteurs les plus stratégiques comme l’alimentation, la santé, la culture et les communications ou la finance personnelle. Cependant, il y a des contrepoids, et les formes que la solidarité internationale a prises au cours des 25 dernières années ne sont pas étrangères à l’émergence sur l’avant-scène de nouveaux acteurs « qui instaurent des relations directes avec les représentants des communautés locales de base (quartiers, villages, chefs de famille, associations de femmes, de jeunes, de producteurs, etc.) » (Copans, 2006, p.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 22</label>
                     <title>Les défis de la gestion de projet</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>DAVID</surname>
                           <given-names>Robert</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>OKDA</surname>
                           <given-names>Nailya</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>415</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Selon le Centre Europe-Tiers-monde (CETIM) et l’Association américaine des juristes (AAJ), « le développement est un processus global dont le sujet principal est l’être humain et dont la finalité est sa pleine réalisation en tous ses aspects (physique, intellectuel, moral et culturel) au sein de la communauté » (2004). En fin de compte, ce qui est espéré est une véritable transformation sociale. Parallèlement à cette proposition, l’idée traditionnelle que le Nord (avec ses ressources et son expertise) doit « aider » le Sud (considéré comme « bénéficiaire ») n’a plus la cote. L’approche dominante est maintenant celle de l’accompagnement et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 23</label>
                     <title>La science, la technologie et la recherche pour le développement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MUNRO</surname>
                           <given-names>Lauchlan T.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>435</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il y a vingt-cinq ans, si on marchait dans les rues de n’importe quelle grande ville d’un pays du Sud, on pouvait apercevoir des personnes souffrant de la poliomyélite. Avec leurs membres atrophiés, tordus ou paralysés, ces gens étaient faciles à repérer. Beaucoup d’entre eux survivaient en mendiant. Aujourd’hui, très peu de gens sont affectés par cette maladie infectieuse. À la fin des années 1980, on répertoriait plus de 350 000 nouveaux cas de polio chaque année alors qu’en 2012, on comptait moins de 250 cas dans le monde, soit une réduction de 99,9 %. Grâce à une vaccination aujourd’hui</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>En guise de conclusion</title>
                     <subtitle>Le monde, le capitalisme et le papillon</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>WALLERSTEIN</surname>
                           <given-names>Immanuel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>463</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1982, j’ai publié avec Samir Amin, Giovanni Arrighi et André Gunder Frank,<italic>La crise, quelle crise?</italic>. Nous remarquions à l’époque que ce qu’on appelait alors « la crise » était défini de bien des manières différentes. Au cours des années 1980, le terme de « crise » a été remplacé par un autre mot à la mode : « mondialisation » ou « internationalisation », avec une nette tonalité optimiste. C’est seulement au début de 2008 que le ciel s’est assombri de nouveau. Aujourd’hui, on retourne donc au concept de « crise ».</p>
                     <p>Mais il faut revenir en arrière</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Liste des collaborateurs et collaboratrices</title>
                  </title-group>
                  <fpage>471</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Index</title>
                  </title-group>
                  <fpage>473</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ch786r.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>479</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
