<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Administración</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Participación de empleados</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Argentina</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cooperativas</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Argentina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Fábrica de resistencias y recuperación social</book-title>
         <subtitle>Experiencias de autogestión del trabajo y la producción Argentina</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Gracia</surname>
               <given-names>María Amalia</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>22</day>
         <month>02</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074623161</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074625684</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A.C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14jxp3q"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Las acciones de diversos grupos de trabajadoras y trabajadores argentinos que lograron darse una salida ante situaciones de profunda desesperación provocadas por el cierre, abandono o quiebra de las empresas donde habían trabajado durante años son tratados en este volumen. Sus páginas muestran -en forma ágil, dinámica y bien documentada- un fenómeno vigente que ha ensanchado el campo de lo posible y tiene mucho que decir sobre las acciones políticas y económicas de los trabajadores en un mundo en el que, una y otra vez, los pueblos se movilizan para protegerse de los choques económicos ante la insistente pretensión del sistema capitalista y sus defensores de separar la esfera económica de la sociedad.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>19</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro trata de las acciones de diversos grupos de trabajadoras y trabajadores argentinos que lograron darse una salida ante situaciones de profunda desesperación provocadas por el cierre, abandono o quiebra de las empresas donde habían trabajado durante años. En un país en el que los capitales se fugaron y distintos grupos profundamente conmocionados por ello se fueron encontrando y pudieron debatir y cuestionar temas fundantes –como la política monetaria o la regionalización del Estado-nación federal, entre tantos otros– estos trabajadores formularon una serie de prácticas mediante las cuales lograron salvaguardar sus fuentes de trabajo y reiniciar la producción sin</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I.</label>
                     <title>UN ENFOQUE RELACIONAL DE LA FORMA SOCIO-PRODUCTIVA “FÁBRICA RECUPERADA”</title>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A mediados del año 2000 un grupo de trabajadores metalúrgicos de una fábrica ubicada en la Municipalidad de Avellaneda, al sur de la capital de la República Argentina, se reunió debajo de un puente aledaño para buscar una solución colectiva a los despidos causados por una quiebra fraudulenta. Sin capital y sin capitalistas, lograron poner en marcha la producción y, luego de algunos años, alcanzaron una importante consolidación económica que les permitió comprar las maquinarias para trabajar. Las prácticas desarrolladas abarcaron desde la ocupación de la planta hasta la negociación para obtener la primera ley de expropiación de la Provincia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II.</label>
                     <title>CONDICIONES DE POSIBILIDAD DE LOS PROCESOS DE RECUPERACIÓN FABRIL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La ocupación de fábricas ha sido una estrategia utilizada por los trabajadores en distintos momentos de la historia argentina. Para analizar la emergencia de los actuales procesos de recuperación fabril es necesario, en primer lugar, reconstruir las condiciones históricas que hicieron posible dichas prácticas, es decir, ubicar el horizonte en el que adquieren significación y singularidad. Historizar el fenómeno social estudiado es un ejercicio fundamental para desnaturalizarlo y temporalizarlo. Ello no significa concebir las acciones como el efecto mecánico de causas externas que vienen dadas de una vez y para siempre, sino más bien considerar que las prácticas de los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III.</label>
                     <title>EL NACIMIENTO DE LA COMUNIDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las fábricas que fueron ocupadas y puestas a producir constituyen respuestas emblemáticas de innovación social. En un contexto en el que mercado y Estado dejaron de garantizar la reproducción social y abandonaron ciertos ámbitos de la producción, se propagaron y diseminaron por medio de redes de cooperación hasta constituir una forma reconocida como “<italic>fábrica recuperada</italic>”, modalidad que, junto a otras, se erigió como una alternativa ante situaciones de desempleo y desintegración social.</p>
                     <p>Esta<italic>forma socio-productiva</italic>encontró su génesis en los colectivos de trabajo que laboraban en la misma empresa o fábrica. Entre algunos de los trabajadores de esos colectivos se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV.</label>
                     <title>LA DEFINICIÓN JURÍDICO-POLÍTICA DE LA “FÁBRICA RECUPERADA”</title>
                  </title-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las fábricas recuperadas se ubican entre las formas emergentes de organización y reivindicación de los trabajadores y, en cuanto tales, su reglamentación e institucionalización es una manifestación de la extensa y profunda transformación del<italic>campo del trabajo</italic>argentino. La definición de la forma legítima que debe adoptar esta formación social equivale a la<italic>puesta en juego</italic>del<italic>campo</italic>delimitado en esta investigación, que consiste en la producción de las reglas que distribuyen los recursos necesarios para intervenir en la actividad político-económica y expresan la relación de fuerza entre los agentes del campo que tienden a imponer su definición usando los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V.</label>
                     <title>LA DEFINICIÓN ECONÓMICO-POLÍTICA DE LA “FÁBRICA RECUPERADA” (I):</title>
                     <subtitle>LA REINSERCIÓN EN EL MERCADO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>285</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el primer capítulo se observó que las evaluaciones de los proyectos de cogestión de los países en desarrollo realizadas durante los años setenta fueron una expresión de cómo se puede distorsionar el análisis si se aplican enfoques microsociales a situaciones macrosociales.¹ Siendo consecuentes con ello, hemos analizado las recuperaciones en sus condiciones históricas de posibilidad y estudiamos la emergencia y difusión de la acción colectiva y la disputa en torno a su institucionalización jurídico-política. Ahora estamos en condiciones de analizar cómo las fábricas lograron poner en marcha la producción e insertar sus productos en el mercado.</p>
                     <p>La colocación en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI.</label>
                     <title>LA DEFINICIÓN ECONÓMICO-POLÍTICA DE LA FÁBRICA RECUPERADA (II):</title>
                     <subtitle>EXPERIENCIA Y CAPACIDAD DE TRABAJO PUESTA EN JUEGO EN LA FÁBRICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>345</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con la puesta en marcha de la producción se abrieron espacios de experimentación de prácticas productivas<italic>autogestivas</italic>¹ que, en el contexto del mercado capitalista, han pugnado por instituir un sistema socio-productivo basado en la<italic>cooperación social</italic>, en la<italic>autonomía</italic>y en la<italic>horizontalidad</italic>en la<italic>toma de decisiones</italic>.</p>
                     <p>Luego de que Karl Polanyi mostrara –con su concepto de<italic>embeddedness</italic>– que la economía es un proceso arraigado en lo social, podemos tratar lo económico como una “dimensión particular de cualquier práctica” y considerar las prácticas productivas como un “hecho social total”. El carácter social de las conductas y procedimientos en la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>401</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hemos explicado cómo ha venido disputando su existencia un agente dotado de recursos económicos escasos que surgió durante la crisis del régimen social de acumulación expresada en fuga de capitales y encuentros sociales y, luego de haber recibido denominaciones diversas –autogestión, empresas tomadas, ocupadas, usurpadas o de gestión obrera–, terminó autonombrándose “fábrica recuperada” (fr).</p>
                     <p>A partir de la interrogante sobre las relaciones de fuerza que mantiene con los demás agentes involucrados en el conflicto donde se pone en juego la forma de su existencia, analizamos las prácticas implementadas por los trabajadores –concebidas como estrategias formuladas de manera relacional– situándolas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EPÍLOGO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>423</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando vine a México a desarrollar la investigación sobre las recuperaciones de fábricas y platicaba del tema con colegas, amigos, estudiantes y profesores, usualmente recibía comentarios sobre su carácter efímero y pasajero ligado a la fenomenal crisis atravesada por mi país; probablemente –muchos insistían– antes de que terminase el programa doctoral el “sujeto de estudio” se evaporaría, al igual que otras manifestaciones que tuvo esa agitada e intensa coyuntura histórica. En el momento en que escribo estas páginas –junio de 2011– podemos comprobar que esos pronósticos no se han cumplido: aunque con menos prensa y visibilidad pública, las experiencias analizadas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>433</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 1.</title>
                     <subtitle>Listado de fábricas pertenecientes al mnfrt y encuestadas</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>469</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 2.</title>
                     <subtitle>Síntesis de datos producidos/recolectados</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>473</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANEXO 3.</title>
                     <subtitle>DATOS GENERALES DEL RELEVAMIENTO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>475</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANEXO 4.</title>
                     <subtitle>ENTREVISTAS REALIZADAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>477</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 5.</title>
                     <subtitle>Medidas judiciales obtenidas por las cooperativas del mnfrt. Ciudad y Provincia de Buenos Aires, 2001-2006</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>483</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 6.</title>
                     <subtitle>Leyes de Expropiación de fábricas recuperadas del mnfrt. Provincia de Buenos Aires, 2001-2006</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>485</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 7.</title>
                     <subtitle>Leyes de Expropiación de fábricas recuperadas del mnfrt. Ciudad de Buenos Aires, 2002-2006</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>490</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GLOSARIO DE ARGENTINISMOS, SIGLAS Y ABREVIATURAS UTILIZADAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>491</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxp3q.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>495</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
