<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1b18w4p</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1w76t09</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Urbanismo</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Bogotá (Colombia)</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Arquitectura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Bogotá (Colombia)</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Arquitectura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Conservación y restauración</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Bogotá (Colombia)</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Edificios históricos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Conservación y restauración</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Bogotá (Colombia)</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Architecture and Architectural History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Santa Bárbara, el barrio que no soportó las tempestades</book-title>
         <subtitle>Recuperación de una historia disidente en el proceso de construcción del relato histórico de Bogotá entre 1980 y 1983</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>ROJAS</surname>
               <given-names>STEPHANIE CAROLINA SARMIENTO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>30</day>
         <month>08</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587388800</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587388824</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Rosario, Escuela de Ciencias Humanas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Stephanie Carolina Sarmiento Rojas</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1w76t09"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En 1994, María Mercedes Carranza planteó una pregunta sobre el desarrollo urbano disímil en el centro de la ciudad: “Bueno sería saber qué fue aquello que preservó de perecer a La Candelaria que no pudo evitar, por ejemplo, el arrasamiento reciente de Santa Bárbara, hermoso barrio colonial del Centro Histórico de Bogotá". Esta pregunta de la escritora colombiana remite al proceso de construcción de la zona patrimonial de los años ochenta, a partir de dos procesos simultáneos: la demolición de un sector del barrio Santa Bárbara y la patrimonialización de La Candelaria. A pesar de que estos dos sectores de la urbe hicieron parte de la ciudad antigua y compartieron un origen común, solo La Candelaria logró hacer parte de la zona considerada de valor histórico. Este trato disímil para dos zonas de la ciudad con valores históricos similares fue lo que dio origen a esta investigación, que se interesa, principalmente, por conocer por qué el barrio Santa Bárbara fue excluido del relato histórico de la ciudad, a partir del estudio de la discusión sobre su valor histórico. Discusión que dio paso a una “lucha por la memoria", en palabras de Elizabeth Jalin, que permitió analizar los usos públicos del pasado y del patrimonio.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice de figuras</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El olvido y la destrucción a los que se refiere este apartado de prensa hacen referencia a los resultados de la renovación urbana que tuvo lugar en Bogotá, en el barrio Santa Bárbara-centro, entre los años setenta y ochenta del siglo xx. Instituciones como el Consejo de Monumentos Nacionales – CMMNN– y la Academia Colombiana de Historia – ACH– recibieron, entre los años 1980 y 1983, constantes peticiones por parte de un grupo de propietarios, habitantes y académicos que solicitaban su intervención, para evitar la demolición de sus viviendas, a través de la renovación urbana liderada por el Banco Central Hipotecario – BCH</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>El Plan Nueva Santa Fe en el desarrollo urbano de Bogotá y los emprendedores en la lucha por la memoria</title>
                  </title-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El referente para la configuración urbana de Bogotá, heredada del periodo colonial, fue el trazado en damero, el cual permaneció casi inmutable hasta el siglo XIX. Durante ese siglo, la superficie física sufrió pocas modificaciones, mantuvo las cuatro parroquias que fundaron la ciudad: La Catedral, Las Nieves, San Victorino y Santa Bárbara. Solo hasta la última década se reconfiguró para adaptarse a las transformaciones que moldearon su superficie durante la segunda mitad de ese siglo. Así, a estas cuatro parroquias se integraron Las Aguas y Egipto; La Catedral se dividió en dos parroquias: San Pedro y San Pablo; y, Las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>¿Santa Bárbara es un barrio histórico?</title>
                     <subtitle>Los sentidos del pasado atribuidos a la historia del barrio</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>75</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hacia el año 1980, dos años después de haber detenido el proyecto de los arquitectos Obregón y Valenzuela, se retomaron las obras en el barrio Santa Bárbara. Trabajadores del bch se acercaron a algunas de las propiedades de los moradores de la zona, con el interés de adquirirlas para continuar con el proyecto de remodelación del sector circundante. Pese a que a finales de los años setenta, el bch ya había realizado esa labor con algunos inmuebles de la zona (bajo otras condiciones), esta vez el BCH tuvo que enfrentar el rechazo de propietarios y habitantes. Estos moradores del barrio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>El poder en la solidificación del relato histórico</title>
                  </title-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La relectura del pasado de Bogotá propuesta por los emprendedores de la memoria, en la que otorgaban al barrio Santa Bárbara un papel protagonista en diferentes ámbitos de la vida urbana santafereña, tuvo un logro importante: consiguieron un espacio de discusión en la esfera pública y obtuvieron legitimación por parte de las organizaciones estatales encargadas. El siguiente reto consistía en dar cumplimiento a los acuerdos alcanzados por el CMMNN. Es decir, estos actores debían lograr fijar su producción de historia, y así mantener su “capacidad de narrar”¹ en el relato histórico de la ciudad, incluyendo la participación que, principalmente, el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>145</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el desarrollo de esta investigación mostré que, en los años ochenta del siglo XX, el relato histórico de Bogotá se construyó no solo a partir de la ausencia de Santa Bárbara, sino también de los demás barrios que compusieron la ciudad antigua. De acuerdo con los eventos que impidieron la preservación de Santa Bárbara, es posible afirmar que ese olvido fue conveniente y respondió a intereses privados. El análisis de los diversos sentidos del pasado de ese barrio permitió estudiar la complejidad de las voces que se alzaron durante esta situación de conflicto, las razones que movilizaron la memoria</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referencias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>153</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w76t09.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>166</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
