<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Investigación Social</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Investigación Cualitativa</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ciencias Sociales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Método Cualitativo</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Investigación Social</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Metodología</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Observar, escuchar y comprender</book-title>
         <subtitle>Sobre la tradición cualitativa en la investigación social</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Tarrés</surname>
               <given-names>María Luisa</given-names>
            </name>
            <role>Coordinadora</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>11</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786079275259</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786079275327</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Facultad Latinoamerica de Ciencias Sociales, sede México</publisher-name>
         <publisher-loc>MÉXICO</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México</copyright-holder>
         <copyright-holder>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt16f8cd1"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El redescubrimiento que hoy se hace de una tradición metodológica como la cualitativa, presente desde los orígenes de las ciencias sociales, estimuló la publicación de este libro que se orienta a precisar las potencialidades, alcances y articulaciones que los métodos cualitativos tienen en la explicación e interpretación de los problemas sociales. Además aspira a proporcionar una base lógica y epistemológica que ayude a valorar sus posibilidades y evite su reducción a un simple conjunto de técnicas.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="368"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tarrés</surname>
                           <given-names>María Luisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tarrés</surname>
                           <given-names>María Luisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hay libros que no se planean. Resultan de la curiosidad por aclarar algún asunto, del ejercicio de una cierta disciplina o de una dosis de obstinación para aquietar ese interés.</p>
                     <p>Es probable que este volumen responda a ese perfil. Me atrevería a afirmarlo, pues como coordinadora de un curso sobre métodos cualitativos, origen de la elaboración de este libro, fui testigo de la demanda inusitada que despertó el tema entre los estudiantes. Debí elegir entre los solicitantes, ya que, si los hubiera aceptado a todos, no habría podido ejercer la tradición pedagógica fundada en el pequeño grupo, en la práctica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lo cualitativo como tradición</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tarrés</surname>
                           <given-names>María Luisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aunque el concepto de tradición puede parecer inapropiado para referirse a las ciencias sociales, porque se opone a las ideas de racionalidad, progreso, creatividad o innovación con las que se identifican, es importante rescatarlo para dar cuenta del carácter histórico y social del conocimiento.</p>
                     <p>Para ello es necesario considerar que tradición, en el sentido que se otorga aquí, difiere de la idea común que confunde la tradición con la rutina, las costumbres, el conservadurismo o la simple reproducción de un objeto material, de una idea o comportamiento.¹</p>
                     <p>La idea de tradición que utilizaremos se referirá a la persistencia en el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Un acto metodológico básico de la investigación social:</title>
                     <subtitle>la entrevista cualitativa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peón</surname>
                           <given-names>Fortino Vela</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La actividad científica en las ciencias sociales no sólo se enfrenta a las dificultades y complejidades que su labor impone, sino también cuando se trata de elegir métodos y técnicas apropiados para abordar, interpretar y explicar la realidad social. Aun cuando las cuestiones referentes al método son conflictivas y cubren un espectro de temas que van desde las relaciones entre sujeto y objeto, en un plano más general y abstracto involucran hasta el fin mismo de la ciencia; es claro que la adopción de un método particular condiciona con mucho las técnicas de recolección y el análisis de la información</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La observación participante como escenario y configuración de la diversidad de significados</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Serrano</surname>
                           <given-names>Rolando Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo versa sobre algunos aspectos centrales de la investigación que recopila información mediante la observación participante. Es decir, trata acerca de los elementos teórico-metodológicos que deben considerarse en la observación participante y los problemas que implica. La observación participante no es una tarea fácil, puesto que significa efectuar una labor detallada, minuciosa y disciplinada, para lograr una comprensión adecuada de los fenómenos sociales y de sus significados.</p>
                     <p>El documento se divide en cuatro apartados. En el primer apartado se exponen algunos aspectos teórico-epistemológicos que implica la observación participante, en términos de la construcción del conocimiento sobre la realidad social;</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Biografía:</title>
                     <subtitle>proceso y nudos teórico-metodológicos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Ramón R. Reséndiz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El uso de las biografías como recurso o enfoque metodológico se encuentra íntimamente vinculado y forma parte de lo que se ha dado en llamar los métodos cualitativos. Es una denominación genérica que incluye procedimientos, técnicas y perspectivas de investigación distintas, pero que tienen como rasgo común la preocupación por dar cuenta del sentido que para el actor tiene la realidad social que vive, las acciones propias y de otros actores, más que cuantificar o medir la realidad social.</p>
                     <p>Ello no implica, como a menudo se ha hecho, abjurar de lo cuantitativo, sino reconocer que son modalidades diferentes de abordar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lo biográfico en sociología.</title>
                     <subtitle>Entre la diversidad de contenidos y la necesidad de especificar conceptos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wiesner</surname>
                           <given-names>Martha Luz Rojas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El trabajo que a continuación se presenta intenta sistematizar algunas reflexiones que varios autores han hecho en torno al método biográfico en sociología y, en particular, en torno a las historias y relatos de vida. No se trata de una revisión exhaustiva, ni se abordan las técnicas que el método biográfico involucra, pues estas últimas forman parte de otro artículo que, sobre el tema, aparece en esta publicación (véase Reséndiz). De lo que sí se trata es de hacer algo de historia de lo biográfico con el propósito de destacar la diversidad de contenidos que caracterizan el enfoque y la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Para que el sujeto tenga la palabra:</title>
                     <subtitle>presentación y transformación de la técnica de grupo de discusión desde la perspectiva de Jesús lbáñez</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Margel</surname>
                           <given-names>Geyser</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>187</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando un científico social define un problema de investigación y construye esa realidad social que lo contiene, trabaja como el artesano que ha decidido poner sus manos a la obra volcando su creatividad, sus conocimientos y sus deseos en la producción de un nuevo objeto, sea éste una artesanía en el caso del maestro o un conocimiento sistemático sobre algo que es de su preocupación en el caso del investigador. Esta producción no es unilateral, no sólo se produce “conocimiento” o “artesanía”, sino que tanto el artesano como el investigador se hacen y se rehacen a sí mismos al combinar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Buscando al actor.</title>
                     <subtitle>La intervención sociológica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>León</surname>
                           <given-names>Velia Cecilia Bobes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente trabajo tiene como objetivo presentar y discutir sucintamente uno de los métodos más novedosos dentro de la metodología cualitativa: la intervención sociológica. Desarrollada por Alain Touraine y sus seguidores en la década de los ochenta, la intervención sociológica se centra en las relaciones sociales, cuyo significado es evaluado mediante la participación conjunta del sociólogo y los actores de un movimiento social en un grupo de investigación.</p>
                     <p>La discusión de este método puede emprenderse dentro del marco de una preocupación más general que ha permeado la disciplina sociológica en los últimos años y que tiene una de sus expresiones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El método de los estudios de caso</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kröll</surname>
                           <given-names>Hans Gundermann</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>231</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Buena parte de la teoría antropológica y amplias parcelas del pensamiento sociológico están basadas en investigaciones que podemos considerar estudios de caso. Esta modalidad de indagación se usa ampliamente en psicología, ciencia política, antropología, sociología, historia, economía, al igual que en campos con orientaciones prácticas tales como educación, trabajo social, planificación urbana, administración pública e investigación evaluativa. Por otra parte, la noción de “caso” mantiene, más allá de las ciencias sociales y disciplinas afines, una extendida presencia en la siquiatría o la medicina, por ejemplo.</p>
                     <p>¿Qué se entiende por estudio de caso?, ¿qué es un caso?, ¿es un método o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Un acercamiento al método tipológico en sociología</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ortiz</surname>
                           <given-names>M. Laura Velasco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>265</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El origen de los tipos como recurso analítico se puede ubicar en la teología y en la anatomía comparada de la zoología. Desde estas áreas de conocimiento, el uso de los tipos se extendió a otros campos y disciplinas científicas como las comprendidas por las ciencias sociales, entre ellas la sociología.</p>
                     <p>No obstante el uso tan indiscriminado del término “tipo”, es posible captar el sentido universal que proviene de su origen etimológico griego<italic>(typos),</italic>que quiere decir impresión, molde o modelo (Tiryakian, 1989: 366). Tanto en el lenguaje cotidiano como en el filosófico y científico, el “tipo” alude a una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La representación social.</title>
                     <subtitle>Teoría, método y técnica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zepeda</surname>
                           <given-names>Jorge Peña</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gonzales</surname>
                           <given-names>Osmar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las representaciones sociales son un ejemplo claro de cómo un objeto de estudio, cuya construcción depende siempre de un compromiso teórico previo, puede ser analizado a la luz de cualquiera de los métodos, sean estos cuantitativos o cualitativos. Además, las representaciones sociales son útiles para iluminar los diversos niveles de problemas con los que el investigador se tropieza a lo largo de su trabajo intelectual. Así, desde las representaciones sociales se pueden entender las vinculaciones entre lo micro y lo macro, la acción y la estructura, lo individual y lo colectivo, etcétera, aspectos todos estos que iremos tratando de abordar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cd1.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Innovación metodológica en una época de ruptura.</title>
                     <subtitle>Apuntes para su comprensión</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Plascencia</surname>
                           <given-names>Jorge Ramírez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>339</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En las décadas precedentes, principalmente entre los años sesenta y ochenta, emergió un caudal de argumentos desde los más diversos ámbitos del quehacer intelectual que ponían en tela de juicio características centrales del pensamiento occidental. Lo novedoso de esta plétora de argumentos no consistió tanto en su tono decididamente polémico, ni quizá en la diversidad de aspectos que sometió a examen, sino en su eficacia para motivar la reflexión y, en algunos casos, el replanteamiento de valores tenidos por inalterables.</p>
                     <p>En términos generales, estos argumentos generaron un cambio radical en la manera de concebir la naturaleza de la ciencia, antes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
