<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788539304394</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Parábolas</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">História e crítica</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Bíblia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Parábolas</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Religião e literatura</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Parábolas na literatura</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Fábulas</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">História e crítica</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Religion</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>O gênero da parábola</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>ANTÔNIO</surname>
               <given-names>MARCO</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>SANT’ANNA</surname>
               <given-names>DOMINGUES</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788539300112</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788539304394</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - Editora UNESP</publisher-name>
         <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Editora UNESP</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788539304394"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este livro pretende demonstrar que o Novo Testamento bíblico é o contexto da constituição da parábola como gênero literário. Mesmo que essa modalidade seja mencionada em outros universos, temos como proposta mostrar que é somente no Novo Testamento que ela assume feições mais definidas. Tal tarefa justifica-se, em primeiro lugar, pelo fato de haver, no Brasil, um número muito limitado de obras disponíveis que tratem da parábola e dos aspectos teóricos a ela relacionados. Em segundo lugar, a situação se agrava quando se parte para uma pesquisa especificamente em língua portuguesa. Como será demonstrado com maiores detalhes nos capítulos subsequentes, o que se encontra em uma parte restrita de livros de teoria literária publicados em nosso país são apenas pequenos verbetes sobre o assunto. Além desses dados ligados basicamente à limitação de bibliografia, tem-se que o tratamento que essas poucas obras existentes oferecem ao gênero parabólico está muito distante de ser exaustivo.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="315"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefácio</title>
                     <subtitle>Quase parábola</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pereira</surname>
                           <given-names>Rony Farto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introdução</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Com a presente obra pretendemos demonstrar que o Novo Testamento bíblico é o contexto da constituição da parábola como gênero literário. Mesmo que essa modalidade seja mencionada em outros universos, temos como proposta mostrar que é somente no Novo Testamento que ela assume feições mais definidas.</p>
                     <p>Tal tarefa justifica-se, em primeiro lugar, pelo fato de haver, no Brasil, um número muito limitado de obras disponíveis que tratem da parábola e dos aspectos teóricos a ela relacionados. Em segundo lugar, a situação agrava-se quando se parte para uma pesquisa especificamente em língua portuguesa. Como será demonstrado com maiores detalhes nos capítulos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>A parábola na literatura clássica grega</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Segundo o<italic>Theological dictionary of the New Testament</italic>(1967), o nome<italic>parabolé</italic>deriva do verbo<italic>paraballo</italic>que, por sua vez, é uma forma composta dos seguintes segmentos: a) o prefixo<italic>pará</italic>que significa, em português,<italic>lado a lado, ao lado de, ao longo de</italic>(cf.<italic>Novo Dicionário da Língua Portuguesa</italic>), eb)<italic>ballo</italic>, verbo cujo significado pode ser traduzido para o português como<italic>jogar, trazer, colocar</italic>. A composição resulta, então, em<italic>colocar lado a lado com</italic>,<italic>manter ao lado</italic>,<italic>jogar para</italic>. Ora, esse foi o trajeto que a língua grega encontrou para culminar com o conceito de<italic>comparar</italic>, já que, para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>A parábola no Velho Testamento</title>
                  </title-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Na Septuaginta, que é a tradução dos escritos do Velho Testamento bíblico para a língua grega, o vocábulo<italic>parabolé</italic>aparece, salvo raríssimas exceções, como equivalente do substantivo hebraico<italic>mashal</italic>ou da forma verbal a que se liga esse nome, sabendo-se que a diferença entre uma forma e outra reside apenas no tipo das vogais que apresentam.</p>
                     <p>Essa literatura é a mais antiga versão grega do Velho Testamento. Trata-se do nome abreviado da forma do título<italic>Interpretatio secundun septuaginta seniores</italic>, baseado na antiga tradição judaica segundo a qual setenta homens tinham de traduzir a Torah para o grego, conforme ocorreu nos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>A parábola como forma literária</title>
                  </title-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Da pesquisa sobre a conceituação da parábola como um gênero literário o que se pode declarar inicialmente é que, especialmente em língua portuguesa, o material bibliográfico é bastante limitado. Várias das obras de teoria literária em que buscamos um conceito sobre o gênero nem sequer traziam alistado o verbete.¹ Mesmo aquelas em que pudemos encontrar algo a respeito mostraram-se um tanto quanto lacônicas na apresentação do conteúdo pesquisado. Contudo, para o estabelecimento de um confronto, passaremos primeiramente a elencar as várias definições encontradas e, a partir daí, procuraremos analisar as características específicas da parábola, não mais como uma espécie desenvolvida</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>Considerações sobre a parábola e a fábula</title>
                  </title-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mesmo já tendo discorrido detalhadamente sobre a parábola como forma literária e também sobre suas características específicas, diante da constante falta de clareza entre os limites da parábola e da fábula, propomo-nos, com base em um confronto entre as duas modalidades, tentar uma delimitação mais precisa entre elas.</p>
                     <p>Iniciamos tal confronto retomando os apontamentos de Aristóteles na<italic>Arte retórica e Arte poética</italic>(s. d.), mais especificamente sobre a fábula, já que em tópico anterior tocou-se nas concepções aristotélicas sobre a parábola.</p>
                     <p>Como no caso da parábola, a fábula é um tipo de exemplo inventado que faz parte do rol das</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>As funções da parábola</title>
                  </title-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No que diz respeito às funções da parábola, podemos constatar que há certa diversidade de papéis desempenhados pelo gênero. Como já visto em outra parte do trabalho, para Aristóteles (384-322 a. C.), por exemplo, conforme seus apontamentos na<italic>Arte retórica</italic>, o que ele denomina parábola servia como recurso argumentativo, constituindo um meio introdutório de prova. Nesse caso, requeria-se uma relação interativa entre o emissor e o receptor, pois dependia de este colocar em ação processos mentais que conduzissem à compreensão total da comunicação. Todavia, já verificamos que, no contexto da literatura clássica grega, a parábola não deve ser tomada como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>Modelos de análise</title>
                  </title-group>
                  <fpage>269</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A linguística textual constitui um ramo recente da Linguística, tendo aparecido no cenário dos estudos da linguagem por volta da década de 1960, na Europa continental, de modo especial na Alemanha e na Holanda. Sua hipótese de trabalho consiste em tomar como unidade básica, ou seja, como objeto particular de investigação, não mais a palavra ou a frase, mas sim o texto, pelo fato de, segundo essa linha teórica, ele ser a forma específica de manifestação da linguagem.</p>
                     <p>Sendo o texto sua preocupação maior, a linguística textual abarca todas as ações linguísticas, cognitivas e sociais que compõem sua organização, produção,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referências bibliográficas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>311</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539304394.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>316</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
