<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt169zs5h</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt169zsm7</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">BIEN Y MAL</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">SUFRIMIENTO</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">DOLOR</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">VIOLENCIA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">FILOSOFÍA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Mal y sufrimiento humano</book-title>
         <subtitle>Un acercamiento filosófico a un problema clásico</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Suárez</surname>
               <given-names>Luis Fernando Cardona</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587165852</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587168013</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D. C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>I</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>Luis Fernando Cardona Suárez</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt169zsm7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El dolor es, ante todo, una posibilidad de develar lo íntimo, pero también lo externo. A través del sufrimiento es posible acceder a información sobre el mundo que nosotros mismos no descubriríamos de otro modo. No darle la cara al sufrimiento, buscar justificarlo, manipularlo o, en el peor de los casos, ignorarlo es un trabajo vano que nos aísla de lo que somos, y desfigura las posibilidades sinceras de nuestra existencia. No afrontar el sufrimiento es no aceptar el mundo. Este libro busca, ante todo, mostrar la pertinencia filosófica de la problemática general del Mal, con preguntas sobre su origen, naturaleza y responsabilidad. Examina además el camino de la consolación; reflexiona la posibilidad real del Mal de un modo dialéctico, y analiza la necesidad de pensar de un modo ontológico nuestro presente histórico. Para abordar esta problemática general del Mal, se debe esclarecer el rol fundamental del sufrimiento humano y orientar las consideraciones filosóficas de este en la evolución del despliegue histórico del nihilismo occidental.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Suárez</surname>
                           <given-names>Luis Fernando Cardona</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La relación entre mal y sufrimiento humano ha sido una constante temática en el campo de la discusión teológica, la teodicea, la moral, las ciencias sociales, las expresiones artísticas y las diversas consideraciones terapéuticas de enfoque filosófico existencial o psicológico. Pero no ha ocupado un lugar decisivo, o por lo menos no con relativa frecuencia, en la discusión ontológica y metafísica; a menudo esta discusión ha estado más preocupada por los problemas relativos a la posibilidad de la determinación conceptual de lo que sería lo que es en cuanto tal, su naturaleza, sus relaciones con las diversas manifestaciones ónticas y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 1</label>
                     <title>LA NATURALEZA DE LA FILOSOFÍA Y LA PREGUNTA POR EL MAL EN GENERAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la historia del pensamiento occidental se ha intentado con la estrategia de la teodicea justificar a Dios frente a la existencia del mal en el mundo y, en particular, frente a la desmesura del sufrimiento humano. Con dicha estrategia el problema del mal se encuentra, por lo general, vinculado tanto a la afirmación de la voluntad divina como a la investigación de la naturaleza contingente del mundo. Por esto, podemos afirmar que el problema del mal no es otra cosa más que el problema del mundo. Pero en medio de este escenario problemático surge un conflicto que amenaza al</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 2</label>
                     <title>LA CONSOLACIÓN ANTE EL SUFRIMIENTO HUMANO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>La consolación de la filosofía (Consolatio philosophiae)</italic>de Boecio es uno de los textos más representativos de la visión del mundo de la Antigüedad grecorromana en su manera de asumir las consecuencias de afirmar la unidad del primer principio bueno frente a las inclemencias del sufrimiento humano, y por ello es al mismo tiempo un paso necesario hacia la posterior configuración de la problemática moderna de la teodicea. El texto fue escrito por el mismo Boecio en una situación que ya presagia la problemática más cruda de la teodicea: la espera de la ejecución de una sentencia a muerte. Esta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 3</label>
                     <title>LA JUSTIFICACIÓN RACIONAL DEL MAL EN GENERAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>177</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El siglo XVIII ha sido denominado por Geyer como el siglo de la teodicea¹. En este contexto podemos afirmar que el recorrido histórico de este siglo estuvo marcado desde sus inicios por los intentos racionales de justificación del mal en general y, en particular, del sufrimiento humano. El significado de este hecho se puede ver si recordamos que en 1710 aparecieron publicados los famosos<italic>Essais de Théodiceé</italic>de Leibniz y en 1791 Kant publicó su escrito<italic>Über das Mißlingen aller philosophischen Versuche in der Theodizee</italic>. Si se acepta esta tesis fundamental de Geyer, parece, entonces, que tenemos que reconocer que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 4</label>
                     <title>EL RECONOCIMIENTO DIALÓGICO DE LA PERVERSIDAD HUMANA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>251</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La problemática de la libertad humana alcanza en la filosofía del idealismo alemán su máxima expresión. Así, Heidegger caracteriza la filosofía de la libertad desarrollada por Schelling en 1809 como la “obra más profunda del idealismo y con ello de la filosofía occidental”¹ y, al mismo tiempo, la designa como “la cumbre de la metafísica del idealismo alemán”². Esta obra de la que habla Heidegger aquí son las<italic>Investigaciones sobre la esencia de la libertad humana y los objetos con ella relacionados</italic>publicada por Schelling en 1809. En 1809 Schelling busca distanciarse de manera decisiva de la filosofía de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 5</label>
                     <title>LA IMPIEDAD DEL OPTIMISMO FRENTE AL SUFRIMIENTO HUMANO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De acuerdo con lo anotado en los capítulos anteriores, podemos considerar ahora los diferentes proyectos de teodicea moderna como esfuerzos especulativos por establecer un discurso optimista y racional que ofrezca un sentido último al mundo y, en general, al sufrimiento humano. Como ejemplo de ello podemos tomar a Leibniz, que con su optimismo metafísico optó por desarrollar una perspectiva trascendente con el fin de ofrecer a la luz de la razón una respuesta aceptable a esta preocupación humana; con la formulación metafísica del juego de la armonía se buscaba así relativizar en sus fundamentos el acontecer caótico propio de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 6</label>
                     <title>ESCUCHAR EL DOLOR DE LA FEROCIDAD EXTREMA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>425</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el desarrollo histórico-filosófico de nuestro presente el desafío del mal ha alcanzado su máximo nivel de despliegue. Con frecuencia nuestra época ha sido caracterizada como la edad de la crisis de la razón, pero también puede ser considerada como la de la crisis de la teodicea y, con ello, de todo esfuerzo racional por neutralizar y compensar el despliegue inmanente del mal y del sufrimiento humano en el mundo. En este contexto, los acontecimientos sociopolíticos y culturales del siglo XX parecen indicar que no se puede ya más comprender el mal como un mero fenómeno parasitario, esto es, como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>549</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsm7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>566</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
