<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788575114391</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Geografia humana</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Geografia cultural: uma antologia, Vol. 2</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">organização</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Rosendahl</surname>
               <given-names>Zeny</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Corrêa</surname>
               <given-names>Roberto Lobato</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788575112892</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788575114391</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EDUERJ</publisher-name>
         <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>dos autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788575114391"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Indicado para alunos de cursos de graduação e de pós-graduação, oferece uma criteriosa seleção de textos publicados em língua portuguesa sobre as relações entre espaço e cultura. Neste volume, predominam artigos da linha de estudos conhecida como nova geografia cultural, vertente que analisa a cultura como um contexto, condição de existência e reflexo dos diferentes grupos sociais. A antologia divide-se em cinco partes: O urbano e a cultura; Formas simbólicas e espaço; Espaço e religião; Festas e espaço; Identidade e território; e Cinema e literatura.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="344"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Geografia cultural:</title>
                     <subtitle>apresentando uma antologia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosendahl</surname>
                           <given-names>Zeny</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corrêa</surname>
                           <given-names>Roberto Lobato</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A geografia cultural tem mais de cem anos, oferecendo um acervo intelectual, amplo e diversificado. Sua trajetória comporta períodos nos quais autores e ideias estabeleceram marcas que hoje estão incorporadas à história do pensamento geográfico. Esta pequena antologia tem como primeiro propósito trazer à tona uma minúscula parcela desse acervo intelectual. Trata-se de difícil e trabalhosa tarefa, porém necessária.</p>
                     <p>A geografia cultural apresenta dois caminhos principais, ao longo dos quais as pesquisas são realizadas. Ambos distinguem-se entre si, sobretudo pela gênese e pelo percurso de cada um e pelo conceito de cultura adotado. Geografia cultural saueriana ou Escola de Berkeley</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sentimentos e simbolismo como variáveis ecológicas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Firey</surname>
                           <given-names>Walter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A sistematização da teoria ecológica decorre, até o momento, de duas premissas fundamentais relativas ao caráter do espaço e à natureza das atividades que nele se localizam. A primeira postula que a única ligação entre o espaço e as atividades nele localizadas é uma relação restrita e de imposição de custos. A segunda presume que as atividades nele localizadas são basicamente econômicas, agentes “fiscais” (Hughes, abr. 1936, pp. 180-9). Com base nessas premissas, a única relação que as atividades podem manter com o espaço é econômica. Qualquer atividade pretenderá uma localização tal que seja mínimo o efeito imposto sobre suas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A cidade como foco da imaginação distópica:</title>
                     <subtitle>literatura, espaço e controle</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fernandez</surname>
                           <given-names>Gabriela Rodriguez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre o final do século XIX e a metade do século XX, a mistura entre consciência política, romantismo e conflitos sociais fez aparecer um tipo específico de gênero na literatura anglo-saxã: a distopia. Em parte como contrapartida aos desenhos utópicos de William Morris e H. G. Wells, que criaram ambientes perfeitos e não conflituosos, escritores como Aldous Huxley e George Orwell, na Inglaterra, ou Jack Londres, nos Estados Unidos, mostraram o reverso da ordem nessas sociedades exemplares. A tarefa assumida por esses herdeiros do romantismo inglês, agora convertido em discurso ideológico explícito, foi demonstrar que a tábua de salvação do</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O urbano e a cultura:</title>
                     <subtitle>alguns estudos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corrêa</surname>
                           <given-names>Roberto Lobato</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A urbanização e a cidade mereceram enorme atenção do mundo acadêmico, envolvendo a interdisciplinaridade e diferentes perspectivas teóricas. Os resultados foram amplos, ricos e contrastantes, gerando uma polêmica da qual todos podem se beneficiar.</p>
                     <p>Embora haja uma longa tradição de estudos urbanos realizados pelos geógrafos, a incorporação do urbano pela geografia cultural se deu apenas a partir de meados da década de 1970. Essa incorporação tardia verificou-se no âmbito das mudanças na geografia cultural, nas quais o conceito de cultura foi redefinido e o temário, ampliado. Significado torna-se a palavra-chave em torno da qual se desenvolvem os novos estudos de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Monumentos, política e espaço</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corrêa</surname>
                           <given-names>Roberto Lobato</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Neste artigo, os monumentos – estátuas, obeliscos, colunas e templos – são entendidos como formas simbólicas grandiosas. Representações materiais de eventos passados integram o meio ambiente construído, compondo, de modo marcante, a paisagem de determinados espaços públicos da cidade.</p>
                     <p>A despeito da importância atribuída aos monumentos pelo senso comum e da atenção que despertaram nas pesquisas de diversas ciências sociais e humanas, na geografia, o interesse por eles foi tardiamente desenvolvido. Segundo Atkinson e Cosgrove (1998), o desenvolvimento dos estudos sobre monumentos na geografia tem como referência inicial explícita a análise de Harvey (1979) sobre a Basílica Sacré Coeur de Montmartre, em</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Formas simbólicas espaciais:</title>
                     <subtitle>o shopping center</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corrêa</surname>
                           <given-names>Roberto Lobato</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto aborda o shopping center como forma simbólica espacial. Dá, assim, continuidade às pesquisas sobre essa temática (Corrêa, 2005, 2007), que procuram ressaltar e explorar a dimensão simbólica do espaço construído. Parte da tese, segundo White (1973), de que todo comportamento humano é comportamento simbólico, aí se incluindo a paisagem agrária, os templos, as estátuas, os parques temáticos e os shopping centers. Parte também da ideia, segundo Cassirer (2001), de que os significados constituem condição crucial para o conhecimento da realidade. Segundo ele, além da organização, constituição e estrutura das obras humanas, os significados construídos são o fundamento último</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Os caminhos da construção teórica:</title>
                     <subtitle>ratificando e exemplificando as relações entre espaço e religião</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosendahl</surname>
                           <given-names>Zeny</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Conceitos e dimensões de análise da religião em uma perspectiva geográfica, que são contribuições construídas por mim desde 1989, podem fornecer uma base para uma teoria geográfica do estudo do sagrado e do profano.</p>
                     <p>Poucos geógrafos aceitam esse desafio, mas isso não me impediu de explorar essas possibilidades. Desejo colocar neste artigo minhas ideias sobre geografia e religião e, atendendo ao rigor metodo lógico exigido pela ciência, insisto na construção teórica baseada na pesquisa em pírica. As respostas não são fáceis. São complexas e reúnem caminhos nem sempre lineares. A incorporação do conhecimento novo se faz com intensidades diferentes e</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Os santuários como lugares de construção do sagrado e de memória hierofânica:</title>
                     <subtitle>esboço de uma tipologia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santos</surname>
                           <given-names>Maria da Graça Mouga Poças</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Os santuários são um tema de estudo com interesse geográfico e podem ser analisados em termos monográficos ou em uma escala que transcende o local, pressupondo uma intenção comparativa. Neste último caso, o esforço de investigação dirige-se mais à densidade e à distribuição desses lugares, características que, quando cartografadas, revelam as eventuais disparidades existentes entre diferentes regiões e países. Não é esse tipo de análise comparativa que desenvolvemos; optamos por dedicar nossa atenção, principalmente, a um único santuário.¹ No que toca ao catolicismo, classificam-se como santuários as igrejas ou outros lugares sagrados, sempre que neles concorram dois requisitos expressamente previstos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>As peregrinações como atrações turísticas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Sá Carneiro</surname>
                           <given-names>Sandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>133</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nos últimos anos, tenho me dedicado ao estudo das relações complexas entre religião/modernidade, peregrinação/turismo. Neste artigo,² apresento algumas reflexões sobre as múltiplas interfaces entre peregrinação e turismo, procurando discutir como a primeira vem sendo ressignificada e, em alguns contextos, pode assumir um sentido muito próximo ao de atração turística. Tomo como base dados coletados nos estudos de casos empíricos de peregrinações que investiguei em diferentes momentos, seja no contexto da pesquisa que desenvolvi em meu doutorado, que tinha como objeto empírico a peregrinação ao Caminho de Santiago de Compostela, na Espanha (Carneiro, 2003a, 2007), seja no contexto de outro projeto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Espaço, política e religião</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosendahl</surname>
                           <given-names>Zeny</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A geografia chega ao século XXI dedicando-se cada vez mais à compreensão das dimensões política e religiosa do espaço, que podem ser analisadas segundo vários aspectos. Neste texto, privilegiaremos apenas dois: um tipo particular de hierocracia – o poder do sagrado –, que se manifesta espacialmente por uma organização territorial religiosa; e as tendências de secularização das sociedades contemporâneas, favorecendo a religiosidade cívica e o surgimento de pseudorreligiões.</p>
                     <p>A Igreja Católica Romana, em seus 2 mil anos de história, elaborou um sistema hierárquico complexo que viabilizou suas metas e políticas. Estamos nos referindo à Igreja física ou visível, isto é, a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O mundo de São Jorge e Ogum:</title>
                     <subtitle>contribuição para uma geografia da religiosidade sincrética</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sahr</surname>
                           <given-names>Wolf Dietrich</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Religião é uma interpretação do mundo e representa uma forma de conhecimento. O filósofo alemão Cassirer parte do pressuposto de que na construção do conhecimento se juntam experiências corporais e processos intelectuais, resultando em formas de estruturação espaçotemporais (1994b, p. 149). Dessa forma, o espaço não representa uma categoria a<italic>priori</italic>, mas surge, sim,<italic>a posteriori</italic>, como um entre-espaço da construção mental (consciência) e da apreensão corporal (experiência) (Cassirer, 1994b, p. 74; 1994c, p. 104).</p>
                     <p>No campo religioso, o espaço tem raiz na relação/diferença entre o profano e o sagrado (Cassirer, 1994c, p. 107; Eliade, 1996; Rosendahl, 1996). A diversidade</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Território e territorialidade:</title>
                     <subtitle>uma proposta geográfica para o estudo da religião</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosendahl</surname>
                           <given-names>Zeny</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>169</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A religião constitui um objeto de interesse de diversas disciplinas acadêmicas, como a história, a sociologia, a antropologia e a geografia. Na primeira metade do século XX, a temática foi investigada por Paul Fickeler (1999), que realiza um excelente estudo sobre questões fundamentais da geografia da religião, em<italic>Grundfragen der Religions Geographie</italic>; por Pierre Deffontaines, na obra<italic>Géographie et religions</italic>, em 1948; e por Maximilien Sorre, que evidencia os elementos religiosos nos textos geográficos em<italic>Rencontres de la géographie et de la sociologie</italic>(1957).</p>
                     <p>No final dos anos 1960, os estudos geográficos da religião eram fortemente inspirados pela geografia cultural</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O retorno para a festa e a transformação mágica do mundo:</title>
                     <subtitle>nos caminhos da emoção</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Maia</surname>
                           <given-names>Carlos Eduardo Santos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Análises de movimentos de população são constantes na geografia. Numerosos estudos sobre migrações internacionais (permanentes ou temporárias), nacionais (rural/urbana, inter e intraurbanas), de temporada e cotidianas (nomadismo, transumância e deslocamentos pendulares diários), nos quais se busca explicação para as causas e consequências de tais movimentos, podem ser encontrados na literatura especializada.</p>
                     <p>Entretanto, pouca atenção tem sido dada aos movimentos esporádicos ou recorrentes motivados por festas populares.</p>
                     <p>Neste texto, abordamos uma faceta de tal movimento, mais especificamente discorremos, de forma breve, sobre a razão da saída do migrante de seu local de trabalho – onde impera o tempo linear do capital – rumo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“Não acredito em deuses que não saibam dançar”:</title>
                     <subtitle>a festa do candomblé, território encarnador da cultura</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Mello Corrêa</surname>
                           <given-names>Aureanice</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O tema<italic>festa</italic>vem sendo trabalhado como conceito em distintos campos do saber, tais como: a sociologia, que enfoca as relações sociais para defini-lo; a antropologia, que estabelece sua análise pautando-se na consideração do fenômeno como universal; e a geografia, que só recentemente, a partir da década de 1990, passa a considerá-lo como objeto de estudo, analisando-o em sua “geograficidade” por meio de organizações espaciais específicas (Rieucau, 1998; Claval, 1999; Di Méo, 1991).</p>
                     <p>No presente texto, pretendemos observar o fenômeno social<italic>festa</italic>sob o viés de uma discussão do campo de saber da geografia cultural e, a partir dela, por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>As questões de identidade em geografia cultural – algumas concepções contemporâneas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Le Bossé</surname>
                           <given-names>Mathias</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A geografia cultural participou dos interesses contemporâneos sobre as questões de identidade e de fenômenos identitários. A noção de identidade foi explorada pelo conjunto das ciências humanas e sociais, por meio de uma grande variedade de abordagens específicas ou interdisciplinares.¹ Realmente, existem diversas perspectivas teóricas sobre a identidade, que correspon dem a diferentes motivos e maneiras de se entender essa noção. O presente artigo, ao realizar uma revisão dos estudos recentes, procura recensear, em suas grandes linhas, as principais concepções de identidade na geografia cultural e os problemas que elas levantam.</p>
                     <p>A pertinência da noção de identidade e sua riqueza</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Identidades territoriais</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Haesbaert</surname>
                           <given-names>Rogério</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>233</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este poema de Drummond traduz um pouco a perplexidade e a ambiguidade que envolvem a identidade dos indivíduos e grupos sociais em relação a uma parcela do espaço, a um território: mesmo na condição de migrante, ele não tem certeza se um dia saiu de sua terra, e a dúvida do ficar ou partir é atroz, ao ponto de, no processo de mudança, ele se perguntar, ao mesmo tempo, se não teria ficado “morto por lá”. Este “levar a terra consigo” ou “ficar (simbolicamente) na terra de origem” envolve um questionamento muito pertinente num mundo de extrema mobilidade, de novos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Geografia cultural e cinema:</title>
                     <subtitle>práticas, teorias e métodos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Costa</surname>
                           <given-names>Maria Helena Braga Vaz da</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Muito se tem a ganhar da relação interdisciplinar entre a geografia cultural e o cinema, já que essas duas áreas de conhecimento – em busca da compreensão do “mundo real” e do “mundo ficcional” – influenciam a construção, a organização e a percepção do mundo imaginário e simbólico. Destacando o cinema como veículo de representação e os filmes como valiosos objetos de estudo para análise da geografia cultural, pretende-se, neste trabalho, apresentar uma proposta teórico-metodológica que orienta a investigação e a análise de filmes como “textos” geográficos.</p>
                     <p>Filmes podem ser analisados sob uma perspectiva da geografia (Costa, 2001). Para isso, é necessário</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Geografia e literatura</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Brosseau</surname>
                           <given-names>Marc</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>265</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O interesse dos geógrafos pela literatura não é novo. Todavia, ele se manteve muito marginal e os trabalhos foram bastante escassos até o início dos anos de 1970, quando a geografia humanista anglo-saxã multiplicou os apelos em favor da utilização de fontes literárias. As primeiras manifestações nesse sentido remontariam, segundo Lloyd e Salter (1977), a 1910, quando o inglês Mill, em seu manual de livros de geografia, recomendou a leitura de “romances geográficos” (Mill, 1910; Pocock, 1988). Mas, alguns anos antes, Herbertson (1902) e Keating (1902) já sugeriam que os geógrafos, na análise dos lugares, se voltassem para a poesia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114391.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>294</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
