<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt18kr3w3</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violencia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Libros electrónicos</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Literatura testimonial</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Libros electrónicos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Memoria colectiva</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Libros electrónicos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La literatura testimonial como memoria de las guerras en Colombia</book-title>
         <subtitle>Siguiendo el corte y 7 años secuestrado</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Gómez</surname>
               <given-names>Jorge Eduardo Suárez</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>15</day>
         <month>08</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789588947693</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789588947709</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Fondo Editorial FCSH (Facultad de Ciencias Sociales y Humanas de la Universidad de Antioquia)</publisher-name>
         <publisher-loc>Medellín, Colombia, Suramérica</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Jorge Eduardo Suárez Gómez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de Antioquia, Fondo Editorial FCSH de la Facultad de Ciencias Sociales y Humanas</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k3s8x3"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En este trabajo se analizan dos libros testimoniales sobre las guerras en Colombia, "Siguiendo el corte" y "7 años secuestrado". Estudiados como memoria, discurso testimonial y narración, se evidencian entre los textos diferencias y puntos de encuentro. Los dos condensan la subjetividad de algunos testigos representativos que, desde diversos lugares de enunciación y ubicaciones temporales, narran su experiencia en medio de diversas guerras. Las obras así analizadas y complementadas con otras referencias testimoniales, periodísticas y académicas, se ubican en otras discusiones "extratextuales" relacionadas con la memoria, el conflicto y la literatura testimonial en Colombia.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La preocupación por la memoria es muy visible contemporáneamente. Algunos hablan de este hecho como uno de los fenómenos culturales y políticos más sorprendentes de los últimos años, al punto de que configuró un “giro hacia el pasado”. Se habla de “giro” en la medida en que se ha transformado la tendencia moderna de culto al progreso y al futuro que despreciaba los discursos memoriales.</p>
                     <p>Este auge de la memoria surgió en Europa y Estados Unidos a comienzos de la década de 1980. En América Latina también se ha desarrollado ampliamente esta oleada memorial, pero filtrada por las particulares configuraciones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Perspectivas teóricas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este trabajo se analizan y se comparan 2 libros testimoniales sobre la violencia política en Colombia. Este tipo de textos se pueden estudiar a partir de diversas disciplinas y perspectivas teóricas, ya que, como fenómeno social, es multidimensional. La memoria, el discurso literario, la historia, la narración política, el objeto cultural —entre otras— son los registros a partir de los cuales se desarrollarán los textos.</p>
                     <p>En este texto una de las dimensiones centrales es la memoria. Hay una serie de binomios que dan cuenta de la complejidad de este fenómeno: memoria individual/memoria colectiva, memoria/testimonio, recuperación/usos de la memoria, usos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Anotaciones sobre literatura y violencia en Colombia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Iniciaremos con una premisa que es determinante en este trabajo. De acuerdo con María Teresa Uribe, en Colombia la guerra “es una experiencia histórica de la que todo parece derivar […] un eje de pervivencia histórica y un hilo imaginario que atraviesa a la nación colombiana a lo largo de toda su historia”.¹ Este fenómeno se ha nombrado de diversas formas: “cronicidad” de la guerra,² “endemia colombiana”,³ “omnipresencia de la guerra”,⁴ “gravitación de la violencia en la cultura política”,⁵ entre otras denominaciones. Muchos factores inciden en este “rasgo nacional”, cuya discusión sobrepasa los intereses de este trabajo.</p>
                     <p>Interesa más la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Análisis de libros</title>
                  </title-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parafraseando a Edith Negrín, se puede afirmar que la literatura testimonial no es suficiente para comprender los fenómenos violentos, pero tampoco puede hacerse sin ella. Esto es válido, de acuerdo con el sociólogo Orlando Fals Borda, “en aquellas circunstancias en las que no hay documentación escrita ni fuentes secundarias accesibles; todo ello con el fin de rescatar la historia olvidada”.¹ En estas “circunstancias” y con estas características, surge<italic>Siguiendo el corte</italic>, del periodista, sociólogo y escritor colombiano Alfredo Molano Bravo.</p>
                     <p>Molano nació en Bogotá en 1944. Posee una amplia trayectoria académica y periodística.² Hasta el momento de escribirse estas líneas,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este trabajo se trató la literatura testimonial como fuente de análisis social, más concretamente como memoria de las guerras en Colombia. Después de leer varias obras de este género publicadas en los últimos 25 años, se escogieron dos que representaban tendencias diferentes en cuanto al tema, al momento, la técnica y la recepción. A partir del análisis se ubicaron los libros en otras discusiones “extra textuales” relacionadas con la memoria, las guerras y la literatura testimonial en Colombia y en el mundo. De las conclusiones parciales se extrajeron las conclusiones más generales.</p>
                     <p>El tratamiento de la literatura testimonial de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fuentes y bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>195</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice analítico</title>
                  </title-group>
                  <fpage>201</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k3s8x3.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>204</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
