<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1zw5twx</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Silencio</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Conducta colectiva</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Tortura</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Campos de concentración</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Victimología</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Los silencios de la guerra</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>de Gamboa</surname>
               <given-names>Camila</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Uribe</surname>
               <given-names>María Victoria</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">Editoras académicas</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>02</day>
         <month>03</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587389388</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587389401</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Camila de Gamboa</copyright-holder>
         <copyright-holder>María Victoria Uribe</copyright-holder>
         <copyright-holder>Shoshana Felman</copyright-holder>
         <copyright-holder>María del Rosario Acosta López</copyright-holder>
         <copyright-holder>Ana María Ochoa Gautier</copyright-holder>
         <copyright-holder>Mauricio Pilatowsky</copyright-holder>
         <copyright-holder>Ángela Uribe Botero</copyright-holder>
         <copyright-holder>Carlos Thiebaut</copyright-holder>
         <copyright-holder>Rigoberto Reyes Sánchez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Wolfgang Heuer</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1zxsksg"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra presenta un estudio teórico-práctico de las normas de procedimiento aplicables ante cinco mecanismos de solución de controversias internacionales, seleccionados como aquellos que representan los diferentes ámbitos de la justicia internacional. En ese sentido, el texto desarrolla el litigio y procedimiento ante: la Corte Internacional de Justicia (cij); el Sistema Interamericano de Protección de los Derechos Humanos (sidh) en su conjunto —que incluye a la Corte Interamericana de Derechos Humanos (IDH) y a la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH)—; la Corte Penal Internacional (CPI; el Centro Internacional de Arreglo de Diferencias Relativas a Inversiones (CIADI) y el Órgano de Solución de Diferencias de la Organización Mundial del Comercio (OMC). A partir del estudio de documentos primarios se presenta el procedimiento seguido ante cada tribunal o mecanismo internacional, de manera tal que constituya para el lector un estudio integral, coherente y sistemático de los métodos judiciales y cuasi-judiciales a nivel internacional, en lo relativo al procedimiento, competencia, jurisdicción y demás aspectos procesales y probatorios, a partir del cual los operadores jurídicos podrán guiar sus labores ante cada mecanismo de justicia internacional. Además de la parte orgánica y operativa esta obra identifica los principales problemas jurídicos que se presentan en la práctica del litigio internacional y analiza, desde una perspectiva crítica, el funcionamiento y desarrollo de las actividades jurisdiccionales de los tribunales internacionales objeto de estudio. De forma transversal, se da una respuesta al problema jurídico planteado a partir del marco teórico que proponen los estudios sobre la fragmentación del derecho internacional, particularmente a partir de aquellos que ha realizado la Comisión de Derecho Internacional de la onu, así como los diferentes pronunciamientos de los tribunales y mecanismos internacionales. de los tribunales y mecanismos internacionales.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Gamboa</surname>
                           <given-names>Camila</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Uribe</surname>
                           <given-names>María Victoria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vivimos tiempos inciertos y turbulentos en los que la guerra no se libra únicamente en trincheras o campos de batalla sino en los escenarios más variados. Durante el siglo xx y en lo que va corrido del siglo xxi, hemos sido testigos de guerras múltiples que han dejado millones de víctimas, de testimonios y de silencios. Salvo el artículo pionero de Shoshana Felman sobre el silencio de Walter Benjamin, el cual sirve de referencia a varios de los autores que escriben en este libro, los silencios de la guerra no habían sido abordados de manera sistemática ni desde una perspectiva</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El silencio de Benjamin</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Felman</surname>
                           <given-names>Shoshana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este artículo propongo abordar y prestar atención a ese elemento en el lenguaje y la escritura de Benjamin que específica y decisivamente se sitúa más allá de la comunicación: “En todas las lenguas y en sus formas, además de lo transmisible, queda algo imposible de transmitir… La tarea del traductor es rescatar para el idioma propio ese lenguaje puro atrapado en un idioma extranjero y liberar en la traducción el lenguaje que se encuentra cautivo en la obra”. En la obra de Benjamin, en su estilo abreviado y críptico y en la articulación esencialmente elíptica de su pensamiento, hay</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Hacia una gramática del silencio:</title>
                     <subtitle>Benjamin y Felman</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Rosario Acosta López</surname>
                           <given-names>María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El objetivo principal de este texto es explorar, desde una aproximación filosófica, los retos que se le plantean a nuestras nociones de memoria, en su relación con el lenguaje y sus posibilidades de representación, a partir de una conceptualización teórica (psicoanalítica y literaria) del trauma. Mi interés es buscar entender de qué modo la filosofía ha respondido tácitamente, y puede responder más directamente a las dificultades epistemológicas y éticas relacionadas con los quiebres de sentido que acompañan al trauma. Para hacerlo, y apoyada en los trabajos de Cathy Caruth y Shoshana Felman, comenzaré con una descripción de lo que considero</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El silencio como armamento sonoro</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gautier</surname>
                           <given-names>Ana María Ochoa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“El silencio no existe” dice un personaje de la novela<italic>El Viajero del Siglo</italic>de Andrés Neuman. Le hacía eco, tal vez, a las famosas palabras del compositor estadounidense John Cage (1912-1992) sobre la imposibilidad de percibirlo. Sin embargo, la experiencia del silencio es una de las más intensas. Por un lado, invoca un tipo de plenitud frecuentemente asociada a técnicas contemplativas como modo de propiciar una transformación voluntaria del ser en diferentes tradiciones místico-espirituales (Merton, 1996; Corbin, 1997; Nhat Hahn, 2015). Desde el siglo xix en Occidente se exacerba, además, una noción de individuo que cultiva su ser interior</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La presencia espectral de la violencia en México, el secreto de su silencio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pilatowsky</surname>
                           <given-names>Mauricio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nos han convocado para escribir sobre “los silencios de la guerra” como un regalo envenenado o una trampa que seduce en su forma aporética, como si supiéramos qué callar cuando hablamos. Nos han pedido unas palabras sobre el silencio, unas que lo violenten y busquen arrancarle un secreto que deberíamos conocer antes de romper su resistencia a ser revelado. Es acaso un juego ocioso de palabras o un intento por descifrar lo que se oculta o no aparece en las narrativas que reproducen lo supuestamente dicho sobre lo aparentemente acontecido. Es una empresa tentadora y por supuesto que no eludimos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El “desnivel prometeico” y el lenguaje del perdón</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Botero</surname>
                           <given-names>Ángela Uribe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>197</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En diciembre del año 2013 tuvo lugar en la ciudad de Cúcuta, Colombia, una de las audiencias públicas contra Jorge Iván Laverde, alias El Iguano. En el marco de lo que se conoce en Colombia como la Ley de Justicia y Paz (Ley 975 de 2005), El Iguano era un “postulado”; es decir, alguien que se presenta como dispuesto a cumplir con una serie de condiciones a cambio de verse beneficiado con la imposición de lo que en dicha ley se concibe como “una pena alternativa” (Ley de Justicia y Paz, art. 29). Los contenidos más importantes de las afirmaciones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Daño y silencio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Thiebaut</surname>
                           <given-names>Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde<italic>Los orígenes del totalitarismo</italic>(1951), su primer libro en Estados Unidos, y hasta su última obra,<italic>La vida del espíritu</italic>(1971) Hannah Arendt sugirió que hay dos formas polares, opuestas, de soledad.¹ La primera es la del aislamiento que los regímenes del terror, el nazismo y los años de hielo de la dictadura soviética, impusieron sobre las personas, rompiendo los lazos de comunicación entre ellas; es la soledad de los súbditos en los años de silencio, la de los aislados de la sociedad, la soledad de las cárceles y de los campos de internamiento y de exterminio, al borde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Enmudecer, acallar, guardar.</title>
                     <subtitle>Violencia y silencio en el México contemporáneo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sánchez</surname>
                           <given-names>Rigoberto Reyes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>255</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Juan Rulfo fue un alto escucha de las tonalidades del silencio que atraviesan la complejidad cultural de México. Su sensibilidad y oficio también le permitieron transmitir la densidad de estos silencios a través de su breve obra literaria y sus imágenes. El pueblo de Comala en<italic>Pedro Páramo</italic>(1955) es una tierra callada, ahí el silencio lo cubre todo; se arremolina en las callejuelas, es un rumor incesante, marca el inicio del día y cierra la noche. Incluso la llovizna cae “calladamente”, el silencio es como una densa neblina que genera un ambiente propicio para que los espectros puedan enunciar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Volver a hablar tras la muerte del lenguaje.</title>
                     <subtitle>Sobre los esfuerzos de aprender a hablar y la facilidad de perder el lenguaje de nuevo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Heuer</surname>
                           <given-names>Wolfgang</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>297</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La siguiente reflexión recoge un intento, ya emprendido en Alemania, de recobrar un lenguaje —tras su asesinato a manos del pensamiento y la acción totalitarios— que esté en condiciones de aprehender la realidad de la pluralidad y libertad humanas.</p>
                     <p>Alemania fue gobernada, desde 1933 a 1945, por un movimiento totalitario que desencadenó una guerra mundial sin precedentes, asesinando una gran parte del pueblo judío, a incontables gitanos, zíngaros y romaníes, e incapacitados. Muchas ciudades quedaron completamente destruidas en los raids aéreos, aliados, casi un tercio de los alemanes fueron forzados a abandonar su patria en Alemania del Este, por entonces</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>343</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zxsksg.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>348</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
