<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1t6p837</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historiografía</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Siglo XXI</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Filosofía</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Siglo XXI</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historiografía</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Congresos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Metodología</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congresos</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Investigación</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congresos</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Historia / Fin de siglo</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Padilla</surname>
               <given-names>Guillermo Zermeño</given-names>
            </name>
            <role>(editor)</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>22</day>
         <month>11</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786076280638</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786076281987</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A. C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1t6p837"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El libro que el lector tiene en sus manos es la compilación de las conferencias organizadas en el otoño del 2011 con motivo de la conmemoración del septuagésimo aniversario de la fundación del Centro de Estudios Históricos de El Colegio de México en 1941. Obra colectiva que reúne las reflexiones de una decena de historiadores, antropólogos y estudiosos de la literatura para pensar y repensar lo que la historia es y ha sido o podría ser en el futuro.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="311"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN:</title>
                     <subtitle>LA HISTORIA, ¿EN EL UMBRAL DE UN NUEVO SIGLO?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zermeño</surname>
                           <given-names>Guillermo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro surge de la provocación aludida en el epígrafe: la de atreverse a mirar atrás, a examinar la tradición recibida para decirla de nuevo. Emerge desde luego de las inquietudes y perplejidades de nuestro presente extendido. Pero también es expresión de una celebración, noción que en su nombre lleva la idea de un regreso al origen. De hecho, lo que el lector tiene en sus manos es la compilación de las conferencias organizadas en el otoño del 2011 con motivo de la conmemoración del septuagésimo aniversario de la fundación del Centro de Estudios Históricos de El Colegio de México</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CREER EN LA HISTORIA AYER Y HOY</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hartog</surname>
                           <given-names>François</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de los segmentos en francés:</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pie</surname>
                           <given-names>Aurelia Valero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“¡ Un historiador que se quedara meditando fijamente sobre la situación dada a la historia no haría avanzar mucho esta historia!” Esas palabras, cargadas de ironía, son de Charles Péguy, extraídas de un texto de 1906 acerca de “La situación dada a la historia y a la sociología en los tiempos modernos”.¹ Poeta, filósofo, publicista, se trata sin duda del autor que más escribió, entre el caso Dreyfus y su muerte en el campo de batalla en 1914, sobre la historia y contra la historia, aquella, al menos, que entonces triunfaba en la Sorbona y que encarnaba, a sus ojos,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ESPACIALIZAR NUESTROS CONCEPTOS DE TIEMPO:</title>
                     <subtitle>ESPACIO Y LUGAR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mendiola</surname>
                           <given-names>Alfonso</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comencemos por recordar una frase que se dijo en varias ocasiones durante el transcurso del siglo xx, y cuya aparición podemos situar en las décadas de los cincuenta y los sesenta: “el siglo xix fue el siglo de la historia, el siglo xx será el siglo de la geografía”. Otra manera en que se hizo presente la misma consigna — pues por lo pronto sólo la vemos como eso, como una consiga—fue la siguiente: “dejemos de hablar como historiadores y aprendamos a hablar como geógrafos”. Las voces y los contextos en que se emite esta afirmación no son ni ingenuos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA FICCIÓN EXTERNA Y LA HISTORIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lima</surname>
                           <given-names>Luiz Costa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Recordemos dos afirmaciones que, de tan comunes, se han ido tornando opacas.</p>
                     <p>Estamos acostumbrados a suponer que la investigación de lo que se entiende por realidad es una tarea confiada a los filósofos. Yo no soy filósofo y, sin embargo, la argumentación que será desarrollada a continuación girará en torno de lo que hay que entender por realidad.</p>
                     <p>Es también usual pensar que el historiador forma parte del grupo de especialistas que se contenta con saber<italic>lo que debe hacer</italic>— trabajar en los archivos en búsqueda de documentos desconocidos sobre determinado tema, temporalmente situado— sin preocuparse<italic>de qué estará haciendo</italic>.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NUESTRO AMPLIO PRESENTE.</title>
                     <subtitle>SOBRE EL SURGIMIENTO DE UNA NUEVA CONSTRUCCIÓN DEL TIEMPO Y SUS CONSECUENCIAS PARA LA DISCIPLINA DE LA HISTORIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gumbrecht</surname>
                           <given-names>Hans Ulrich</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pie</surname>
                           <given-names>Aurelia Valero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Y si la configuración de condiciones por las que abordamos y pensamos el pasado, a la que remite la palabra “Historia”, fuera mucho menos estable de lo que llegamos a imaginar durante los últimos doscientos años, desde la fundación de diversas disciplinas y subdisciplinas en materia “histórica” que figuran entre las “artes y humanidades” académicas? ¿Y si nosotros, los intelectuales e investigadores (y no sólo nosotros), nos halláramos ante una nueva construcción social del tiempo que nos obligara a reajustar, a profundidad, los parámetros que guiaron y determinaron nuestra manera de lidiar con el pasado desde las décadas posteriores al</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DESENREDANDO LA MODERNIDAD</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dube</surname>
                           <given-names>Saurabh</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de los segmentos en inglés:</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pie</surname>
                           <given-names>Aurelia Valero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es un placer dar esta charla. Estoy muy agradecido con Guillermo Zermeño y con el Centro de Estudios Históricos por su invitación. Hoy, al examinar cuestiones de la historia en y al final del siglo, doy por supuesto que la invitación es para hablar sobre sujetos historiográficos. Sin embargo, voy a aproximarme a la invitación en términos generales, de manera muy amplia. Lo haré virando el foco de atención de los sujetos historiográficos a los sujetos de la modernidad.</p>
                     <p>Permítanme explicar algunas razones de este viraje, es decir, el que supone dejar de hablar exclusivamente acerca de los sujetos historiográficos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS HISTORIADORES Y LA DIVERSIDAD SOCIAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Viqueira</surname>
                           <given-names>Juan Pedro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el diálogo que lleva su nombre, Menón le pregunta a Sócrates si la virtud se aprende, si se puede ejercitar o si, por el contrario, es un don natural. Como es común en los diálogos platónicos, Sócrates no ofrece respuesta alguna a la inquietud de su interlocutor: a través de una conversación en la que le lanza preguntas y reflexiones críticas, se propone, en cambio, encaminarlo, si no hacia la respuesta correcta, por lo menos hacia la manera adecuada de plantear el problema. Así, para empezar, Sócrates asegura de manera contundente que ignora qué es la virtud y que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GENOCIDIO, CIENCIA, ETNO-SUICIDIO:</title>
                     <subtitle>LA EXTIRPACIÓN DE LAS IDOLATRÍAS EN LOS ANDES COLONIALES Y SU VARIANTE CONTEMPORÁNEA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cuelenaere</surname>
                           <given-names>Laurence</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rabasa</surname>
                           <given-names>José</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Historias de indios (siempre un grupo específico) que participan en campañas genocidas de otros indios (siempre un grupo diferente) abundan en la colonización de las Américas.¹ Mencionamos este hecho para deshacernos de entrada de señalamientos que establecen que los españoles no deben tener el título exclusivo de la conquista de las Américas. Sin la participación activa de los indios la conquista hubiera sido una empresa ilusiva. Y no existe razón alguna por la que deberíamos esperar que los indios (de nuevo, siempre un grupo específico) fueran solidarios con otros indios. Nuestro objetivo no es diluir la culpabilidad, sino plantear la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA HISTORIA EN PERSPECTIVA, UNA ALTERNATIVA DE FUTURO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ruiz-Domènec</surname>
                           <given-names>José Enrique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>263</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 2011, cuando me disponía a organizar los materiales para la conferencia de clausura que debía dictar en el ciclo Historia/Fin de siglo organizado por El Colegio de México, me llegó la noticia de la publicación en las prensas de la universidad de Melbourne de<italic>Against Remembrance</italic>del periodista David Rieff.¹ Este libro es una visión descarnada sobre los abusos de la memoria al apropiarse de la historia y sobre la extrema banalidad del conocimiento del pasado propia de nuestro tiempo. Sin duda, los esfuerzos de los historiadores para combatirla son admirables, no así su efecto en la sociedad; y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOBRE LOS AUTORES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>299</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE ONOMÁSTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>303</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p837.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>312</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
