<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1j68m87</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PQ6140.M63 F47 2001</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Spanish fiction</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">20th century</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">History and criticism</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Modernism (Literature)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Spain</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Avant-garde (Aesthetics)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Spain</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">History</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">20th century</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Art, Spanish</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">20th century</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Modernism (Art)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Spain</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Art &amp; Art History</subject>
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Visiones de Estereoscopio</book-title>
         <subtitle>Paradigma de hibridación en la ficción y el arte de la vanguardia española</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>UTRERA</surname>
               <given-names>MARÌA SOLEDAD FERNÁNDEZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>08</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9781469639222</isbn>
      <isbn content-type="epub">146963922X</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>University of North Carolina at Chapel Hill Department of Romance Studies</publisher-name>
         <publisher-loc>CHAPEL HILL</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2001</copyright-year>
         <copyright-holder>Department of Romance Languages</copyright-holder>
         <copyright-holder>The University of North Carolina</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.5149/9781469639222_fernandezutrera"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>This book, written in Spanish, focuses on the literary and artistic works of such avant-garde figures as Ramon Gomez de la Serna, Benjamin Jarnes, Antonio de Obregon, Juan Chabas, Rosa Chacel, Claudio de la Torre, Almada Negreiros, Maruja Mallo, Mauricio Amster, Manuel Reinoso, Diego Rivera, and Angeles Santos y Victorio Macho. It identifies the attempt to integrate conflicting epistemological, ethical, and sociopolitical categories as the organizational principle driving the avant-garde novel and art. Seen as a means of escaping the Cartesian dualism of mind and matter, the conflict between ethical institutionism and utilitarianism, and the opposition of liberalism by socialism, this "middle path" manifests itself in the avant-garde on various levels: the theory of representation, the development of the protagonist, and the concept of history.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="240"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LISTA DE ILUSTRACIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción:</title>
                     <subtitle>VISIONES ESTEREOSCÓPICAS EN LA VANGUARDIA ESPAÑOLA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El objetivo central de este ensayo es argumentar la existencia de un identico paradigma o categoria funcional que subyace y da unidad a un grupo muy importante de manifestaciones ficcionales y artísticas de la vanguardia histórica española; lo que se conoce como el “arte nuevo” y la “nueva literatura”. Por “arte nuevo”, entiendo la producción de los artistas que permanecieron en Espana durante el periodo de los años veinte y principia de los treinta (a diferencia de representantes de la Escuela de París como Picasso, Dalí, Mirñ u otros). Estos artistas tratan, como muestran Eugenio Carmona o Calvo Serraller, de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>VISIONES DE ESTEREOSCOPIO.</title>
                     <subtitle>PARADIGMA DE HIBRIDACIÓN EN LA POÉTICA NARRATIVA Y ARTÍSTICA DE LA VANGUARDIA ESPAŃOLA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este capítulo se propone argumentar, a partir del análisis de<italic>El novelista</italic>de Ramón Gómez de la Serna, de<italic>Efectos navales</italic>de Antonio de Obregón y las pinturas y dibujos de Gabriel Maroto, José de Almada Negreiros y Mauricio Amster, que una parte importante de la novela y el arte de la vanguardia española gira en torno a la creación de la obra pánica, la novela y obra artĺstica que aprehenda la realidad en todas sus dimensiones y con todos sus perfiles. Esta visión total sólo será posible mediante la suma, o yuxtaposición estructural y heterogénea, dentro de una misma</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>LA NOVELA AL CUBO:</title>
                     <subtitle>PERSPECTIVA E HIBRIDACIÓN EN LA NOVELA POLIGRÁFICA DE BENJAMÍN JARNÉS. ANÁLISIS DE LOCURA Y MUERTE DE NADIE</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es Benjamin Jarnés el narrador que mejor teoriza y expresa en su ficción narrativa esta tendencia hĺbrida e integradora dentro de la novela.¹ Teniendo como punto de partida un concepto de la</p>
                     <p>literatura en el que ésta es instrumento de conocimiento de la realidad, Jamés rechaza cualquier acercamiento exclusivista a la misma. Es Jamés, según Emilia Zuleta, “uno de los primeros en diagnosticar las notas negativas, larvadas en las últimas tendencias: la esteril pureza, el monstruoso crecimiento de la razón, el inmoderado desborde de la vida y la exaltación del inconsciente” (“Tres miradas 178; Arte 55). Frente a los ismos,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>CONSTRUCCIÓN DE LA “NUEVA MUJER” EN EL DISCURSO FEMENINO DE LA VANGUARDIA ARTÍSTICA Y LITERARIA ESPAÑOLA.</title>
                     <subtitle>ANÁLISIS DE ESTACIÓN. IDA Y VUELTA DE ROSA CHACEL Y LA MUJER DE LA CABRA DE MARUJA MALLO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>112</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El objetivo de este capĺtulo es argumentar la existencia en el discurso femenino de la vanguardia histórica española de un idéntico paradigma: la integración o hibridación de categorĺas epistemológicas, éticas y socio/politĺcas tradicionalmente consideradas en conflicto. El capĺtulo se centrará esencialmente en el análisis de<italic>Estación. Ida y vuelta</italic>(1925-26) de Rosa Chacel, la obra pictórica de la artista de vanguardia Maruja Mallo y la ilustración de Manuel Reinoso para el libra de Carmen de Burgos,<italic>Fĺgaro</italic>.¹ El discurso vanguardista femenino-y en esto no es distinto del de sus compañeros de aventura vanguardista-marginaliza la creación de productos puros y favorece</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4</label>
                     <title>LA VANGUARDIA REHUMANIZADA:</title>
                     <subtitle>REPRESENTACIÓN DEL NUEVO HÉROE EN EL DISCURSO ARTĺSTICO Y LITERARIO DE LA VANGUARDIA ESPAÑOLA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La imagen de la mujer completa e integral que ofrecen las escri-toras y artistas de la vanguardia tiene su correspondiente para-lelo en el perfil del nuevo modelo de hombre ético y polĺtico pro-puesto en muchas de las obras de la vanguardia española. No hay discrepancias, por tanto, en este sentido en cuanto al proyecto etico y sociopolĺtico defendido por gran número de estos intelectuales. La conceptualización humana e ideológica articulada en el nuevo arte y la nueva literatura necesita, sin embargo, crear un punto de contraste donde poder confrontar la imagen del hombre nuevo. Como en el caso de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capĺtulo 5</label>
                     <title>LA HISTORIA EN VOLUMEN:</title>
                     <subtitle>VISIÓN ESTEREOSCÓPICA DEL PASADO EN EL ARTE Y LA FICCIÓN DE LA VANGUARDIA ESPAÑOLA. ANÁLISIS DE UN MUNDO DE ANGELES SANTOS Y ALICIA AL PIE DE LOS LAURELES DE CLAUDIO DE LA TORRE</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>185</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es el propósito de este capĺtulo mostrar las conexiones existentes entre la obra pictórica y literaria de dos artistas de la vanguardia española: Marĺa Ángeles Santos-en concreto, su cuadro<italic>Un mundo</italic>(1929)-y Claudio de la Torre, autor de<italic>Alicia al pie de los laureles</italic>(1940), una de las ultimas manifestaciones lirico-ficcionales de la vanguardia histórica espanola.¹ Claudio de la Torre, fue-ra de lo que se suele considerar el periodo caracterĺstco de producción de la nueva novela -los años veinte y primeros años de los treinta-, escribe una novela que puede todavĺa considerarse vanguardista si atendemos a sus caracterfsticas form ales</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se desprende del análisis llevado a cabo en este libra, la existencia de un idéntico paradigma si no en todas, sĺ al menos en un grupo muy importante de obras artĺsticas y literarias de la vanguardia española. Este paradigma podrĺa definirse como el intento de integración de teorĺas poéticas, éticas e ideológicas que tradicionalmente han sido percibidas en conflicto. Se observa en parte del discurso cultural españl de los años veinte, e incluso en obras posteriores de autores también asociadas a la vanguardia de estos años como es el caso de Claudio de la Torre, la producción de una teorĺa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFĺA CITADA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>222</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781469639222_fernandezutrera.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>231</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
