<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1vgw9w0</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ciencias sociales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Teorías</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ciencias sociales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Investigaciones</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía de las ciencias sociales</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Más acá, o más allá.</book-title>
         <subtitle>Del cambio, lo nuevo y la alternatividad en la teoría de los saberes sociales</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Núñez</surname>
               <given-names>Rodolfo Masías</given-names>
            </name>
            <role>(coordinador)</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Escobar</surname>
               <given-names>Luis Javier Orjuela</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Jiménez</surname>
               <given-names>John Alejandro Pérez</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Arias</surname>
               <given-names>Daniel Céspedes</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>Prieto</surname>
               <given-names>Jimena Hurtado</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib6">
            <name name-style="western">
               <surname>Becerra</surname>
               <given-names>Alcira Saavedra</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>11</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587745863</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587745870</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de Los Andes, Colombia</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Rodolfo Masías Núñez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Luis Javier Orjuela Escobar</copyright-holder>
         <copyright-holder>John Alejandro Pérez Jiménez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Daniel Céspedes Arias</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jimena Hurtado Prieto</copyright-holder>
         <copyright-holder>Alcira Saavedra Becerra</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales, Departamento de Ciencia Política</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt1zw5tgq"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro gira en torno a tres problemas esenciales, no solo para los directamente interesados en la teoría, sino también, y sin lugar a dudas, para todas las ciencias sociales y los más recientes proyectos cognitivo-políticos que encarnan los estudios culturales, los estudios poscoloniales y el giro descolonial, además de la propuesta de Boaventura de Sousa Santos. Entre sus capítulos están en juego el cambio teórico y sus límites, que comprende otras cuestiones como la innovación y la necesidad de la renovación teórica; el problema de la diferenciación teórica, es decir, el de la aparición de otras teorías distintas a las existentes en un momento dado, y el revivido tema de lo alternativo y la alternatividad como respuesta a unos regímenes de hegemonía teórica que se darían en el mundo de la teoría. Frente a estos —como grupo de reflexión e investigación— nos interesó desarrollar un punto de vista, una especie de diagnóstico sobre el acontecer de la teoría, no solo sobre el sector de las canónicas ciencias sociales, sino sobre esos otros proyectos, como los ya mencionados. No dimos por hecho que no estaba pasando nada en las teorías y los teóricos, impresión que se fortaleció una vez que indagamos y discutimos más a fondo.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="280"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sobre los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este es el segundo libro que publica el Grupo de Teoría. El primero,<italic>En busca del lugar de la teoría. Conversaciones interdisciplinarias en las ciencias sociales</italic>, vio la luz a finales del 2012, también después de tres años de intensas y profundas discusiones y apuntalamiento de ideas y escritos. El proceso que llevó a la elaboración de este segundo libro empezó en el 2013. Como parece pasar con todo trabajo grupal, el tiempo transcurrió de modo un tanto distinto al de la elaboración propiamente individual o personal. Pero eso no tiene nada de reprochable. Todo (nuevo) ciclo grupal, como el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Al alma de las teorías:</title>
                     <subtitle>sobre otra identificación y crítica teórica en el saber social</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Núñez</surname>
                           <given-names>Rodolfo Masías</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hay una práctica (y la figura intelectual que podría representarla) cada vez más emplazada en el universo que conforma la teoría en ciencias sociales. Se trata de la<italic>identificación y crítica de teorías</italic>, cuyo centro y razón de ser, dicho esto habitual y provisionalmente, es determinar el carácter (identidad) y el valor de un cuerpo de ideas que aparece como teórico. Según lo entiendo, son sólidas las razones para que los identificadores y críticos se sientan incómodos, ilegítimos o desacreditados cuando llevan a efecto estas modalidades de operación intelectual. Agregaría que, en los tiempos que corren, todo indica que para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>América Latina en la encrucijada de la emancipación:</title>
                     <subtitle>modernidad, colonialidad y socialismo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Escobar</surname>
                           <given-names>Luis Javier Orjuela</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este ensayo examina críticamente tres paradigmas emancipatorios que hoy se proponen para América Latina: la modernidad, el giro descolonial y el socialismo del siglo xxi. Ante la modernidad, que para la región se pretende eurocéntrica, agotada y opresora, los dos últimos paradigmas se presentan como alternativos y emancipadores. Sin embargo, la modernidad aún tiene posibilidades emancipatorias para nuestra región, pues esta estuvo mediada por la forma en que las élites criollas del siglo xix la interpretaron, redujeron su alcance y la acomodaron a sus intereses locales; y en el siglo xx devino puramente modernizadora, es decir, fue reducida a su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El pensamiento heterárquico:</title>
                     <subtitle>una opción no tan alternativa en el giro descolonial</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jiménez</surname>
                           <given-names>John Alejandro Pérez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sobre el particular tema de indagación del presente artículo, señalado en el título, y partiendo de la premisa según la cual el proceso de investigación se orienta a la búsqueda y desarrollo del conocimiento con un sentido y con un significado “satisfactorio intelectualmente” (Braithwaite, 2000), se puede decir que conocemos algo.</p>
                     <p>Un conocimiento de algo, sin referencia y ubicación en un estatuto epistemológico que le dé sentido y proyección, queda huérfano y resulta ininteligible; es decir, que ni siquiera sería conocimiento. En efecto, conocer es siempre aprehender un dato en una cierta función, pero, a su vez, el método para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Insumos para un diálogo sobre la alternatividad:</title>
                     <subtitle>el giro descolonial desde Walter Mignolo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arias</surname>
                           <given-names>Daniel Augusto Céspedes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hay en la actualidad varias propuestas en el ámbito de la teoría social y política para las cuales el proyecto de la modernidad es insuficiente y, por lo tanto, se presentan a sí mismas como sus “alternativas”. Su punto de convergencia es el convencimiento de que la modernidad, comprendida como la actual forma hegemónica de conocer y ser, no es ni la mejor ni debe ser la única posibilidad. Se levantan frente a su carácter excluyente y totalizador, a la vez que denuncian su incapacidad de ofrecer respuestas satisfactorias a problemas y preguntas fundamentales¹.</p>
                     <p>Una de estas propuestas es el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Corriente principal, ortodoxia, heterodoxia y crítica en economía</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Prieto</surname>
                           <given-names>Jimena Hurtado</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el año 1999, David Colander, entonces presidente de la History of Economics Society, en tono jocoso decretó la muerte del término neoclásico en economía. Como figura líder de los historiadores del pensamiento económico, quienes registran y analizan lo que sucede al interior de la economía, Colander pretendía, seriamente, cuestionar el uso del término para describir el contenido predominante en la disciplina, en el momento.</p>
                     <p>Al hablar de economía neoclásica estamos nombrando una serie de principios y métodos particulares que Colander (2000) consideraba inadecuados para describir a la mayor parte de la práctica de los economistas al inicio del siglo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tgq.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La pregunta por el lenguaje:</title>
                     <subtitle>alternativas al orden de saber clásico</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Becerra</surname>
                           <given-names>Alcira Saavedra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si tuviéramos que decir lo que el siglo xx significó para el conocimiento y el saber en el campo de las ciencias sociales y humanas, tendríamos que empezar por considerar ese hecho inédito que consistió en desplazar, en el orden de saber occidental, la pregunta por el ser para dar lugar a la pregunta por el lenguaje. A partir de algunas interrogaciones y problematizaciones surgidas en los siglos xviii y xix con relación a su verdadero lugar en el conocimiento, el lenguaje, poco a poco, se fue separando de sus condicionamientos representativos y predicativos, hasta revelar su auténtica naturaleza y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
