<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1ztdw9d</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Política educativa</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Siglo XIX</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Alfabetización (Educación)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Costa Atlántica (Colombia)</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Siglo XIX</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Costa Atlántica (Colombia)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida intelectual</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Siglo XIX</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Condiciones sociales</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Siglo XIX</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Las letras de la Provincia en la República.</book-title>
         <subtitle>Educación, escuelas y libros de la patria en las provincias de la Costa Atlántica Colombiana, 1821-1886</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Puello</surname>
               <given-names>Rafael Enrique Acevedo</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>11</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587745443</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587745450</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de Los Andes, Colombia</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Rafael Enrique Acevedo Puello</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt1zw5th7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El propósito central de este trabajo será estudiar las condiciones sociales de la difusión de las letras en Colombia, particularmente en las provincias de la costa Atlántica colombiana, fijando nuestra atención en el proceso de organización de la educación, la formación de las primeras escuelas republicanas, las enseñanzas particulares y la presencia de varios libros de la patria entre 1821-1886. Intentaré, a partir de una lectura menos “prevenida" y “dogmática" del siglo XIX, demostrar como detrás de los lugares comunes y las falsas oposiciones construidas entre el centralismo y el federalismo, los credos políticos liberales o conservadores de los caudillos que empuñaron las armas, de la Iglesia y sus difíciles relaciones con el Estado, existió un grupo de autoridades políticas, maestros, vecinos, ciudadanos, hombres, mujeres y gentes de diversa procedencia social, es decir, habitantes de las ciudades, las parroquias, los cantones o de otros lugares distantes de las capitales provinciales y del extranjero, interesadas por conformar y “reunirse" en pequeñas juntas y asociaciones de instrucción pública, en fundar establecimientos escolares, traer y publicar obras de educación, elaborar estados demostrativos acerca de las poblaciones y las escuelas, entre otras actividades políticas, cívicas y religiosas que fueron dando cuenta de la presencia paulatina de una inicial cultura letrada en las provincias de la costa Atlántica en la República de Colombia.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="544"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Silva</surname>
                           <given-names>Renán</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>xxi</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una buena tesis doctoral —no todas son buenas— que alcanza la forma de libro publicado debe ser siempre un motivo de alegría, y más en este caso en que a un tratamiento novedoso de un problema, a una copiosa documentación, a un análisis cuidadoso que huye de las simplificaciones corrientes que son habituales en las tesis doctorales —sobre todo, cuando el autor ha invertido mucho tiempo y energía en su elaboración, lo que con facilidad lo arrastra a sobrevalorar sus resultados y la propia originalidad de su trabajo—, se suma el carácter abierto de sus conclusiones, elementos que, me</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xxv</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la historiografía nacional existen pocos estudios sobre la participación de las provincias en los procesos de elaboración, recepción y difusión de las letras en la República de Colombia durante el siglo XIX. Escasamente se cuenta con trabajos dedicados al análisis de las condiciones sociales que permitieron la emergencia de las primeras<italic>escuelas republicanas</italic>, el comercio y la publicación de<italic>libros</italic>o las maneras como las administraciones locales intervinieron y asumieron la discusión sobre la organización, el fomento y la propagación de la<italic>educación</italic>en las villas, las ciudades, las parroquias y los cantones. Sobre todo en ese siglo en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>“La legislación de la República”.</title>
                     <subtitle>La enseñanza de la niñez, los planes de escuelas y la política educativa en el tránsito del Virreinato de la Nueva Granada a la República de Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La alfabetización de las comunidades locales fue una de las principales tareas y proyectos que debieron retomar y reconsiderar las sociedades hispanoamericanas después de la segunda década del siglo XIX, luego de la abdicación de Fernando vii, de la crisis diplomática de España entre 1808 y 1810 y de la proclamación de las diversas juntas de Gobierno en América¹. Decimos<italic>retomar y reconsiderar</italic>porque, al menos para el caso del Virreinato del Nuevo Reino de Granada, desde mediados del siglo XVIII, más exactamente después de la expulsión de la Compañía de Jesús en 1767, la enseñanza de las primeras letras,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>“El auge de las provincias”.</title>
                     <subtitle>Mompox y Cartagena en el contexto de la República de Colombia y del Estado de la Nueva Granada. Los primeros informes sobre la educación republicana</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tras el establecimiento de la República de Colombia (1819-1832), pero también durante la existencia del Estado de la Nueva Granada (1832-1857), tal como se anunció en el capítulo anterior, la ciudadanía política, al menos desde el punto de vista constitucional, se propuso como uno de los proyectos y<italic>procesos culturales</italic>que se esperaba adelantar en la sociedad republicana¹. En la Constitución Política de 1821, al igual que en la de 1832 y 1843, se estableció que todos los aspirantes a adquirir o ser reconocidos como ciudadanos, además de poseer bienes raíces y ser mayores de 21 años, debían “saber leer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>La formación de las primeras escuelas republicanas en las provincias de Mompox y Cartagena en el Estado de la Nueva Granada, 1831-1857</title>
                  </title-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el capítulo anterior se destacó la importancia que adquirió la educación en el proceso de organización de las provincias de Mompox y Cartagena durante la primera mitad del siglo XIX. Se ha planteado, básicamente, la idea de que durante ese periodo, al mismo tiempo que se iban fijando los límites de los pueblos, se elaboraban los primeros informes de los gobernadores y las cámaras provinciales acerca del “estado de las escuelas”. Pero resulta ineludible decir ahora que las pocas escuelas que funcionaron y las enseñanzas particulares que existían en las provincias, además de inscribirse en el marco de las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4</label>
                     <title>El funcionamiento de la cultura escolar en las provincias del Estado de Bolívar, 1857-1886</title>
                  </title-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El proceso de organización y el funcionamiento de<italic>la cultura escolar</italic>a partir del análisis de las iniciativas y las vivencias de las provincias del Estado de Bolívar en relación con la fundación de escuelas, entre 1857 y 1886, es el foco de atención en este capítulo. Por cultura escolar se entiende el conjunto de prácticas y actividades llevadas a cabo en las poblaciones de las provincias, especialmente, por los entusiastas de la educación, para fundar las escuelas del pueblo o para promocionar las enseñanzas en los colegios particulares. Estas prácticas y actividades tenían que ver con la llegada o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 5</label>
                     <title>La casa de los libros.</title>
                     <subtitle>Publicación, comercio y circulación de libros en una provincia de la República de Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Otra de las funciones primordiales de los entusiastas de la educación en las provincias fue la difusión de las letras por vía de la publicación, la comercialización y la circulación de una variedad de libros al servicio de la alfabetización y la instrucción pública en general, sobre todo después de la década de 1820 cuando se iba afirmando la libertad de imprenta, de pensamiento y de comercio en la República de Colombia¹. Después de ese año, cada vez más los hombres de letras en las provincias, caracterizados por su<italic>extrema diversidad</italic>(en tanto no solo eran los autores consagrados sino</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 6</label>
                     <title>La “leyenda negra”.</title>
                     <subtitle>La historia “trágica” de la conquista y la independencia en los libros y los impresos patrióticos de la provincia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>375</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La ruptura de los lazos políticos entre la metrópoli española y sus reinos americanos, tras la abdicación de Fernando VII en 1808, provocaría — tanto en las provincias americanas como en España— la proliferación paulatina de una serie de<italic>escritos y reacciones públicas</italic>en torno a lo que había significado la presencia imperial de España en América por más de tres siglos¹. Entre 1810 y 1814, esas reacciones se expresarían en las proclamas y manifiestos de las juntas provinciales de Gobierno que autoproclamaron su libertad política frente a España y, así mismo, en los sermones, cartas, poesías, canciones, catecismos políticos, entre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Síntesis y conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>453</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este libro se ofreció una nueva mirada acerca del siglo XIX colombiano, al tratar de estudiar las condiciones sociales de la difusión de las letras en las provincias de la Costa Atlántica en la República de Colombia entre 1821 y 1886. Ello ha sido fundamental para mostrar las diversas actividades políticas, religiosas y culturales que favorecieron la propagación de la educación, pero también para caracterizar y registrar la presencia de una variedad de actores dedicados al ejercicio de la Ilustración, la fundación de escuelas, las enseñanzas particulares, el comercio, la venta y la producción de diversas obras educativas en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 1.</title>
                     <subtitle>Movimiento de la Instrucción Pública en la República de la Nueva Granada, 1835-1852</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>459</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 2.</title>
                     <subtitle>Biblioteca de venta de los libros del difunto señor Agustín Argumedo, por su esposa Ana León de Argumedo y Manuel Pretelt, en la calle de la iglesia en Cartagena, 1842</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>471</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fuentes primarias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>481</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5th7.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>495</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
