<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1657th3</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sociolingüística</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lenguaje e historia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Lenguas indígenas</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lenguaje y lenguas</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Español</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lingüística antropológica</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Medios de comunicación de masas y lenguaje</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Historia sociolingüística de México</book-title>
         <subtitle>Volumen 2</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="author">Directores</role>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Villanueva</surname>
               <given-names>Rebeca Barriga</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Butragueño</surname>
               <given-names>Pedro Martín</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>26</day>
         <month>02</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074620818</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074627749</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1657th3"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La riqueza y la complejidad lingüística que se dan en el vasto territorio mexicano son de suyo una incitante invitación al análisis y a la historia. Tal es el objetivo final de esta "Historia sociolingüística de México": narrar desde varias perspectivas la historia de las lenguas y, en especial, la historia de los hablantes en México a lo largo de los siglos, tanto en términos de consenso como de conflicto. Múltiples miradas convergen en esta "Historia" en torno a los diversos procesos, que han imbricado lenguas y hablantes en el paradójico México pluriétnico.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>697</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>703</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>ENTRE UNA REALIDAD PLURILINGÜE Y UN ANHELO DE NACIÓN.</title>
                     <subtitle>APUNTES PARA UN ESTUDIO SOCIOLINGÜÍSTICO DEL SIGLO XIX</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villavicencio</surname>
                           <given-names>Frida</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>713</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Considerar la sociolingüística como el estudio de las necesidades comunicativas de los hablantes implica conocer las condiciones sociales en las que dicha comunicación se produce y las repercusiones que estas condiciones tienen en la producción y las actitudes lingüísticas de las personas que interactúan en un contexto específico. Los fenómenos sociolingüísticos a los que dan lugar las necesidades comunicativas son complejos y dinámicos, por ello fenómenos como el cambio, variación, contacto, bilingüismo, diglosia y desplazamiento o muerte de lenguas sólo pueden entenderse a cabalidad si se atiende tanto sincrónica como diacrónicamente al contexto en el que estos fenómenos se producen.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>EN BUSCA DE UNA LENGUA NACIONAL (LITERARIA)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Franco</surname>
                           <given-names>Rafael Olea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>795</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como sabemos, a partir de 1810 se iniciaron en la América hispana diversos movimientos independentistas que eventualmente culminaron con la emancipación de las antiguas colonias españolas. En el fondo, la autonomía política fue tan sólo el inicio de un extendido y casi inacabable proceso hacia la constitución de los estados nacionales hispanoamericanos (en México apenas a partir de 1867, con la República restaurada). Según establecieron Stanley y Barbara Stein desde el título de su libro, la tarea más apremiante de las emergentes naciones consistió en librarse de lo que ellos denominaron “la herencia colonial” (Stein 1970). En efecto, aunque muchos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15.</label>
                     <title>DIVERSIDAD LINGÜÍSTICA:</title>
                     <subtitle>VARIACIÓN DIALECTAL ACTUAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lastra</surname>
                           <given-names>Yolanda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>841</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Debido a la dificultad para distinguir lingüísticamente entre<italic>lengua y dialecto</italic>—como en seguida explicaremos— en este trabajo se hablará de la diversidad lingüística existente en México, tomando en consideración únicamente las lenguas indígenas y dejando de lado el español y las lenguas de inmigrantes llegadas después de la Conquista.</p>
                     <p>En primer lugar se repasarán someramente algunas de las definiciones de<italic>dialecto</italic>hechas por lingüistas, así como su manera de ver el cambio lingüístico. Nos detendremos en las nuevas propuestas metodológicas iniciadas por Labov, que revolucionaron el estudio de la variación, y señalaremos que existen estudios dialectales en las últimas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16.</label>
                     <title>DIGLOSIA Y OTROS USOS DIFERENCIADOS DE LENGUAS Y VARIEDADES EN EL MÉXICO DEL SIGLO XX:</title>
                     <subtitle>ENTRE EL DESPLAZAMIENTO Y LA REVITALI ZACI ÓN DE LAS LENGUAS INDOMEXICANAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zimmermann</surname>
                           <given-names>Klaus</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>881</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El concepto sociolingüístico que tuvo más impacto en el empeño de concebir y describir una de las formas establecidas para diferenciar el uso de dos o más lenguas, sus condiciones y consecuencias es el de<italic>diglosia o poliglosia</italic>. Antes de entrar en más detalles sobre este concepto, podemos constatar que en la historia de la humanidad en muchas (no en todas) situaciones de convivencia (en su sentido neutral) de dos o más lenguas dentro de un mismo territorio comunicativo, los integrantes de este grupo o sociedad desarrollaron un tipo de regularidad para la repartición del uso de las lenguas presentes.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>17.</label>
                     <title>LENGUAS ORIGINARIAS EN RIESGO:</title>
                     <subtitle>ENTRE EL DESPLAZAMIENTO Y LA VITALIDAD</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muntzel</surname>
                           <given-names>Martha</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>957</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El propósito de este capítulo es describir el fenómeno del desplazamiento lingüístico (“muerte de lenguas”), ubicarlo en el mundo actual y evaluar la configuración de los factores contribuyentes con referencia a las lenguas indígenas de México, para diagnosticar las diferencias individuales y descubrir si existe un proceso generalizado de desplazamiento de las lenguas “minorizadas”. Se presenta un resumen de los avances obtenidos en nuestra comprensión del proceso y las medidas tomadas para detener la pérdida de lenguas mexicanas¹.</p>
                     <p>El desplazamiento de lenguas ha recibido atención en las últimas décadas por la acelerada pérdida de lenguas en el mundo. La desaparición</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>18.</label>
                     <title>EL PROCESO DE URBANIZACIÓN:</title>
                     <subtitle>CONSECUENCIAS LINGÜÍSTICAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Butragueño</surname>
                           <given-names>Pedro Martín</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>997</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el mundo contemporáneo, las ciudades y los usos urbanos son la forma común de vida para la mayoría de los individuos. En México, dos de cada tres personas viven hoy en un entorno citadino, y el proceso está todavía relativamente lejos de haber acabado. Las ciudades tienen un papel fundamental a la hora de modelar el aspecto de las comunidades que las habitan. Además del mayor tamaño de las comunidades urbanas, están más diferenciadas internamente, y existen modos de producción diversos a los tradicionales. Las ciudades son consecuencia y, al mismo tiempo, causa del desarrollo económico de un país</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>19.</label>
                     <title>UNA HIDRA DE SIETE CABEZAS Y MÁS:</title>
                     <subtitle>LA ENSEÑAN ZA DEL ESPAÑOL EN EL SIGLO XX MEXICANO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villanueva</surname>
                           <given-names>Rebeca Barriga</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1095</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El artículo 2° de la Constitución mexicana, aprobado por el Congreso en el año 2001, reza: Esta composición, tan pálidamente asumida en la conciencia de los mexicanos (y en su propia Constitución), y tan largamente presente en la realidad mexicana encierra la clave fundamental para comprender el intrincado andamiaje de nuestra historia sociolingüística y educativa. Sin duda alguna, el español y las lenguas indomexicanas son los hilos más visibles con los que se teje el fino entramado de esta historia. Entre sus intersticios surgen las grandes paradojas que se han mantenido consistentes a lo largo de los siglos: de todas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>20.</label>
                     <title>EL PAPEL DE LOS MODELOS CULTURALES:</title>
                     <subtitle>EL TRÁNSITO DEL GALICISMO AL ANGLICISMO EN EL ESPAÑOL MEXICANO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Alba</surname>
                           <given-names>José G. Moreno</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hoy se habla y se escribe mucho sobre la influencia del inglés en el español. Conviene sin embargo tener en cuenta que en el<italic>Diccionario de la Lengua Española</italic>, de la Real Academia, drae, publicado en 2001, hay 2261 artículos en los que se menciona, normalmente como etimología, el francés o el provenzal¹, y sólo 819 en los que de alguna forma se explica, por el inglés², el origen de una voz española. No pocas veces resulta difícil establecer si determinada voz procede del francés, del provenzal o, incluso, del catalán. El ingreso de galicismos en la lengua española es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>21.</label>
                     <title>LAS LENGUAS Y LOS MEDIOS:</title>
                     <subtitle>UNA HISTORIA DE MÁS DE CINCO SIGLOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ávila</surname>
                           <given-names>Raúl</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la actualidad, en las habitaciones de los hoteles se ofrece al viajero, como algo normal, un televisor, una radio, un teléfono y, cada vez más frecuentemente, una conexión para internet¹. Si no está disponible el acceso a la red mundial en la habitación, es posible que ese servicio se ofrezca en el área de recepción. Además, casi siempre está presente un medio más antiguo: el impreso. Aparte de las revistas y los anuncios, si el hotel está, por ejemplo, en una ciudad alemana como Berlín, el viajero puede encontrar también una Biblia en tres lenguas: alemán, francés e inglés.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>22.</label>
                     <title>SIGNIFICADO Y FILIACIÓN DE LAS POLÍTICAS DE LENGUAS INDOAMERICANAS.</title>
                     <subtitle>¿DIFERENTE INTERPRETACIÓN Y REGULACIÓN DE LAS HEGEMONÍAS SOCIOLINGÜÍSTICAS?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cruz</surname>
                           <given-names>Héctor Muñoz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En abstracto, una política es un conjunto de prioridades en una dirección determinada, que se elige a la luz de ciertas condiciones, para sustentar decisiones presentes y futuras (Schiffman 2005). Por derivación, una política del lenguaje contiene representaciones y decisiones —regulaciones, normas legales, instrucciones— acerca de problemas tales como el estatus, uso, normalización, dominios, enseñanza y territorio de los idiomas, así como de los derechos civiles de los hablantes. El conjunto de las representaciones y decisiones constituye una propuesta multilingüe compatible o no con un proyecto de sociedad. Los componentes comunicativos distintivos de toda política del lenguaje son el lenguaje</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE TEMAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Burgoin</surname>
                           <given-names>Carlos Ivanhoe Gil</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1273</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE LENGUAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Burgoin</surname>
                           <given-names>Carlos Ivanhoe Gil</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1283</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE TÉRMINOS COMENTADOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Burgoin</surname>
                           <given-names>Carlos Ivanhoe Gil</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1291</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE PERSONAJES Y AUTORES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Burgoin</surname>
                           <given-names>Carlos Ivanhoe Gil</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1297</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE TOPÓNIMOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Burgoin</surname>
                           <given-names>Carlos Ivanhoe Gil</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1317</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1657th3.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1329</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
