<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k235jk</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Diversidad de género, minorías sexuales y teorías feministas. Superposiciones entre las teorías de lesbianas, gays, bisexuales y transexuales y el feminismo en la reformulación de conceptos y estrategias político-jurídicas</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>ATIENZA</surname>
               <given-names>CRISTINA MONEREO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>10</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490855317</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490855683</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Cristina Monereo Atienza</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k235jk"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>De manera bastante reciente los textos político-jurídicos sobre orientación sexual e identidad de género han empezado a proliferar significativamente. Las reivindicaciones del colectivo de lesbianas, gays, bisexuales y transexuales (a partir de ahora LGBT) se atendieron de forma más o menos anecdótica en sus inicios, pero actualmente este grupo se está considerando con más atención. Además, el oportuno interés por la igualdad y los derechos del colectivo de LGBT ha trasladado a la esfera de la Política y el Derecho un intenso debate filosófico sobre la condición individual y social de las personas integrantes de este grupo, que a su vez ha retomado conceptos complejos también analizados y discutidos en otros colectivos como el feminista. Como sucede en el caso del feminismo, la tarea de delimitar las nociones implicadas es espinosa por la heterogeneidad existente entre sus miembros y por la propia organización social del sistema social. Sin embargo, es una labor primordial para entender y atender a sus proposiciones. Esta investigación va dirigida a aclarar este mapa conceptual complejo con el fin de promover la igualdad real y la eficacia de los derechos, no tan nuevos ni emergentes, del colectivo de LGBT.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN.</title>
                     <subtitle>EL COMPLEJO MAPA CONCEPTUAL Y LA CUESTIÓN DEL MÉTODO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De manera bastante reciente los textos político-jurídicos sobre orientación sexual e identidad de género han empezado a proliferar significativamente. las reivindicaciones del colectivo de lesbianas, gays, bisexuales y transexua les (a partir de ahora LGBT) se atendieron de forma más o menos anecdótica en sus inicios, pero actualmente este grupo se está considerando con más atención.</p>
                     <p>Además, el oportuno interés por la igualdad y los derechos del colectivo de LGBT ha trasladado a la esfera de la Política y el Derecho un intenso debate filosófico sobre la condición individual y social de las personas integrantes de este grupo, que a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>LOS CONCEPTOS DE ORIENTACIÓN SEXUAL E IDENTIDAD DE GÉNERO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este capítulo se realiza un acercamiento conceptual a las nociones de orientación sexual e identidad de género, para manifestar la complejidad per sonal y social que rodea a los individuos del colectivo de LGBT.</p>
                     <p>De partida, hay que destacar que se menciona la orientación sexual y la identidad de género de estas personas exclusivamente pero, en realidad, cual quiera tiene orientación sexual y se identifica (o pueden identificarse) social mente con un género. En el primer punto, se justifica por qué es preciso insis tir en las particularidades de este grupo en lo que concierne a su orientación sexual</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>LA DEFINICIÓN DEL SUJETO DE DERECHOS:</title>
                     <subtitle>PROPUESTAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este capítulo se exponen las propuestas sobre el sujeto de derechos. Muchas de ellas giran alrededor de planteamientos feministas, porque el debate doctrinal expuesto trata de determinar si cabe afirmar teórica y prácticamente un sujeto universal, alejado del sujeto moderno. En efecto, las incoherencias del sistema liberal en su definición poco neutral y esencialista del sujeto universal moderno provocaron un debate sobre la misma existencia del sujeto que es oportuno recordar.</p>
                     <p>1. Por un parte, se puede distinguir la posición más radical en contra de la noción de sujeto moderno, que procede de la corriente postmoderna del feminismo de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>LOS DERECHOS DEL COLECTIVO DE LGBT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este capítulo se examinan las conquistas normativas, las estrategias y aspiraciones futuras del grupo de LGBT.</p>
                     <p>Se parte de un breve análisis crítico de la normativa existente a nivel internacional, europeo y nacional. Con este repaso se pueden observan claramente los avances en la materia pero también los profundos vacíos y defectos.</p>
                     <p>A continuación se analiza el papel del movimiento de LGBT para la consecución de la igualdad en el ámbito político-jurídico y social. Para ello, se retoma, en primer lugar, el concepto de “identidad estratégica” para justificar la agrupación de LGBT para la lucha política por la igualdad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>A MODO DE BREVE CONCLUSIÓN.</title>
                     <subtitle>EL DERECHO IGUAL DE ELEGIR LIBREMENTE SER DIFERENTE</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde esta investigación se propone que la lucha por la igualdad y los de rechos del colectivo de LGBT se realice a través de un concepto de igualdad complejo que permita configurar un nuevo sujeto de derechos capaz de incluir a todas las personas sin exclusiones. Ciertamente, el sujeto moderno se erige como el sujeto racional universal, libre e igual, pero la realidad práctica es que excluye a gran parte de los seres humanos que han tenido que agruparse estra tégicamente a lo largo de la historia reciente para ser considerados con respe to, dignidad e igualdad de derechos. la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA CITADA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k235jk.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>93</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
