<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Política exterior</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Relaciones Internacionales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Relaciones Internacionales y Política Exterior de Colombia</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Borda</surname>
               <given-names>Sandra</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Tickner</surname>
               <given-names>Arlene B.</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(compiladoras)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586954808</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586958011</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>Arlene Tickner</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sandra Borda</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales, Departamento de Ciencia Política, Centro de Estudios Socioculturales e Internacionales (CESO)</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt18z4g6j"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El Centro de Estudios Internacionales (CEI), hoy parte activa del Departamento de Ciencia Política de la Universidad de los Andes, se consolidó como pionero en los estudios internacionales en Colombia. Desde allí se exploraron debates cruciales en la teoría de las relaciones internacionales y se produjeron algunas de las conclusiones más importantes sobre análisis de la política exterior colombiana. Algunas de éstas tuvieron que ver con el desarrollo de modelos analíticos y conceptuales para explicar la evolución histórica de la política exterior del país, siendo los más influyen¬tes las ideas del respice polum y respice similia, estrategias diferentes pero no necesariamente exclusivas o contradictorias de inserción en el sistema internacional. También, se elaboraron varias aproximaciones al estudio críti¬co y juicioso de la complejidad de las relaciones con los Estados Unidos, con la región y los países vecinos, y con el resto del mundo. En este contexto se construyeron aproximaciones a temas como el narcotráfico, la integración, los derechos humanos, el medio ambiente, la negociación internacional y la seguridad nacional, regional e internacional. Este libro recopila algunos de los trabajos más representativos que se produjeron en el CEI y el Departa¬mento de Ciencia Política y que hoy hacen parte del acervo académico sobre las relaciones internacionales y la política exterior del país. Aquí se recons¬truye parte importante del estado del debate en esta área y, por supuesto, se sugiere la necesidad de continuar alimentando la discusión.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="624"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                     <subtitle>Cuatro décadas de Ciencia Política en la Universidad de los Andes</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Buitrago</surname>
                           <given-names>Francisco Leal</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                     <subtitle>Las Relaciones Internacionales en Colombia. Creación, consolidación y producción disciplinar</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tickner</surname>
                           <given-names>Arlene B.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Borda</surname>
                           <given-names>Sandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A comienzos de la década de los ochenta, la famosa expresión del ex presidente Alfonso López Michelsen que afirmaba que Colombia era el “Tíbet de Sudamérica”, aislada del contexto mundial y encerrada en sí misma, se veía reflejada no sólo en la política exterior, sino en el estado de los estudios internacionales. A pesar de que las relaciones internacionales como campo académico se fueron consolidando en Argentina, Brasil, Chile y México durante los años sesenta y setenta, el interés en el tema surgió mucho más tarde en Colombia. Un diagnóstico realizado en 1984 a solicitud de la Fundación Ford concluía,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Formulando la política exterior colombiana</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kornat</surname>
                           <given-names>Gerhard Drekonja</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando empezaron a palparse los primeros resultados de la nueva política exterior latinoamericana, a fines de los años setenta, aparecieron algunos trabajos en los que se trataba de agrupar a los países del continente, tomando como criterio la actividad desarrollada en materia de política exterior. Brasil y Cuba despertaron el mayor interés; México y Venezuela pasaron a ocupar la categoría de potencias regionales; Argentina y Chile merecieron atención, aunque las rupturas en el comportamiento de su política exterior crearon desvíos.</p>
                     <p>Citemos, tan sólo, un texto autoritativo:</p>
                     <p>Parece innegable el hecho que los principales países latinoamericanos se han convertido en participantes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La política exterior de Colombia durante la década de los ochenta.</title>
                     <subtitle>Los límites de un poder regional</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bagley</surname>
                           <given-names>Bruce Michael</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tokatlian</surname>
                           <given-names>Juan Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A lo largo de 1981 y durante comienzos de 1982 —el primer año y medio del primer período de la presidencia de Reagan— Colombia, bajo el liderazgo del presidente liberal Julio César Turbay Ayala (1978–1982), se constituyó en uno de los aliados más fieles con los que contaba Estados Unidos en la conflictiva Cuenca del Caribe. El hecho de que Colombia apoyara las líneas generales de las políticas de Reagan en la región no sorprendió a nadie, ya que el país había seguido una política exterior consistentemente proestadounidense durante el período de la segunda posguerra. Lo que sí sorprendió</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los desafíos de la política internacional colombiana en los noventa</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cardona</surname>
                           <given-names>Diego</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tokatlian</surname>
                           <given-names>Juan Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El inicio de una nueva década coincide, en el caso colombiano, con el comienzo de una nueva administración: la del presidente César Gaviria Trujillo (1990–1994). En medio de un sistema internacional en transición, marcado por la incertidumbre y la complejidad y un escenario interno caracterizado por la inestabilidad y la fragilidad, el nuevo mandatario liberal tomó posesión el 7 de agosto de 1990. Tanto durante la campaña electoral que lo condujo a la Casa de Nariño como en su discurso inaugural, Gaviria afirmó su intención e interés de otorgar permanencia y profundidad a las líneas generales de acción que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Relaciones internacionales y proceso de paz.</title>
                     <subtitle>Proyecciones sobre escenarios</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peña</surname>
                           <given-names>Rodrigo Pardo García –</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es muy revelador que la reciente intervención del ex presidente César Gaviria Trujillo, en el foro “Colombia: una visión de largo plazo”, haya generado un debate tan intenso sobre el curso que ha tomado el país en los últimos diez años². Más allá de sus dimensiones políticas, de las interpretaciones interesadas y de las versiones más banales, la controversia es un reflejo de que, para Colombia, los años noventa están mucho más próximos al estereotipo de “década perdida” con que se calificaron los ochenta para casi todos los países de América Latina.</p>
                     <p>Colombia había sido la excepción en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La política exterior de la administración Pastrana (1998-2002).</title>
                     <subtitle>Hacia una evaluación preliminar</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cardona</surname>
                           <given-names>Diego</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artículo pretende abordar, de una manera sucinta, los rasgos más sobresalientes de la política exterior colombiana desde agosto de 1998 hasta febrero de 2001. El esquema general atiende a un orden utilizado por el autor, el cual analiza las políticas exteriores siguiendo varios temas, a saber: los principios de la política, las prioridades geográ-ficas, las temáticas, los instrumentos, los canales de la política y los resultados obtenidos (Cardona 1997).</p>
                     <p>Los estudiosos de la política exterior colombiana han adoptado una clasificación que proviene de consideraciones locales, y que fue desarrollada inicialmente por dos ex ministros de Relaciones Exteriores (que más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>En busca de aliados para la “Seguridad Democrática”.</title>
                     <subtitle>La política exterior del primer año de la administración Uribe</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tickner</surname>
                           <given-names>Arlene B .</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pardo</surname>
                           <given-names>Rodrigo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>227</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La elección de Álvaro Uribe como presidente el 26 de mayo de 2002 fue señal de un profundo viraje en la política colombiana. Éste cambió la costumbres electorales al evitar, por primera vez desde su creación en 1991, la segunda vuelta electoral y obtener una amplia victoria, con el 53% de los votos. Uribe, cuyo principal cargo público había sido el de gobernador de Antioquia en el período 1998–2001, comenzó la campaña con sólo 60% de reconocimiento, y con apenas un 20% del electorado a su favor (Pardo 2002). Para la mayoría de los analistas, su participación en esta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Intervención por invitación.</title>
                     <subtitle>Claves de la política exterior colombiana y de sus debilidades principales</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tickner</surname>
                           <given-names>Arlene B.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>249</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre las tendencias históricas de la política exterior colombiana, la cercanía a Estados Unidos es, sin duda, una de las más sobresalientes. Desde la pérdida de Panamá, Colombia ha buscado satisfacer sus objetivos diplomáticos principalmente por medio de la asociación con el país del norte. La convicción generalizada de las élites políticas y económicas de que la proximidad era deseable como estrategia para defender los intereses nacionales, dio lugar a la doctrina del<italic>respice polum</italic>(Drekonja 1983; Pardo y Tokatlian 1989). A pesar de la existencia de otra directriz en política exterior —denominada<italic>respice similia</italic>por su énfasis en el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Militares y drogas.</title>
                     <subtitle>De la seguridad estatal a la inseguridad nacional</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tokatlian</surname>
                           <given-names>Juan Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El tema de las drogas psicoactivas interpretado como un asunto de seguridad implica una aproximación distinta a un tratamiento de esta cuestión como un fenómeno de salud pública. Al menos, involucra la percepción de un compromiso decisivo del poderío nacional ante un desafío notable y significativo para los intereses y valores vitales y consensuales de un país determinado. Para Estados Unidos y Colombia, durante los ochenta, el fenómeno de las drogas psicoactivas se transformó en un problema central de las respectivas seguridades estatales. Sin embargo, en el caso colombiano —e independientemente de su identificación como tal por parte de las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Construcción de alternativas de autoridad en la periferia.</title>
                     <subtitle>Viñetas desde Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mason</surname>
                           <given-names>Ann C.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>311</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La piedra angular del Estado es la autoridad exclusiva sobre su territorio (el monopolio legítimo de la autoridad). El reconocimiento mutuo entre actores soberanos de que no existe una autoridad superior a la del Estado divide el espacio político global entre dominios discretos y cerrados, y constituye el arreglo descentralizado del sistema internacional. Esta restricción compartida de fronteras “internas”, soberanas frente a autoridades “externas”, da soporte a las aspiraciones estatales de dominación política, al tiempo que deslegitima alternativas de dominación no soberanas (Kratochwil 1995; Walker 1993).</p>
                     <p>A pesar de que el Estado-nación, como unidad legal, sigue siendo importante, las formaciones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La apertura comercial en Colombia.</title>
                     <subtitle>Entre la crisis y la oportunidad</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Reina</surname>
                           <given-names>Mauricio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>339</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los debates acerca del grado de apertura deseable para el país ante la economía internacional no son nada nuevo. Desde hace varios años se viene discutiendo acerca de la conveniencia de proteger la producción nacional frente a los productos importados, o de exponerla a la competencia estimulante de productores extranjeros más eficientes.</p>
                     <p>Evidentemente, la controversia ha estado matizada por las condiciones históricas en que se ha desarrollado. Desde el proteccionismo moderado de las primeras décadas de la República, pasando por el modelo liberal vigente a comienzos del siglo xx y por la protección originada por la depresión de los años</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cómo explicar los resultados organizacionales.</title>
                     <subtitle>El Fondo Monetario Internacional y la liberalización de las cuentas de capitales</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Leiteritz</surname>
                           <given-names>Ralf</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>353</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Por qué no se reconoce el movimiento global de capital como una norma internacional? Aunque casi todos los países desarrollados han abolido los controles de capital durante las últimas tres décadas, muchos países en desarrollo aún los mantienen. Dados los poderosos incentivos y constreñimientos domésticos e internacionales relacionados con la apertura de capital, la renuencia del mundo en desarrollo a eliminar las barreras al flujo libre de capital es notable¹. Yo sugiero que parte de la respuesta está en la dirección que el discurso internacional ha tomado hacia la liberalización de las cuentas de capital durante los noventa².</p>
                     <p>Este artículo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Derecho internacional y conflicto interno.</title>
                     <subtitle>Colombia y el derecho de los conflictos armados</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villa</surname>
                           <given-names>Alejandro Valencia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>389</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Colombia vive una conflictiva situación de orden público, caracterizada por una agudización de las violencias. Todos anhelamos la paz. Sin embargo, el objetivo no es la paz, sino la democracia y la justicia, acompañadas de profundas reformas sociales y políticas, que nos conduzcan a la consolidación del estado de derecho. De todas formas, conociendo la incapacidad del Estado y de sus partidos políticos de apoyo, tales transformaciones se lograrán a muy largo plazo, siendo vanas ilusiones en el presente.</p>
                     <p>Un camino para alcanzar tan preciadas metas es la recuperación, por parte del Estado, del monopolio de la fuerza a través</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cooperación internacional en ciencia y tecnología.</title>
                     <subtitle>Reflexiones en torno al caso colombiano</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>De Greiff</surname>
                           <given-names>Alexis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>409</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una de las causas de la inestabilidad económica de los países latinoamericanos es su gran dependencia de las exportaciones de productos agrícolas y de importaciones de productos manufacturados, así como una baja productividad per cápita. Desde la década de los sesenta se ha planteado, pues, la necesidad de una política de sustitución de importaciones a través del apoyo a industrias de productos manufacturados. Tal iniciativa tiene en el desarrollo de la actividad científico-tecnológica su ingrediente más importante. De hecho, no es casualidad el apoyo dado por parte de la Alianza para el Progreso y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La cooperación externa de la Unión Europea en materia de lucha contra la droga</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Laurent</surname>
                           <given-names>Muriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>429</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los países de la Unión Europea son, después de Estados Unidos, los principales consumidores de estupefacientes. También son importantes centros de blanqueo de capitales ilícitos y fabricantes de precursores químicos necesarios en el procesamiento de las drogas. Debido a la actual política internacional en materia de drogas, tanto la producción como el consumo de estupefacientes tienen efectos nocivos en los ámbitos económico, político y social, además de la salud pública.</p>
                     <p>Frente a estas amenazas, y temiendo el peligro que pueda desprenderse para sus propios sistemas e instituciones democráticas, las autoridades europeas se han dotado de una política interna y externa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Relaciones Internacionales, evolución teórica y surgimiento del Tercer Debate</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nasi</surname>
                           <given-names>Carlo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>453</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En esta sección me voy a referir a algunos aspectos de la intersección entre posmodernismo y relaciones internacionales. Para ello, es necesario citar algunos elementos del pasado de las Relaciones Internacionales en cuanto disciplina y ubicar el surgimiento de lo que se conoce como el Tercer Debate.</p>
                     <p>Se habla de tres debates en la evolución de las Relaciones Internacionales como disciplina. Hubo un Primer Debate en la década de 1920–1930 entre realistas e idealistas, al cual no voy a referirme aquí. Posteriormente hubo un Segundo Debate en la década 1950–1960 entre tradicionalistas (o históricos) y conductistas (o científicos).</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Elementos para un nuevo paradigma de las Relaciones Internacionales.</title>
                     <subtitle>Del realismo clásico a la posmodernidad</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Quintana</surname>
                           <given-names>Óscar Mejía</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tickner</surname>
                           <given-names>Arlene B.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>477</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La aparición, a finales del siglo XIX y comienzos del XX de diferentes interpretaciones sobre las Relaciones Internacionales, basadas en nociones distintas del quehacer mundial, marca el nacimiento de esta disciplina como ciencia o teoría. Sin embargo, desde 1948, cuando Hans Morgenthau escribió lo que sería una interpretación definitiva sobre la “política entre las naciones”, dicha teoría ha sido dominada, casi exclusivamente, por la escuela realista, y a su vez por Estados Unidos. El colapso de la Unión Soviética, junto con el fin de la Guerra Fría y de la bipolaridad que caracterizaba al mundo de la posguerra, han tendido</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Una aproximación constructivista a la guerra estadounidense en contra de las drogas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guzmán</surname>
                           <given-names>Sandra Borda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>509</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para muchos observadores y analistas, la guerra contra las drogas ha sido, en el curso de la historia, una de las más largas y menos exitosas que el Gobierno estadounidense ha afrontado. Dos explicaciones esenciales para este fracaso dominan la literatura oficial y académica en este campo. La primera, utili zada con frecuencia por los oficiales a cargo, sugiere que la guerra no se ha ga nado porque en el diseño e implementación de la estrate gia antidrogas falta o es escasa la coopera ción, de por sí endémica, de los países productores:</p>
                     <p>Una gran parte de ese pesimismo refleja</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El pensamiento sobre las Relaciones Internacionales en América Latina</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tickner</surname>
                           <given-names>Arlene B.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>551</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pese al marcado silencio del Tercer Debate en lo que respecta a los países del Tercer Mundo, en el último decenio ha habido una serie de intentos por analizar aquellas características específicas que comparten los países periféricos, que obligan a una revaluación de los marcos teóricos tradicionales. Estos esfuerzos han surgido, en particular, como respuesta a la percepción generalizada de que la inmensa mayoría de los conflictos violentos en la era de la posguerra fría se concentra en el Tercer Mundo, y entrañan conflictos internos dentro de los Estados, en vez de guerras entre ellos¹. Un número considerable intenta explicar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La producción bibliográfica del Departamento de Ciencia Política de la Universidad de los Andes 1969–2009</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jaimes</surname>
                           <given-names>Sonia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lombana</surname>
                           <given-names>Natalia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Berger</surname>
                           <given-names>María Paz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>575</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los primeros ejercicios al que nos enfrentamos siendo estudiantes es la búsqueda bibliográfica y su consecuente sistematización. Se trata de un ejercicio básico en la formación de todo académico y que en nuestros años mozos suelen parecernos acciones odiosas, mecánicas y sin sentido. A medida que avanzamos en nuestra formación intelectual, descubrimos que elaborar bibliografías, no sólo es fundamental, sino necesario para demostrar nuestro proceso de aprendizaje y nuestro conocimiento sobre una disciplina en particular.</p>
                     <p>Y es así como, al convertirnos en profesionales, dedicados a la enseñanza y la investigación, consideramos que nuestros estudiantes deben saber hacer bibliografías,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE ANALÍTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>601</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18z4g6j.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>608</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
