<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k232zb</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Teoría contemporánea de los derechos humanos. Elementos para una reconstrucción sistémica</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>López</surname>
               <given-names>Geofredo Angulo</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Prólogo:</role>
            <name name-style="western">
               <surname>García</surname>
               <given-names>José Antonio López</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>03</day>
         <month>09</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490854945</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490855218</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Geofredo Angulo López</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k232zb"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El respaldo a la teoría de los derechos humanos, así como a las declaraciones y tratados internacionales, es un hecho geo-político de la mayor relevancia, al cual se han sumado por razones de convicción o conveniencia la mayoría de los países delo que llamamos “el mundo civilizado". Tales instrumentos se han convertido entonces en un punto de referencia obligado para cualquier estudio y discusión de carácter moral, jurídico y político, y en un paradigma para los valores humanos y criterios de legitimidad del ejercicio del poder público. La ciencia jurídica actual ha considerado que la dignidad humana es cualidad principalísima de todo ser humano, que debe ser respetada bajo cualquier circunstancia y bajo ese sustrato que fundamenta la convivencia social, la tendencia real es lograr su adecuada protección, encontrarla idea de que todos estamos involucrados en una tarea común; la tarea de conocer cuál es el vínculo que nos une en cuanto seres humanos o humanidad para llegar al cumplimiento de una responsabilidad de todas y todos; la preservación de la dignidad humana como núcleo esencial de los derechos humanos. El propósito de este libro es presentar, con una virtud de orientación teórica y sistémica, la más amplia información sobre las propuestas que los grandes tratadistas en la materia han formulado en los últimos años, haciendo énfasis en las expresiones que delimitan su concepción; tales como derechos naturales, derechos fundamentales, derechos subjetivos o derechos morales. Se resaltan también los aciertos y debilidades de sus distintas definiciones y de todo el elenco de categorías jurídicas relacionadas, para intentar ofrecernos un extenso panorama de lo que son o se consideran los derechos humanos y la forma en que su estudio se ha desarrollado desde el análisis de gabinete hasta la práctica. Para todo lo anterior, se abordan, entre otras, las teorías de los iusfilósofos recientes más reconocidos como Gregorio Peces-Barba, Luigi Ferrajoli, Angelo Papacchini, Robert Alexy, Ronald Dworkin, John Rawls, Francisco Laporta, Antonio E. Pérez Luño, LiborioHierro, y Elías Díaz; con lo que esta obra pretende convertirse en referencia ineludible para todos aquellos que se dediquen al estudio, investigación y aplicación de los temas que aborda, lo mismo que para quienes sólo deseen introducirse con bases firmes a la teoría contemporánea de los derechos humanos. GEOFREDO ANGULO LOPEZ. Es doctor en derechos fundamentales por la Universidad de Jaén, Andalucía (España), asesor ejecutivo de la Comisión de Derechos Humanos del Estado de Yucatán (México) y profesor e investigador del Centro de Investigaciones Jurídicas de la Facultad de Derecho de la Universidad Autónoma de Yucatán (México). Ha recibido el Primer lugar del Concurso estatal de Ensayo Jurídico La impartición de Justicia en el Nuevo Contexto Constitucional del Poder Judicial del Estado de Yucatán, 2012. Dentro de sus publicaciones destacan: “La ductilidad como núcleo esencial del Derecho: La reforma al artículo 1° de la Constitución mexicana", Revista de Estudios Jurídicos, Segunda Época n° 14, 2014. Colabora en la formación y capacitación especializada de funcionarios públicos en materia de derechos humanos.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El tema de los Derechos Humanos constituye en la actualidad un gran fenómeno social, político, jurídico y cultural actuando como código elemental de una ética universalmente aceptada, la ética del respeto a la dignidad de la persona humana. Los derechos humanos se estudian desde distintas perspectivas y, han adquirido una conciencia cada día más viva, no sólo de la existencia sino de la necesidad de respeto que implica cada uno de ellos. En los últimos años, al menos en México, se ha venido consolidando la tendencia, tanto de la sociedad civil organizada, como del ciudadano común víctima de la marginación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo I</label>
                     <title>FUNDAMENTO Y LA NATURALEZA AMBIGUA DEL CONCEPTO DE DERECHOS HUMANOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los Derechos Humanos es uno de los conceptos más utilizados y, actualmente, al parecer de carácter insoslayable en el actuar político y jurídico de las democracias modernas. La expresión « Derechos Humanos » apareció por primera vez en el derecho internacional, en el artículo 68 de la Carta de las Naciones Unidas, que autoriza al Consejo Económico y Social de la ONU a establecer comisiones para la promoción de los Derechos Humanos. Con el fin de la Segunda Guerra Mundial, pero sobre todo desde que las Naciones Unidas aprobaron la Declaración Universal de los Derechos Humanos el 10 de diciembre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo II</label>
                     <title>DIGNIDAD, ORDENAMIENTO JURÍDICO Y VALORES:</title>
                     <subtitle>EL CARÁCTER MULTIDIMENSIONAL DE LOS DERECHOS HUMANOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entender los Derechos Humanos como valores supone llevar al nivel de la conciencia general las características históricas y sociales que identifican nuestro ser. Con los valores, además, nos encontramos con una dificultad importante; para lograr su identificación será preciso que el valor sea apreciado positivamente por el sujeto, lo cual conduce a cierto relativismo por depender de un acto estimativo. Por eso, pretendemos destacar aquí que, los valores, no pueden depender del provecho personal que logremos con ellos, porque, de ser así, todo valor cae en un puro subjetivismo. Para desplazar la mera noción individual, no tenernos obligatoriamente que entender</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo III</label>
                     <title>DIVERSIDAD DE ENFOQUES SOBRE LOS DERECHOS HUMANOS:</title>
                     <subtitle>ESPECIAL REFERENCIA A LOS DERECHOS MORALES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La dificultad de clarificación conceptual sobre los Derechos Humanos, según hemos visto en el capítulo anterior, aumenta más todavía en la medida que la expresión misma de «derecho» se usa con distintos significados. Por ello, en este trabajo distinguiremos el uso de la expresión «derecho», como categoría general que nos permite distinguir la validez de las normas, de la expresión «derechos», entendidos como ciertas facultades. Estos últimos son una serie de posibilidades de acción o de protección que se le reconoce o concede a su titular y que se suponen deberes o cargas a otras personas. También, poseen cierta garantía</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo IV</label>
                     <title>DERECHOS HUMANOS Y DERECHOS FUNDAMENTALES:</title>
                     <subtitle>RELACIONES Y PRECISIONES TERMINOLÓGICAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La historia de los derechos fundamentales puede solaparse, si se quiere, con la propia historia de los Derechos Humanos. Sin embargo, uno de los puntos básicos del presente trabajo consiste en intentar establecer lo que distingue y lo que une a los conceptos de «derechos fundamentales» y «Derechos Humanos». Por consiguiente, un breve recorrido histórico por la singladura de los derechos fundamentales, pasa a ser una forma adecuada, según creemos, de dar razones de la distinción y conexión de ambos conceptos¹⁹⁶. Veamos: La historia de los derechos se encuentra indisolublemente unida al concepto racional-normativo de constitución. Las primeras formas constitucionales</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo V</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN A LAS TEORÍAS DE LOS DERECHOS HUMANOS:</title>
                     <subtitle>APORTACIONES GENERALES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comenzamos esta segunda parte de la obra con la intención de examinar las aportaciones a la concepción de los Derechos Humanos de cuatro autores relevantes. Pretendemos así poner de manifiesto cómo uno u otro autor de los elegidos desarrolla una u otra faceta de los Derechos Humanos; su relación específica con el poder, la moral y el derecho positivo (G. Peces-Barba); la conexión de los Derechos Humanos con las garantías positivas de los derechos del Estado constitucional (Luigi Ferrajoli); el análisis más lógico y racional-moral de la categoría Derechos Humanos (F. Laporta); y, por último, la visión más político-social de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo VI</label>
                     <title>TEORÍAS DE LOS DERECHOS HUMANOS (I):</title>
                     <subtitle>EL «MODELO DUALISTA» DE LOS DERECHOS DE GREGORIO PECES-BARBA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>189</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Algunas de las propuestas teóricas sobre los Derechos Humanos y fundamentales del Prof. Peces-Barba, las hemos comentado en la parte primera del presente trabajo, al hilo de la determinación del concepto y fundamento de los Derechos Humanos. Partiendo, pues, de lo ya expuesto anteriormente sobre su obra, pretendemos ahora ofrecer una visión de conjunto de los elementos que estructuran su teoría de los derechos³¹⁹. En efecto, la aproximación dualista a los derechos del Prof. Peces-Barba, significa básicamente que, los derechos, se mueven entre dos realidades sociales principales; entre la<italic>ética</italic>y el<italic>derecho</italic>. Como lo ha escrito Bustamante Alarcón: «En</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo VII</label>
                     <title>TEORÍAS DE LOS DERECHOS HUMANOS (II):</title>
                     <subtitle>«DERECHOS Y GARANTÍAS» EN LA OBRA DE LUIGI FERRAJOLI</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El pensamiento del autor italiano, Luigi Ferrajoli, está enfocado al análisis de la naturaleza de los derechos fundamentales y a la problemática relación que existe entre ellos y sus garantías. En estos dos elementos de los derechos, naturaleza y garantía, se encontraría también la principal aportación de este autor a la<italic>teoría del derecho</italic>. La teoría jurídica de los derechos, que Ferrajoli ha expuesto a lo largo de su obra,³⁷⁸ supo1/11/2017ne una actualización de la discusión sobre los derechos fundamentales y, asimismo, otro importante progreso en la teoría de los Derechos Humanos, de proyección teórica en Latinoamérica también importante como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo VIII</label>
                     <title>TEORÍAS DE LOS DERECHOS HUMANOS (III):</title>
                     <subtitle>LOS «DERECHOS MORALES UNIVERSALES» DE FRANCISCO LAPORTA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>269</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para la comprensión de la teoría de los Derechos Humanos del iusfilósofo español, Francisco Laporta, partiremos de una doble crítica a dos características muy compartidas en la actualidad, que, en principio, son incompatibles con su idea de Derechos Humanos.<italic>Primero</italic>, la tendencia a dotarles de un carácter progresivo, que se ve reflejado en los grados de concreción de las libertades individuales, en las exigencias de justiciabilidad de los derechos de contenido social y económico y, además, con el nacimiento de nuevas generaciones de derechos relacionados con temas tales como las nuevas tecnologías, la conservación del medio ambiente, la paz, o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo IX</label>
                     <title>TEORÍAS DE LOS DERECHOS HUMANOS (IV):</title>
                     <subtitle>LOS «DERECHOS HUMANOS COMO REIVINDICACIONES» SEGÚN ANGELO PAPACCHINI</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>309</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con el examen de la tesis sobre los Derechos Humanos del filósofo de origen italiano, Angelo Papacchini, pretendemos completar el análisis de los autores de esta parte de la obra. Aunque Papacchini se formó en las universidades italianas, sin embargo, su obra ha pasado a ser un referente en Latinoamérica, desde que en los años 80 del pasado siglo ocupó su cátedra en la Universidad del Valle en Santiago de Cali, Colombia.</p>
                     <p>Partiendo de su formación filosófica universitaria, se ha acercado a la teoría de los Derechos Humanos en su principal obra,<italic>Filosofía y Derechos Humanos</italic>⁵⁶⁹, cuya primera edición es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>339</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k232zb.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>368</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
