<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Baudelaire, Charles, 1821-1867</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Mito</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Filosofía</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Dolor</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Filosofía</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lévi-Strauss, Claude, 1908-2009</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sartre, Jean-Paul, 1905-1980</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Oráculo de Delfos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>El mito de la filosofía</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bayona</surname>
               <given-names>Jesús Ferro</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>05</day>
         <month>02</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587416503</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587416534</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Norte</publisher-name>
         <publisher-loc>Barranquilla</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Universidad del Norte</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jesús Ferro Bayona</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1c3pwx5"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Nueve ensayos y una entrevista que conectan el estudio del saber filosófico y del humanismo, aproximándose a temas centrales como el dolor, la muerte, el cuerpo, Dios y la historia, integran esta obra reflejo del recorrido intelectual de su autor, Jesús Ferro Bayona, cuya formación académica va de las letras clásicas y modernas a la filosofía antigua, moderna y contemporanea. Jovenes universitarios y, en general, lectores interesados por el pensamiento filosófico en el cauce del humanismo encontrarán, a lo largo de estas páginas, una auténtica preocupación por hacer de la vida y del habitar en este mundo una experiencia amable. En este libro se plantea la necesidad de construir una comunidad más humana y siempre abierta a la esperanza.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bayona</surname>
                           <given-names>Jesús Ferro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>xi</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Baudelaire, poeta de la ciudad</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De Baudelaire se podría señalar la sensibilidad extrema y acentuar la herida, la “grieta” de su ser, citar su dolor de infancia, pues cuando él tenía apenas seis años su madre se casó en segundas nupcias con el general Jacques Aupick (1828). Y comprender la maldición que pone en boca de su madre al recordar la noche de placeres efímeros en que su vientre lo concibió a él — un ser tan irrisorio—, como si se tratara de su propia expiación. Versos que estremecen con el clamor que la madre eleva al cielo por haberla elegido para ser la tristeza</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El mito de la filosofía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>20</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El primer capítulo, de unas quince páginas, de su libro<italic>Las palabras y las cosas</italic>¹, M. Foucault lo dedica a hacer una reflexión crítica, interpretación o relectura, del cuadro “Las Meninas” de Velázquez. Después de describirlo o recorrerlo, minuciosamente, es decir, de releer a las meninas, los cortesanos, los enanos, el bufón italiano, los cuadros dentro del cuadro, los personajes, los modelos, los espejos, el rey Felipe IV y su esposa Mariana; su reflexión recae en el pintor que está dentro del cuadro, pero también fuera de él, pues el pintor es el que pinta. Por lo tanto, es el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El dolor transfigurado</title>
                  </title-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el mundo moderno se han desarrollo incontables fármacos con el fin de aliviar, o lo que es mejor, hacer desaparecer el<italic>dolor</italic>físico. Son potentes drogas químicas que entran al torrente sanguíneo y al sistema nervioso para bloquear la causa y las ramificaciones de los dolores corporales de los seres humanos.</p>
                     <p>De forma paralela, la medicina bioenergética y la homeopática, para citar solo dos, han inventado remedios alternativos que buscan paliar el<italic>dolor</italic>, paulatinamente y a mediano plazo, de acuerdo con una metodología no reactiva, como sucede con los fármacos químicos y sin tener la potencia devastadora de estos.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El asombro ante lo cotidiano</title>
                  </title-group>
                  <fpage>53</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Siguiendo la tradición desde Grecia, la filosofía es asombro. Asombro ante lo que es tal y como es, expresaba Aristóteles. Por su lado, Platón consideraba que no hay otro comienzo para la filosofía que el asombro¹.</p>
                     <p>No obstante, el asombro, modernamente hablando, no se limita al sentido metafísico de la contemplación del ser en cuanto ser y a la búsqueda de las causas más allá de lo físico, en un apartado lugar, llámese Olimpo o Cielo de las Ideas. El pensamiento actual se orienta, de preferencia, al mundo de aquí abajo, a la realidad observable. El asombro se da ante</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El Dios de Sartre</title>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nuestra época vive una etapa prolongada de crisis religiosa y de incredulidad, como también de renacimiento de viejas creencias y la aparición de nuevas religiones. Al hablar de incredulidad nos referimos, en particular, a la descristianización y a la manifestación abierta del ateísmo, el abandono de Dios por parte de los hombres.</p>
                     <p>Se ha vuelto popular la crisis moderna del sentido de la vida que puede concluir en el absurdo y el olvido de Dios. El ateísmo se vigoriza cuando el razonamiento humano contribuye con su dialéctica a borrar a Dios del pensamiento, como si fuera una idea perniciosa e</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Peregrino del tiempo y la escritura</title>
                  </title-group>
                  <fpage>78</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Conocí a Michel de Certeau cuando me encontraba cursando la maestría en la Facultad Internacional de Teología en la<italic>Montée de Fourvière</italic>de Lyon. Formaba parte de un grupo de estudio que habíamos creado bajo la dirección de Guy Petitdemange, profesor del área de filosofía.</p>
                     <p>El saludo que recibí de Michel fue cálido apenas se enteró de mi origen latinoamericano, región a la que se refirió con entusiasmo dándome un abrazo. No habían pasado muchas horas después de su llegada de París, cuando iniciamos la sesión de tres días del seminario en torno a “Fe e Historia” con la discusión</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Claude Lévi-Strauss, el último estructuralista de la aventura americana</title>
                  </title-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Editorial Alianza de Madrid ha tenido el acierto de publicar las conversaciones que el profesor francés Claude Lévi-Strauss ha sostenido, en torno a su vida y su obra, con el editor de sus libros, señor Didier Eribon.<italic>De cerca y de lejos</italic>es el título de su libro.</p>
                     <p>He guardado por el profesor Lévi-Strauss la mayor admiración, y me cuento entre los afortunados que han podido asistir a sus lecciones en el Colegio de Francia. El profesor Lévi-Strauss es, al decir de Guy Sorman, el más grande pensador francés viviente de su tiempo, uno de los pocos verdaderos pensadores</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El fin de la historia, ¿fatalidad para Latinoamérica?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En Washington, verano de 1989, apareció publicado en<italic>The National Interest,</italic>una revista sobre política exterior de los Estados Unidos, un artículo polémico, incluido el título, a saber: ¿<italic>El fin de la historia</italic>? Su autor, Francis Fukuyama, cuyo apellido tiene claras referencias orientales, lo había redactado antes de ingresar a la Secretaría de Estado de los Estados Unidos en calidad de analista político.</p>
                     <p>¿Quién es Francis Fukuyama? Sus antecedentes universitarios revelan que estudió filosofía con el profesor Allan Bloom. Este último fue profesor de pensamiento social en la Universidad de Chicago, y su nombre era ya conocido entre los académicos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El mito de Delfos y la modernidad</title>
                  </title-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hegel Estuve en Grecia en una primavera de hace algunos años y volví a revivir, como si se tratara de un viaje entre el presente y el pasado muy antiguo, la intensidad de sus mitos y leyendas: Zeus, Apolo, Afrodita, Deméter, Dionisos, la Guerra de Troya, las odas de Píndaro, la tragedia de Edipo, el oráculo de Delfos…</p>
                     <p>Fue precisamente Delfos uno de los lugares a donde me dirigí en ese viaje por la península. Para penetrarse de su sentido es preciso evocar tanto el mito como la historia: pensamos que el mito pertenece al pretérito porque vivimos en una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El hombre es una pasión inútil</title>
                     <subtitle>Conversaciones con Armando Benedetti</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Jesús Ferro Bayona estudió Letras y lenguas clásicas, es Máster en Filosofía en Francia, Máster en Teología del Sèvres de París, Doctor en Ciencias Sociales de la Sorbona y miembro de la Academia Colombiana de la Lengua. Desde hace 35 años es rector de la Universidad del Norte, que cumple 50 años. Inteligente, lúcido, perceptivo y disciplinado. Le propuse que conversara sobre filosofía a partir de nueve propuestas, y este es el resultado. Creo que hasta el más despistado de los no iniciados podrá seguir, gozar y conmoverse con el texto.</p>
                     <p>
                        <italic>El diálogo que le propongo es problemático. Lo es,</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>157</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice onomástico</title>
                  </title-group>
                  <fpage>163</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice temático</title>
                  </title-group>
                  <fpage>167</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pwx5.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>170</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
