<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt5vm881</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt6wpvww</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Homo viator, homo scribens</book-title>
         <subtitle>Cultura gráfica, información y gobierno en la expansión atlántica (siglos XV-XVII)</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>SÁNCHEZ</surname>
               <given-names>CARLOS ALBERTO GONZÁLEZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>07</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788496467620</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788415817970</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Marcial Pons, Ediciones de Historia</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-holder>Carlos Alberto González Sánchez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Marcial Pons, Ediciones de Historia, S. A.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt6wpvww"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Escribir lo vivido en los nuevos mundos, además de una decisión personal, fue una obligación impuesta desde el principio por los gobernantes a quienes participaron en las empresas descubridoras. Ante unos acontecimientos demasiado distantes y fuera de su control, las autoridades de la vieja Europa comprendieron el valor de la escritura como una vía de información sistemática e indispensable para un ejercicio del poder más eficaz y centralizado. Por eso exigieron puntuales relaciones o memorias escritas, contrastadas y verificadas, de cuanto acaeciere, vieren u oyeren durante el desarrollo de sus misiones. Éste fue el inicio de una suerte de incipiente globalización capaz de menguar las incertidumbres y la distancia. De todo ello se trata en este libro, cuyo objetivo no es otro que intentar desvelar el protagonismo y el decisivo impacto de la cultura escrita en la expansión atlántica europea de la alta modernidad</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El descubrimiento y conquista de nuevos mundos fue uno de los grandes acontecimientos del Renacimiento, una época de cambios impactantes, entusiasmada con sus invenciones, deseosa de novedades y de saber más sobre el universo¹. Aquella promoción de Occidente, una ofensiva frente al Oriente, desencadenó una inusitada curiosidad hacia lo alejado, exótico y desconocido, los móviles que hicieron posible la ruptura de unas fronteras geográficas, hasta entonces insalvables, en las que los antiguos proyectaron un cúmulo de anhelos, esperanzas y miedos. Descubrir era viajar, un proceso vital que ofrecía a su artífice la posibilidad de presenciar y conocer el mundo exterior,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo I</label>
                     <title>EXPERIENCIA Y COMUNICACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una de las inquietudes primordiales de los hombres ha sido la comunicación de sus vivencias. Siempre ha prevalecido en ellos una imperiosa necesidad de detener el tiempo, representarse a sí mismos y perpetuar en la memoria de la comunidad las experiencias y noticias consideradas dignas de recordar y de ser guardadas en instancias imperecederas; para que sean objeto de admiración, encomio y reverencia, o, simplemente, puedan estar al alcance de curiosos e interesados. Ya los clásicos, según advierte M. Foucault, relacionaron el conocimiento y cuidado de sí con una constante actividad literaria, uno mismo era tema primordial de la literatura,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo II</label>
                     <title>GRAFÍAS PARA LA ETERNIDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las relaciones del descubrimiento y conquista de los nuevos mundos, además de ser muchas de ellas el cumplimiento de un mandato regio, ninguna oculta la curiosidad que sintieron sus artífices por unos lugares lejanos, extraños, ocultos y desconocidos, en donde se desarrollan unos hechos merecedores del reconocimiento oficial. Conscientes de los servicios prestados al poder, los ejecutores de las hazañas aspirarán a la fama y, sobre todo, al premio de las autoridades, emolumentos económicos y sociales en forma de bienes raíces, mano de obra, rentas y cargos públicos retributivos de sus heroicas acciones. El mérito es una de las claves</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo III</label>
                     <title>LA CONQUISTA DE LA INFORMACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando Colón volvía de su primer y venturoso viaje a la India, un día de la larga travesía del Océano, el 14 de febrero de 1493, cerca de las Azores estalló una gran tormenta, meteoro que puso al borde del naufragio a los navíos que venían plenos de dicha tras haber alcanzado la meta deseada y soñada. La furia de tamaño temporal obligó al Almirante a tomar las precauciones propias de condiciones de navegación tan adversas, aunque hubo una que llama la atención de manera especial. Temiendo desgracias y para que los reyes no quedasen sin saber de su victoria</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo IV</label>
                     <title>CARTAS POR DOQUIER</title>
                  </title-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una lectura atenta de los escritos de viajeros, descubridores y conquistadores nos deja ver la importancia que tuvieron las cartas como los más eficaces vehículos de comunicación (privada, económica, política y social) en el proceso de la dominación occidental de las amplísimas y dispersas Indias y, en general, entre el Viejo y el Nuevo Mundo. Por doquier, en los sitios más recónditos y superando unos recorridos enormes, las encontramos transmitiendo y fijando órdenes, mensajes, informes, relaciones o cualquier otro diverso contenido, es decir, toda una valiosísima información del Imperio vital para su supervivencia y para las prerrogativas gubernamentales del rey.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo V</label>
                     <title>VIAJE, IMAGINARIO Y ESCRITURA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Acabamos de ver una variopinta casuística en torno a los móviles y otras circunstancias que intervienen en la escritura de las relaciones del descubrimiento y conquista de los nuevos mundos, un ámbito de indudable interés y decisivo en la comprensión del fenómeno en estudio. Si bien, ahora prestaremos atención a un muestrario de usos, funciones y representaciones del escrito presente en los relatos manejados, un imaginario que nos ha deparado el rastreo minucioso de los textos y que va a dar luz sobre la implantación social de las prácticas alfabéticas y diversas actitudes frente a ellas; en última instancia, y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo VI</label>
                     <title>CIELO E INFIERNO. LIBROS Y LECTURAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ahora abordaremos el apasionante imaginario del libro y la lectura, un ámbito, soporte y finalidad de la escritura, de sumo interés y para el que nuestras fuentes de referencia ofertan una rica y variopinta casuística. Libros y lecturas, al igual que el escrito, salen a nuestro encuentro con más frecuencia de la prevista en un principio. Nada tiene de extraño si pensamos que el viaje predispone la evasión del espíritu, en un mar inagotable o en una geografía extraña y compleja, a través de la lectura o la audición de discursos de toda laya. Se leían cartas, requerimientos, ordenanzas, instrucciones,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>COLOFÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>253</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Escritos y libros, en definitiva, conformaron un canal de información, a escala planetaria, vital para la Europa del Renacimiento, sobre todo para el mundo ibérico que inició la que, a la zaga de S. Gruzinski, podríamos llamar la primera globalización o mundialización. Una movilización universal que, partiendo de una fantástica, distante y sin precedentes empresa guerrera, económica y religiosa, empezó a modificar muchas escalas de valores, hábitos y formas de pensar en la cultura occidental. Sus actores, consciente e inconscientemente, hicieron un grato servicio a los distintos poderes y a unas gentes ávidas de conocimientos; a un orbe, en suma,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FUENTES Y BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>255</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE NOMBRES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>273</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt6wpvww.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>279</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
