<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Bioética. Vulnerabilidad y responsabilidad en el comienzo de la vida</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>de la Torre Díaz</surname>
               <given-names>Francisco Javier</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>23</day>
         <month>05</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490857991</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490858240</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Francisco Javier de la Torre Díaz</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k85cz2"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Bioética. Vulnerabilidad y responsabilidad en el comienzo de la vida</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA BÁSICA Y GENERAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN.</title>
                     <subtitle>AGRADECIMIENTO E INDIGNACIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro parte de un sentimiento de agradecimiento y otro de indignación. El sentimiento de agradecimiento es el haber conocido a grandes bioeticistas, a muchos de los bioeticistas que con gran coraje han hecho nacer esta disciplina en Europa y América. El sentimiento de indignación surge porque la mayor parte de la bioética de nuestro entorno iberoamericano ha mirado a Estados Unidos o a Italia con un olvido profundo de los propios trabajos realizados en lengua portuguesa y española. Este libro trata de reconocer y valorar nuestro trabajo más allá de las contribuciones “romanas” y “norteamericanas”.</p>
                     <p>Este es un libro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I.</label>
                     <title>BIOÉTICA.</title>
                     <subtitle>HISTORIA, INTERDISCIPLINARIEDAD E INSTITUCIONES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Recordar los principales episodios de la ética médica y la bioética es esencial para no hacer una bioética estrecha de miras, orgullosa de su presente, desligada o esclava del pasado y descomprometida o ilusa con el futuro.</p>
                     <p>420-350 a.C. Se escriben la mayoría de los más de cincuenta tratados de la colección Hipocrática (Corpus Hipocratum)⁶. Algunos de ellos pueden deberse al propio Hipócrates (460-380 a. C.)⁷. El texto más significativo es el primer aforismo de Hipócrates: “<italic>La vida es breve, el arte es largo, la oportunidad es efímera, los experimentos son peligrosos, los juicios son difíciles. El médico debe estar</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>EL EMBRIÓN HUMANO EN LA FASE DE PREIMPLANTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Leon Kass ha diferenciado como el antiguo Israel impresionado con el fenómeno de la transmisión de la vida de padres a hijos usó la palabra “engendrado”. Los griegos impresionados por los ciclos de generación y decaimiento (degeneración) lo llamarón “génesis” desde una raíz de significado “venir a ser”. El mundo premoderno cristiano de habla inglesa impresonado con el mundo como dado por el Creador usaron la palabra “procreación”. Nosotros impresionados con las máquinas utilizamos la métafora de la factoría: “reproducción”<sup>117</sup>. Ser engendrado, génesis, procreación o reproducción son palabras semejantes pero con tonos muy distintos sobre lo que supone la entrada</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>EL ABORTO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>133</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el tema del aborto quizás lo más importante es situar la perspectiva desde la que nos situamos y miramos esta realidad. Reconocer el lugar y las actitudes desde las que partimos es el primer paso para un diálogo fructífero en este campo. Plantear esta realidad desde un punto de vista neutral, desde un punto de vista de ningún lugar es imposible. Nadie, en nuestro contexto de la bioética, puede vivirá ajeno al drama del aborto.</p>
                     <p>El primer dato para establecer nuestra actitud ante el aborto es el reconocimiento de nuestra cercanía o lejanía a esta realidad. El aborto no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>LAS TÉCNICAS DE REPRODUCCIÓN MÉDICAMENTE ASISTIDA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con este capítulo pretendemos, ante todo y sobre todo, ayudar a reflexionar sobre las distintas TRMA a las diversas personas y parejas basándome en argumentos. También espero que pueda ayudar a algunos especialistas y estudiantes de Máster y doctorado en bioética a considerar este tema más desde una óptica distinta. Esta orientación hará que adoptemos un tono dialogal e interrogativo que permita ir serenamente formando una valoración moral en este tema. Nuestro discurso no debatirá tanto con los diversos autores que han tratado el tema sino con los argumentos morales esbozados por ellos que deben ser sopesados, valorados y ponderados</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO V</label>
                     <title>MANIPULACIÓN GENÉTICA Y DIAGNÓSTICO GENÉTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1865. Mendel, agustino polaco, descubre que existen unos factores hereditarios que se transmiten conforme leyes matemáticas de generación en generación. Este año presenta sus leyes ante la Natural History Society de Brünn.</p>
                     <p>1882: Walter Fleming por primera vez observa los cromosomas en células humanas.</p>
                     <p>1901. Johansen, danés, dio el nombre de genes a estos factores hereditarios.</p>
                     <p>1920s: Morgan descubre que los genes se hayan ubicados en los cromosomas.</p>
                     <p>Müller comenzó la genética aplicada a la agricultura, a los cruces de plantas y animales.</p>
                     <p>1944: Avery y colaboradores: identifican el ácido presente en los cromosomas de las células, el ácido desoxirribonucleico.</p>
                     <p>1953: Watson</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VI</label>
                     <title>LA CLONACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La palabra clonación procede del griego klon. Significa esqueje o retoño. En la reproducción asexual cuando plantamos la rama de un geranio en otro tiesto y tiene éxito hay una clonación pues crece un geranio idéntico a la planta madre. La clonación es un fenómeno natural que acontece en todos los seres vivos por medio de la multiplicación de seres unicelulares. Es un medio de reproducción natural entre los mamíferos cuando nacen gemelos. En cuanto hecho natural no hay nada cuestionable moralmente.</p>
                     <p>En la reproducción sexual el nuevo ser recibe 50% de su herencia de cada uno de los dos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VIII</label>
                     <title>CONTROL DE NATALIDAD Y ANTICONCEPCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>353</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La población mundial ha pasado de los 200 millones en el año 660, a los 1.000 millones de personas en el año 1.800 a los 6.000 millones en el año 2.000 a los 7.000 millones en el año 2.011. De ellos 4.500 millones viven en Asia, 1.100 en África y 1.000 en América. Nuestras ciudades, salvo París, no pasaban en el año 1.700 de 200.000 habitantes. Hoy Méjico, El Cairo, Tokio, Moscú o Sâo Paulo pasan de los 15 millones de habitantes. Países como China. China ha pasado de los 1.400 millones de personas, India los 1.300, Estados Unidos de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k85cz2.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>384</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
