<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1b18vjd</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1b18x03</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Abuso de drogas</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Drogas y jóvenes</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos sociales</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Problemas sociales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Drogadicción</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Relatos personales</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Anthropology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Fumando mañas.</book-title>
         <subtitle>Construcción del sentido de la realidad social en un contexto de ilegalidad</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>HERNÁNDEZ</surname>
               <given-names>CÉSAR AUGUSTO TAPIAS</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Con prefacio de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Bourgois</surname>
               <given-names>Philippe</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>25</day>
         <month>06</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789587380781</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad Colegio Mayor de Nuestra Señora del Rosario Escuela de Ciencias Humanas</copyright-holder>
         <copyright-holder>César Augusto Tapias Hernández</copyright-holder>
         <copyright-holder>Philippe Bourgois</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1b18x03"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este texto ilustra la interacción entre violencia estructural y actores marginales para ver cómo lo primero crea lo segundo, y cómo, a su turno, la dinámica de estos actores les permite articularse y / o fugarse de sus condiciones. A lo largo del texto, los lectores encontrarán imágenes tomadas en campo, incluso por los interlocutores, así como un grueso volumen de sus opiniones. En general, el libro se ha organizado siguiendo los parámetros de un texto literario, por considerarlo una muestra del género de etnografía posmoderna.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Advertencia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>14</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefacio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bourgois</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Mapas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>19</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>“No estamos con brujería ni hechicería Señor…”</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Arriba de la antigua terminal de Las Palmeras, colina que un día fue el último montoncito de casas por el lado occidental de la incontenible ciudad de Medellín, siguió de repente expandiéndose la ciudad: concreto sobre verde y en el medio, recovecos de callejones y mirones, espantos y ladrones. La policía pasa por estas calles accidentadas pero la ley la administran otros. Y las cuadras descuadradas nos ponen no en las avenidas sino en esquinas, extraviados. Por aquí las esquinas son iguales en todos lados, fumaderos de marihuana cada diez cuadras y una plaza cerquita, para el abastecimiento de los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Y Dios dijo:</title>
                     <subtitle>¡Qué la tierra produzca!</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La cucha: cuando el papá de nosotros nos dejó, mi mamá dijo que ella se tenía que empezar a rebuscar la vida, entonces empezó a vender vicio, pero cuando eso era bazuca. Vendían era bazuca, marihuana no, bazuca. Él nos dejó porque… tenía… tenía un amigo, entonces ya él quería hacer su vida solo, que ya no quería nada con la mamá de nosotros y entonces nos dejó por eso. Yo tenía 10… 11 años. A mí me gustaba salir con mis amigas, ¿si me entiende?, me llamaban y me invitaban a salir, yo les decía:</p>
                     <p>—Ah pero… y ¿pa’dónde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Empezamos de inmediato adentro de la casa y no será fácil salir. Me lanzo a conquistar al lector con mi escritura para luego proponerle reflexiones. Quisiera que esos lectores fueran mis primos y mis primas; seguro que con el tiempo lo serán. La última noche, antes de que mi director revisara la versión final, leí con Tita apartes gruesos de los ensayos con que cierro el texto. Facilitar la reflexividad como autoconfrontación de los propios sujetos estudiados, un reto inicial de este trabajo de tesis para Maestría en Antropología, también vendrá con el tiempo: cuando ellos se lean a solas.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Ética y escritura</title>
                  </title-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Analizar y describir otras culturas supone una acción de poder porque el antropólogo se arroga la autoridad para definirlas, clasificarlas, ordenarlas. Por ello la empresa antropológica ha estado asociada por años al colonialismo. En esta operación, Occidente ocupa el lugar central, en tanto modelo universal (lo macro), contra el cual se contrastan todas las variaciones culturales registradas (lo micro).</p>
                     <p>A propósito de mi interés, que me lean los sujetos investigados, la antropología aplicada aparece como un ejercicio orientado hacia el diálogo con aquellos que se estudian. Previo establecimiento de acuerdos libremente negociados entre los interlocutores, esta antropología se ocupa de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Metodologizando mi etnografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La distinción de la antropología con respecto a la sociología no radica en esa naturaleza “abierta” —dispuesta al diálogo— de la antropología cualitativa frente al cuantitativismo “cerrado” de la sociología, sino en la naturaleza de los sujetos del estudio antropológico —u objetos diría la sociología— y de las fuentes disponibles para estudiarlas. El modelo en ambos casos, se basa en el conocimiento científico, en las pretensiones de objetividad y de generalización a partir de las cuales abordan sus investigaciones.</p>
                     <p>En un primer momento de esta lógica de la captura de un Otro —como podemos llamar a la empresa del conocimiento</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>Etnografiar mi metodología</title>
                  </title-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El viaje auténtico tiene como efecto no solo una modificación del lugar, sino del viajero mismo o, al menos, debería tener este efecto… el viajero es, por tanto, parte del viaje.</p>
                     <p>El objetivo del viaje no son climas o paisajes, mercancías o instrumentos, sino aquellas esferas de las acciones y de las motivaciones, de los significados y las explicaciones, donde se supone no la igualdad estática como los antropólogos decimonónicos, sino la comparabilidad y la comunicabilidad que traspasó, incluso, la diferencia cultural más grande. Por esto su adaptación tiene que aspirar a convertirse en interlocutor de aquellos en cuya realidad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Cualidad de agencia y potencial de acción en un espacio social caracterizado por la marginalidad</title>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Fundada en el último cuarto del siglo XVII, Medellín se hizo capital del departamento de Antioquia en 1826 (Botero, 1996), pero casi 100 años después, en 1910, ya atraía por su prosperidad económica a muchos campesinos que abandonaron las áreas rurales del departamento por el atractivo centro industrial y comercial en que se constituía “la bella villa”. Entre 1912 y 1918, cerca de 14.000 personas llegaron a Medellín, que para entonces contaba con menos de 70.000 habitantes (Salazar y Jaramillo, 1992). La ciudad se convirtió en un vibrante foco de actividad comercial e industrial, pero la violencia que abarcó desde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Condiciones sociales de desigualdad en la distribución de capitales culturales y económicos.</title>
                     <subtitle>O la dominación legítima</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El tema de las desigualdades es crucial para pensar la capacidad y la cualidad de la agencia de unos sujetos marginales como nosotros, es decir, las condiciones de las que disponemos. Estamos en un entorno de consumo, mercado y competencia donde la exclusión como forma de control es definitiva, y se hace necesario ver la génesis de esta desigualdad que señala, separa y condena, pues es en aquella donde se fundamenta la distribución de capitales y las oportunidades que brinda poseerlos.</p>
                     <p>Las relaciones sociales en el capitalismo son ahora menos visibles, más difusas y afectan las modalidades de las luchas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>Violencia:</title>
                     <subtitle>bien de intercambio y sociabilidad o la lógica de una práctica social</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los mercados negros de mayor impacto social y económico en el mundo es el de las drogas ilícitas. Según Naciones Unidas (2005: 5) un 5% de la población mundial entre los 15 y los 64 años las consumen. El mercado de las drogas, a pesar de ser ilegal, comparte muchas similitudes con los mercados tradicionales, ambos se rigen por las mismas normas básicas de la oferta y la demanda, y responden a estímulos y presiones. Si resultan necesarios conceptos y herramientas económicas para comprender las principales características del fenómeno, se deben tener en cuenta las situaciones especiales que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Al principio Dios creó el cielo y la tierra</title>
                  </title-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No fue que ese día estuviera lloviendo y que de pronto le cayó un rayo encima. No. Pero se dice así: un “parto rayo”. El nacimiento de H fue un “parto rayo”, o sea… de una rabia que mi abuela tuvo. Mi tía Hael dice que el muchachito se le vino de una… sin avisar:</p>
                     <p>Hael: yo creo que por eso él es así como tan… tan loquito.</p>
                     <p>H: mi apá nunca fue violento conmigo, sino que mi amá me hacía dar pelas de él. El cuchito salía todos días a la tres de la mañana a coger el bus</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b18x03.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>157</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
