<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788539303335</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lacan, Jacques, 1901-1981</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Adorno, Theodor W., 1903-1969</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Dialética</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicanálise e filosofia</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicanálise</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Psychology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>A paixão do negativo: Lacan e a dialética</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Safatle</surname>
               <given-names>Vladimir</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Prefácio</role>
            <name name-style="western">
               <surname>David-Ménard</surname>
               <given-names>Monique</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2006</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788539303335</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - Editora UNESP</publisher-name>
         <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2005</copyright-year>
         <copyright-holder>Editora UNESP</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788539303335"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Construindo o espaço conceitual comum a dois pensamentos que se ignoraram durante meio século, o de Lacan e o de Adorno, Vladimir Safatle faz muito mais que uma aproximação interessante. Ele confronta duas filosofias apoiadas, cada uma, em uma prática: a cura psicanalítica para um, a criação artística para outro; assim como obriga o pensamento a se interrogar sobre o que um sistema, que tem sua densidade própria de teoria, deve à prática ou à experiência que ele privilegia.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="336"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>3</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefácio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>David-Ménard</surname>
                           <given-names>Monique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introdução</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“O que é a razão após Freud?” Há quase meio século, Lacan inaugurouum capítulo maior no diálogo entre filosofia e psicanálise ao colocar tal questão. Ela indicava a necessidade de pensar uma racionalidade capaz de dar conta do que Freud teria trazido no domínio da clínica da subjetividade. O trabalho lacaniano visando realizar tal tarefa foi longo e tortuoso. Certamente, ele deixou várias articulações em aberto. Se quisermos, porém, continuar tal projeto, faz-se necessário reenviar a questão ao seu locutor e perguntar, sem camuflagens: “O que é a razão<italic>após Lacan</italic>?”. A fim de compreender atualmente o problema do programa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Histórias de inversões</title>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comecemos por uma ausência. Em momento algum será questão, neste livro, analisar diretamente as inúmeras leituras da Dialética do Senhor e do Escravo (DSE) que não cessaram de aparecer ao longo da trajetória de Lacan.¹ De fato, tal ausência tão grande merece uma explicação. Ela é simples: a maneira com que Lacan articula a DSE se inscreve em uma estratégia de leitura colocada em circulação por Alexandre Kojève nos anos 30. Estratégia extremamente inventiva mas dificilmente sustentável<italic>como comentário de texto</italic>e, principalmente,<italic>como figura realmente dialética</italic>.</p>
                     <p>Sabemos que a estratégia de Kojève foi fundada na transformação da DSE em</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>A transcendência negativa do sujeito</title>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Falamos da noção de cura analítica como reconhecimento do desejo por si mesmo e pelo Outro. Cura como índice da nomeação de um desejo que, até então, só podia aparecer sob a forma de sintomas. Porém, no interior desta coreografia, esquecemos constantemente o teor da reposta lacaniana a questões como: “Qual desejo espera insistentemente por reconhecimento?”, “O que significa exatamente dar nome ao desejo?”. Pode-se começar a responder tais questões se levarmos em conta afirmações como:</p>
                     <p>Os antigos colocavam o acento sobre a tendência, enquanto nós, nós o colocamos sobre o objeto ... nós reduzimos o valor da manifestação da</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Unir um desejo à Lei</title>
                  </title-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vimos até aqui como o problema da redução das relações de objeto à dimensão do narcisismo e do Imaginário levou Lacan a estruturar um programa da cura analítica baseado no reconhecimento de um desejo puro, desprovido de todo procedimento natural de objetificação. Reconhecimento que levaria o sujeito a instituir a falta no interior da relação de objeto.</p>
                     <p>A primeira condição para a realização de tal programa apareceu através da distinção estrita entre os domínios do Imaginário e do Simbólico. Isso permitiu a Lacan articular uma diferença fundamental entre dois níveis de intersubjetividade: a intersubjetividade imaginária (Lacan, S II, p.213), ligada</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>Kant com Sade como ponto de viragem do pensamento lacaniano</title>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“O que é a razão após Lacan?” Partimos dessa questão e é ela que continuará a nos guiar. Inicialmente, uma hipótese foi apresentada: a racionalidade da práxis analítica seria de natureza dialética. Não se trataria aqui de uma dialética estritamente hegeliana, com seus dispositivos de totalização sistêmica, mas de algo próximo a uma<italic>dialética negativa</italic>.</p>
                     <p>No entanto, em vez de entrar diretamente na questão e desenhar a pretensa estrutura dialética da metapsicologia e da clínica lacaniana, este livro enveredou por uma perspectiva historiográfica. Estratégia necessária, já que o pensamento lacaniano é marcado por mudanças sucessivas de cartografia conceitual que devem</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>A perversão como figura da dialética do desejo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Podemos agora desenvolver a última consideração lacaniana, e seguramente a mais polêmica, a respeito da proximidade estrutural entre a filosofia prática de Kant e a fantasmática sadeana: a fim de que a imanência entre o sujeito e o Outro da Lei seja possível, faz-se necessário uma operação realizada pelo conceito psicanalítico de<italic>fantasma</italic>. Há uma mediação do fantasma em toda identificação possível entre o sujeito e a pura forma da Lei.<italic>Não há identificação à Lei que não seja suportada por um fantasma fundamental</italic>. Eis o que Sade nos mostraria.</p>
                     <p>Antes de apreender o conceito de fantasma, devemos fazer um</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>Atravessar o fantasma através do corpo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>197</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Até aqui, seguimos o esgotamento do paradigma da intersubjetividade em Lacan com suas conseqüências. Vimos como a intersubjetividade lacaniana não estava ligada ao encaminhamento de alargamento do horizonte de compreensão auto-reflexiva, mas era regime de identificação entre a negatividade de um desejo sem objetos e o vazio da Lei do Simbólico. Assim, ao menos neste ponto, a via lacaniana parecia próxima da determinação transcendental da vontade livre em Kant. A impossibilidade de impedir as inversões da moralidade em perversão mostrou a Lacan a necessidade de atravessar este paradigma de racionalidade analítica e de procurar outros modos de subjetivação na análise.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7</label>
                     <title>Repensar a dialética hegeliana</title>
                  </title-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nesta última parte do livro, trata-se enfim de abordar diretamente o problema da formação de um conceito de dialética apto à compreensão da racionalidade da clínica analítica lacaniana e de seus modos de subjetivação.</p>
                     <p>Mediante um encaminhamento que obedeceu, em suas grandes linhas, ao desenvolvimento histórico do pensamento lacaniano, vimos como a primeira tentativa de aproximar a psicanálise da dialética pela temática da intersubjetividade deveria necessariamente fracassar. Em larga medida, a intersubjetividade da dialética lacaniana do desejo não era exatamente uma dialética, mas assentava-se nos usos de um certo questionamento transcendental. Nesse sentido, podemos dizer que essa noção de intersubjetividade</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8</label>
                     <title>Estética do real</title>
                  </title-group>
                  <fpage>269</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em vários momentos deste livro, deparamos com a necessidade de esboçar um certo quiasma entre processos de formalização e processos de conceitualização como condição para a recuperação de um pensamento dialético. Foi dito também que tal estratégia aproximaria Adorno e Lacan e que ela poderia lançar luz sobre os modos de encaminhamento do problema do reconhecimento nestes dois pensadores. Nossa questão final diz respeito à maneira possível de formalizar o que se apresenta como opacidade ontológica. Aqui, uma reflexão sobre o pensamento psicanalítico da arte se impõe, na medida em que a formalização estética pode nos fornecer protolocos para um</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9</label>
                     <title>Reconhecimento e dialética negativa</title>
                  </title-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vimos, em vários momentos deste livro, o esforço em recuperar um conceito de reconhecimento apto a apreender aquilo que fundamenta a experiência intelectual lacaniana. Tentou-se mostrar como a particularidade da clínica lacaniana encontra-se na especificidade dos seus modos de subjetivação. Tais subjetivações não passam pela nomeação positiva da pulsão, do real do corpo e do<italic>sinthome</italic>ou pela interiorização reflexiva de um processo de rememoração da história subjetiva. Ao contrário, elas se fundam no reconhecimento do caráter eminentemente negativo dos objetos aos quais a pulsão se vincula. A fim de melhor compreender a estrutura da subjetivação em Lacan, passou-se a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Rerefências bibliográficas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>325</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303335.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>336</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
