<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k859c9</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Principios jurídicos en la definición del derecho. Principios del derecho III</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>DE LA TORRE</surname>
               <given-names>ÁNGEL SÁNCHEZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>ALEIX</surname>
               <given-names>CRISTINA FUERTES-PLANAS</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(Editores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>17</day>
         <month>11</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490859803</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788491480143</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Ángel Sánchez de la Torre</copyright-holder>
         <copyright-holder>Cristina Fuertes-Planas Aleix</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k859c9"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Principios jurídicos en la definición del derecho. Principios del derecho III</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O JURISPRUDENCIALISMO.</title>
                     <subtitle>UMA CONCEPÇÃO DO DIREITO E DO PENSAMENTO JURÍDICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Neves</surname>
                           <given-names>Antonio Castanheira</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Invocarei, como pórtico destas minhas reflexões, um enunciado de Cornelius Castoriadis, com que totalmente me identifico e, por isso, me permito fazer meu:<italic>È possível que tudo o que diga e escreva nada valha. No entanto, há outra hipótese menos optimista: o das pessoas hoje não terem minimamente vontade de ouvir, e de fazerem o esforço reclamado por um discurso que apela para a reflexão crítica, para a responsabilidade, para a recusa do deixar andar.</italic>
                     </p>
                     <p>Observarei ainda –a convocar uma atitude que tenho por essencial– que os nossos esforços serão superfluamente académicos se ignorarem os problemas fundamentais da nossa actual</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL CONCEPTO DE DERECHO DESDE LA METODOLOGÍA JURÍDICA EN JUAN BERCHMANS VALLET DE GOYTISOLO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aleix</surname>
                           <given-names>Cristina Fuertes-Planas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tengo un grato recuerdo de JUAN VALLET DE GOYTISOLO. Fui quien realizó la primera tesis doctoral sobre su obra, que leí en su presencia y en la de otros muchos invitados y amigos suyos, en 1991. Me costó varios años finalizarla porque, siendo un autor tan prolífico, cada vez que consideraba que había finalizado mi investigación, me sorprendía con una nueva obra.</p>
                     <p>Digo que tengo un grato recuerdo porque me ayudó en gran medida. Varias veces fui a verle a su despacho en la madrileña calle de Ramón y Cajal y siempre me recibía con puntualidad escrupulosa, aclaraba mis ideas,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MIGUEL REALE (BRASIL, 1910-2006).</title>
                     <subtitle>UNA CONCEPCIÓN INTEGRAL DEL DERECHO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de los Ángeles Mateos García</surname>
                           <given-names>María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la línea de trabajo marcada este año académico en el seno del Seminario de Filosofía del Derecho de la Real Academia de Jurisprudencia y Legislación, se presenta este artículo sobre la concepción del derecho de uno de los juristas más relevantes del siglo XX, encuadrado en el contexto general de la cultura iberoamericana y estrechamente relacionado con nuestro País, y más concretamente con la Universidad Complutense de Madrid y el Catedrático de Filosofía del Derecho que en aquellos años dirigía dicho Departamento: Miguel Reale y Ángel Sánchez de la Torre, autores ambos que compartieron doctrina, amistad y admiración mutua;</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NECESIDAD JURIDICA DE LA RETRIBUCIÓN HUMANISTA EN CESARE BECCARIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ferríz</surname>
                           <given-names>José L. J. Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde el 15 de Marzo de 1738 hasta el 28 de Noviembre de 1794 trascurrieron casi 57 años; en estas fechas nació y murió Cesare BECCARIA BONESANA, nuestro autor, de este gran libro:<italic>“De los delitos y de las penas”</italic>, aparecido por primera vez y en forma anónima en<italic>Livorno</italic>, durante el verano de 1764.</p>
                     <p>Ahora cabe que nos preguntemos; ¿Quién fue BECCARIA? ¿Cuál es la génesis de su importantísimo libro? Y, ¿Qué más hizo su autor después de publicarlo a sus 26 años de edad?</p>
                     <p>Era hijo y heredero del marqués Giovanni SAVERIO, y nacido en Milán.</p>
                     <p>El hecho</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEFINICIÓN DE DERECHO:</title>
                     <subtitle>LIBERTAS-SUITAS-DESIGNATIO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de la Torre</surname>
                           <given-names>Ángel Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“El Derecho” se extiende, en cada espacio geográfico y en cada transcurso temporal, como una realidad normativa que opera en diversas esferas de la vida humana, dentro de las cuales podríamos distinguir dos grandes áreas: una superior, donde las vigencias jurídicas se integran entre los valores necesariamente dados para hacer posible la convivencia humana, tales como son la Moralidad, la Economía, la Solidaridad, la Libertad, la Seguridad comunes de todos los sujetos individuales y colectivos de la existencia humana; y otra inferior, donde el ordenamiento jurídico articula sus funciones peculiares que organizan la sostenibilidad del sistema social en su conjunto,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL DERECHO (ENTREVISTO) A TRAVÉS DE LOS PREFIJOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ochoa</surname>
                           <given-names>Luis Bueno</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En efecto, un título como el que antecede en el que el paréntesis fractura en tres las partes de qué se compone exige una explicación que pasa a ofrecerse en los tres párrafos siguientes.</p>
                     <p>El Derecho, en primer lugar, constituye el objeto, es decir, aquello sobre lo que una vez más se va a tratar con miras a seguir indagando, incluso, cabría decir, con visos de proseguir en la tarea de desentrañarlo.</p>
                     <p>En segundo término, lo que va escrito entre paréntesis, por más que suene<italic>literaturizado</italic>, es la acción pretendida. Se trata, pues, de entrever el Derecho. Entrever quiere decir</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AUTONOMÍA DEL DERECHO Y RAZÓN JURÍDICA:</title>
                     <subtitle>UNA NUEVA PERSPECTIVA DE KANT</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fontanillo</surname>
                           <given-names>José Antonio Pinto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Fundar el conocimiento en estructuras permanentes o inamovibles ha sido siempre la máxima aspiración de la investigación clásica y singularmente de la investigación especulativa. A las diferentes disciplinas se les pide que aporten un objeto y un método y que sus principios rectores estén sustentados en criterios de universalidad y necesidad para ser admitidos en la selecta corte de las ciencias propiamente dichas. El Derecho, como aspirante a verdadera ciencia social, siempre ha precisado revisar sus postulados y acreditar ser garante de una estructura gnoseológica suficientemente solvente como para no necesitar reinventarse de tiempo en tiempo. Es por ello que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MULTICULTURALISMO Y PLURALISMO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muñoz</surname>
                           <given-names>Juan Antonio Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El multiculturalismo puede ser inicialmente considerado, con carácter genérico, como el planteamiento de cuestiones relacionadas con la multiplicidad de culturas existentes y, ante todo, con sus exigencias; más específicamente atañe a las implicaciones sociales, políticas y jurídicas de dichas culturas y, curiosamente, menos a las manifestaciones artísticas, literarias, históricas, etc., que las mismas conllevan. Esta especificación se debe a que las diferencias culturales generan tensiones y conflictos en las relaciones sociales, y más particularmente en las políticas, que exigen una solución perentoria, a diferencia de los que ocurre en las disconformidades filosóficas, históricas, artísticas, etc.</p>
                     <p>Las relaciones de una persona</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ACERCA DE LA RELACIÓN ENTRE “LO POLÍTICO” Y LOS DERECHOS HUMANOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guerrero</surname>
                           <given-names>Pedro Francisco Gago</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>205</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De los derechos humanos tendrá que surgir una jurídicidad, a la que la Política le dará el necesario grado de previsibilidad. El Derecho deberá también situarse en la vía del progreso, al igual que la moral. “Los derechos del hombre sujetan a cada individuo a la moralidad, escribe Nicolás Tenzer, pues le obligan a considerar al otro como un fin y no como un medio”¹. Se deduce que son los derechos de la eticidad, con fuerza suficiente para determinar un tipo de actividad política, exigiendo ser llevados a cabo en una sociedad democrática². En verdad, deberá ser el Estado el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA COACCIÓN EN EL DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ferríz</surname>
                           <given-names>José L. J. Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El análisis del derecho como fenómeno social muestra no sólo su naturaleza imperativa, sino también su carácter coactivo. El derecho no es un mandato cualquiera, sino un mandato radical en cuanto amenaza con la fuerza –a veces incluso con la muerte–, en caso de su incumplimiento. El carácter coactivo del derecho, no se ha discutido ni se discute, pero su reconocimiento puede ser de diversa índole y alcance hasta el punto de comprometer el mismo concepto del derecho. Por consiguiente conviene preguntarse: ¿qué significa la coacción del derecho?, ¿qué sentido y alcance tiene su carácter coactivo?</p>
                     <p>A estas preguntas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PALABRAS EN RECUERDO DEL ACADÉMICO CORRESPONDIENTE D. MANUEL SANTAELLA LÓPEZ (18 de junio 2015)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Toro</surname>
                           <given-names>Juan Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>263</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El hoy fallecido, todavía está con nosotros, por eso, con el debido respeto a sus familiares, solicito que se me permita en esta exposición que me dirija al mismo como “nuestro amigo Manuel”.</p>
                     <p>Conocí a Manuel Santaella López, en el 2010, si bien cuando tuve mas relación con el mismo fue cuando había obtenido la jubilación, visitaba con más frecuencia la Real Academia de Jurisprudencia y Legislación, en nuestro Seminario de Filosofía, teníamos después de las intervenciones, unas conversaciones sobre lo que a ambos nos apasionaba, como es el Derecho Europeo.</p>
                     <p>Nuestro amigo Manuel me facilitó una separata de documentación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859c9.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>270</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
