<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="pol">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1trkj4w</collection-id>
      <volume>1</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Anthropology</subject>
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Antropologia</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>JANECZEK</surname>
               <given-names>Ks. Stanisław</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>18</day>
         <month>05</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788377021460</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788380614307</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>John Paul II Catholic University of Lublin, Faculty of Philosophy</publisher-name>
         <publisher-loc>Lublin</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Wydawnictwo KUL</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1trkj9g"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Antropologia [Anthropology] is a gateway to the series of volumes devoted to particular disciplines of philosophy, taking into account their relationship with the Christian worldview and recognizing the need to include the philosophical and ideological diversity of contemporary culture. Antropologia covers Thomist tradition, enriching its achievements with other perspectives, especially Karol Wojtyla's personalism. Increasing influence of "third culture thinking", where the humanities are carried out in the context of the natural sciences, justifies the need to take up the difficult task of demonstrating complex problems of philosophical and natural anthropology. Anthropological considerations force us to realize the multifaceted nature of classical discussions on the nature of man, including theirs scientific and ideological facets, and to demonstrate them in a well-balanced manner. In this context, it enables readers to gain guidance in the debate on the philosophy of mind, providing ways of understanding and assessing the problem of the human soul (concerning the mind-body problem).</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="290"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>pol</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SŁOWO PRZEWODNICZĄCEGO RADY NAUKOWEJ EPISKOPATU POLSKI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>DZIUBA</surname>
                           <given-names>BP ANDRZEJ</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Zacznijmy od słowa „filozofi a”. Pojawiło się ono dosyć późno w cywilizacyjnej historii ludzkości, a mianowicie około dwa i pół tysiąca lat temu w starożytnej Grecji. Składa się z dwóch greckich słów:<italic>philos</italic>, co znaczy „przyjaciel”, „ktoś zżyty”, „miłośnik”, i<italic>sophia</italic>, czyli „mądrość”. Filozof jest więc zaprzyjaźniony albo zżyty z mądrością. Jednak już tutaj trzeba pamiętać, że przyjaźń filozofa z prawdą nie polega na jej posiadaniu, lecz na dążeniu do niej. Przecież „pragnienie prawdy stanowi nieodłączny element ludzkiej natury”<italic>(Fides et ratio 3)</italic>. Filozof zajmuje się ogólnymi sprawami i takie też stawia pytania: Co istnieje?, Co poznajemy?, Co to jest</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRZEDMOWA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>JANECZEK</surname>
                           <given-names>KS. STANISŁAW</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANTROPOLOGIA FILOZOFICZNA – KONCEPCJA, METODY, PROBLEMATYKA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>KOWALCZYK</surname>
                           <given-names>KS. STANISŁAW</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Człowiek jest jedyną istotą w świecie, która nie tylko istnieje, jak inne jestestwa kosmosu i biokosmosu, ale egzystuje świadomie i stawia sobie pytania: kim jestem, skąd jestem, dlaczego istnieję, jak mam żyć? Zanurzony w otaczającym świecie materialnym wykracza poza i ponad niego swym życiem psychiczno-umysłowym. Jest przedmiotem badań dyscyplin przyrodniczych i humanistycznych, literatury pięknej i sztuki. W kręgu nauk o człowieku szczególne miejsce zajmują antropologie: przyrodnicza, społeczno-kulturowa, filozoficzna i teologiczna. Dwie pierwsze mają profi l głównie deskryptywny, dwie ostatnie podejmują próbę eksplikacji natury człowieka oraz zawierają elementy wartościująco-normatywne.</p>
                     <p>Aktualnym przedmiotem rozważań jest antropologia filozoficzna, zwana także filozofią człowieka¹. W jej</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MIECZYSŁAWA ALBERTA KRĄPCA I KAROLA WOJTYŁY KONCEPCJA ANTROPOLOGII FILOZOFICZNEJ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>DEC</surname>
                           <given-names>BP IGNACY</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Trwa w kulturze europejskiej spór o człowieka. Ścierają się ze sobą przeciwstawne koncepcje osoby ludzkiej. Jan Paweł II w przemówieniu wygłoszonym 8 czerwca 1997 r. w kościele św. Anny w Krakowie, z okazji sześćsetlecia Wydziału Teologicznego Uniwersytetu Jagiellońskiego, powiedział m.in. „Wielki spór człowieka u nas, w Polsce, wcale się nie zakończył wraz z upadkiem ideologii marksistowskiej. Spór o człowieka trwa w dalszym ciągu, a pod pewnym względem nawet się nasilił”¹. Historia ostatniego czasu pokazała, jak bolesne, a nawet tragiczne są konsekwencje „błędu antropologicznego”, czyli skutki jednostronnych, wyimkowych, nieobiektywnych wizji bytu ludzkiego. Stąd też bardzo ważnym zadaniem nauk antropologicznych, zwłaszcza filozofii</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MIECZYSŁAWA A. KRĄPCA KONCEPCJA ANTROPOLOGII FILOZOFICZNEJ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MARYNIARCZYK</surname>
                           <given-names>KS. ANDRZEJ</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>GUDANIEC</surname>
                           <given-names>ARKADIUSZ</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Żyjemy dziś w „gąszczu” różnych teorii i koncepcji człowieka. Jedne z nich się dopełniają, inne wykluczają. Niektóre ukazują wyjątkowość człowieka, inne jego zwyczajność, ba, słabość w odniesieniu do świata zwierząt. U podstaw tej różnorodności leżą przyjęte wcześniej paradygmaty, na których oparto się przy formowaniu obrazu człowieka. Pierwsi fi lozofujący przyrodnicy (tzw.<italic>philosophésantes</italic>) formowali obraz człowieka, odwołując się do paradygmatu bytu materialnego, pojmowanego jako agregat elementów. Człowiek to także agregat określonych elementów, który różni się od innych bytów tylko układem tych elementów i funkcją. Paradygmat ów leży u podstaw wszelkiego typu materialistycznych i zarazem mechanicystycznych koncepcji człowieka. Z kolei Platon zbudował</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>KILKA UWAG O SPOSOBIE CZYTANIA „OSOBY I CZYNU”</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BUTTIGLIONE</surname>
                           <given-names>ROCCO</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>„Habent sua fata libelli...” I książki mają swoje losy. Również książki filozoficzne mają swe własne losy, swe przeznaczenie. Z jednej strony chcą uchwycić prawdę, która jest ponadczasowa, wiecznie ważna, niezmienna i jako taka wymyka się nieustannej zmienności czasu, zmienności historycznych uwarunkowań i kulturowych mód. Z drugiej jednak strony dzieła fi lozofi czne są zawsze zakorzenione w jakiejś chwili, w jakimś momencie, w jakiejś historycznej sytuacji, w jakiejś kulturowej i narodowej swoistości, a nawet w osobistym życiorysie autora. Prawdziwe dzieło fi lozofi czne nie jest nigdy jedynie zwykłym powtórzeniem pewnej abstrakcyjnej pozaczasowej prawdy, ale i nie jest li tylko wyrazem indywidualnego</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ISTNIENIE I NATURA DUSZY LUDZKIEJ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>JUDYCKI</surname>
                           <given-names>STANISŁAW</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Artykuł jest próbą syntezy głównych składników współcześnie prowadzonych dyskusji, w których pojawia się problematyka duszy ludzkiej. Wykorzystując różne wątki z obrębu dzisiejszej filozofii umysłu<italic>(philosophy of mind)</italic>, staram się uzasadnić tezę, że istnieje niematerialna i substancjalna dusza, która dana jest w doświadczeniu wewnętrznym. Teza ta zostaje osiągnięta poprzez rozważenie następujących argumentów: argumentu modalnego (R. Descartes), argumentu z nieograniczonej plastyczności umysłu (Arystoteles), argumentu z niemożliwości mechanistycznej interpretacji treści mentalnych (G.W. Leibniz), argumentu z istnienia wiedzy koniecznej (Platon, św. Augustyn), argumentu z jedności świadomości oraz argumentu z niemożliwości materialistycznej redukcji treści mentalnych. W dalszej kolejności przedstawiam i krytykuję agnostyczną argumentację I. Kanta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANTROPOGENEZA W UJĘCIU ANTROPOLOGII PRZYRODNICZEJ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>TOMCZYK</surname>
                           <given-names>KS. JACEK</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>W ramach toku studiów filozoficzno-teologicznych przewidziane jest wiele ważnych przedmiotów zarówno tych o charakterze teoretycznym, jak i pastoralnym. Choć ze swej defi nicji teologia skoncentrowana jest na „nauce o Bogu”, to w istocie swej zawsze dotyka problemów antropologicznych – wszak człowiek jest odbiorcą prawd teologicznych. Jednak, jak pokazuje doświadczenie, pokaźna część wiedzy dotyczącej człowieka, której depozytariuszami są adepci teologii, bardzo często zostaje zawężona jedynie do zagadnień z antropologii fi lozofi cznej. Pomija się przy tym całkowicie lub w znaczącej części ogranicza wiedzę z zakresu biologicznych początków naszego gatunku. Tymczasem pytania o konfl ikt między naukami przyrodniczymi a biblijnymi w odniesieniu do</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POCHODZENIE CZŁOWIEKA W PERSPEKTYWIE DIALOGU NAUKI I WIARY – EWOLUCJONIZM CHRZEŚCIJAŃSKI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SŁOMKA</surname>
                           <given-names>KS. MAREK</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>W ciągu ponad 150 lat, jakie upłynęły od opublikowania przez Karola Darwina<italic>The Origin of Species</italic>, dokonały się głębokie przewartościowania w ocenie ewolucyjnej koncepcji przyrody. Przedstawiona w 1859 r. koncepcja doboru naturalnego jawiła się najpierw jako hipotetyczna alternatywa w stosunku do arystotelesowskiej koncepcji niezmiennych gatunków. Z upływem dalszych badań stawała się ona teorią o wysokim stopniu empirycznego potwierdzenia w dziedzinach tak odległych od siebie, jak anatomia, paleontologia czy genetyka. Współcześnie szeroko pojęty ewolucjonizm traktuje się jako paradygmat metanaukowy, tym sensie, iż teorie przyrodnicze negujące występowanie procesów ewolucyjnych uważane są za wytwory aktywności paranaukowej albo nawet jawnie pseudonaukowej, gdzie ignoruje się</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CZY EMPIRIA BIOLOGICZNA MA JAKIEŚ ZNACZENIE DLA FILOZOFII CZŁOWIEKA?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LENARTOWICZ</surname>
                           <given-names>PIOTR</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>W XX wieku biologia dokonała paru rewelacyjnych, nieoczekiwanych odkryć, które zostały „zagrabione” i „zagospodarowane” przez monizm i redukcjonizm materialistyczny. Te odkrycia – w moim przekonaniu – mogą mieć wpływ na kształtowanie właściwego pojęcia człowieczeństwa.</p>
                     <p>W tym tekście ograniczę się do naszkicowania tylko czterech takich odkryć, choć w rzeczywistości było ich znacznie więcej. Pierwsze odkrycie dotyczy zdolności do wykorzystywania informacji, zaszyfrowanej na nici polimeru DNA oraz zdolności do budowania nanomaszyn molekularnych przez wszystkie organizmy. Wskazuje to na prymat dynamiki nad strukturami żywego ciała. Drugie odkrycie związane jest z rezultatami eksperymentów nad regeneracją i klonowaniem. Wskazują one na całościowość, niepodzielność i niewyczerpywalność potencjału rozwojowego</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>W SPRAWIE NAUCZANIA ANTROPOLOGII FILOZOFICZNEJ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SIEMIANOWSKI</surname>
                           <given-names>KS. ANTONI</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Moją wypowiedź chciałbym zacząć od ponowienia apelu o wymiar godzin wykładowych przeznaczonych w seminariach duchownych i na wydziałach teologii na antropologię fi lozofi czną. W obowiązującym ratio studiorum wykłady z fi lozofi i zostały bardzo okrojone, fi lozofi a straciła swoją rangę w nauczaniu teologii, przestała być na pierwszych dwóch latach dyscypliną wiodącą. Uważam zatem, że trzeba nieustannie niepokoić i monitować czynniki kompetentne, które decydują o wymiarze godzin. W studiowaniu teologii fi lozofi a jest potrzebna wcale nie ze względów – powiedziałbym – utylitarnych, tzn. dla zrozumienia samej teologii. Filozofi a – i to wcale nie ograniczona do historii poglądów fi lozofi</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1trkj9g.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JAK WYKŁADAĆ FILOZOFIĘ CZŁOWIEKA?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>DAROWSKI</surname>
                           <given-names>ROMAN</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>283</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Filozofię człowieka wykładam od 40 lat. Najpierw wykładałem i wykładam u siebie, a więc klerykom na Wydziale Filozofi cznym jezuitów w Krakowie. Od 1989 r. na tym wydziale studiują także świeccy. Ten właśnie wydział był zalążkiem założonej w 1999 r. Wyższej Szkoły Filozo- fi czno-Pedagogicznej „Ignatianum”, która obecnie prowadzi 5 kierunków: filozofię, politologię, kulturoznawstwo, pedagogikę i pracę socjalną. W „Ignatianum” pracuje 300 profesorów i wykładowców, w tym 40 jezuitów, a studiuje ponad 4 tys. studentów. Dawniej wykładałem również gdzie indziej: dłużej na Papieskim Wydziale Teologicznym w Krakowie, przekształconym później w Papieską Akademię Teologiczną, a w 2009 r. w Uniwersytet Papieski</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
