<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt19dzd84</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Studi su Max Weber</book-title>
         <subtitle>1980-2002</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bianco</surname>
               <given-names>Franco</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <role>A cura di</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Bianco</surname>
               <given-names>Adele</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>14</day>
         <month>01</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788874627868</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788874629275</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt19dzd84"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Le questioni affrontate nei saggi raccolti in questo volume definiscono il vasto raggio degli interessi teorici di Max Weber e la fitta rete di influenze e rapporti della sua opera con quella di eminenti filosofi quali Rickert, Scheler, Lukács, Heidegger, Gadamer e Ricoeur. Il fulcro comune alle tematiche trattate può considerarsi il processo di razionalizzazione quale caratteristica identitaria, secondo Weber, della cultura occidentale e forza motrice della modernità. Esso trova il suo radicamento nell’antichità, ovvero nel passaggio dalla religiosità magica alla religiosità etica con cui si è avviato il processo di disincanto del mondo. Al tramonto di qualsiasi forma di assolutizzazione e alla parallela relativizzazione della razionalità si riallaccia uno dei primi temi weberiani discussi nel volume: il politeismo dei valori. Accanto ad esso emergono la teoria dei tipi ideali e la riforma dell’ermeneutica. La costruzione idealtipica, centro nevralgico della metodologia di Weber, è la via da lui tentata di contemperare in un’ardua sintesi intuizione e logica, interpretazione e spiegazione causale. L’attribuzione di una base ermeneutica al metodo della ricerca sociale significa inoltre sottrarre il processo di comprensione e il Verstehen al loro ancoraggio, di ispirazione diltheyana, «nell’immedesimazione simpatetica dell’esperienza vissuta» rendendoli strumento di procedimenti conoscitivi non più basati su soggettivismo e individualismo, ma la cui valenza oggettiva è verificata e garantita dall’intersoggettività.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="256"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduzione</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bianco</surname>
                           <given-names>Adele</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>I saggi di Franco Bianco qui raccolti e che ripubblichiamo in edizione rivista e aggiornata sono stati scritti nel corso di un ventennio e vertono su temi prevalentemente storico-filosofici. Si tratta di studi che toccano sia aspetti teorici del pensiero di Max Weber, sia i suoi rapporti con l’opera di eminenti filosofi, quali Rickert, Scheler, Lukács e infine Heidegger, Gadamer e Paul Ricoeur, aspetti e rapporti solo parzialmente rappresentati nel volume edito da Laterza con il titolo<italic>Le basi teoriche dell’opera di Max Weber</italic>(1997).</p>
                     <p>Le questioni affrontate in questi saggi sono il processo di razionalizzazione, il problema della definizione</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sigle</title>
                  </title-group>
                  <fpage>19</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I.</label>
                     <title>Max Weber e l’ermeneutica</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In una celebre pagina di<italic>Sein und Zeit</italic>¹ destinata ad illustrare il «primato ontologico del problema dell’essere», Martin Heidegger formulava un principio metodico a partire dal quale è forse possibile prendere le mosse per una ricerca che intenda portare l’attenzione su di un problema circoscritto ma non per questo meno rilevante del dibattito epistemologico intervenuto nella filosofia contemporanea. Facendo esplicito riferimento alla questione concernente i rapporti tra teoria e prassi, tra concetto e realtà, tra scienza ed esperienza, Heidegger scriveva che «l’autentico “movimento” delle scienze ha luogo nella revisione, più o meno radicale ed a se stessa trasparente, dei loro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II.</label>
                     <title>Antropologia e sociologia della religione in Max Weber</title>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esiste un’antropologia weberiana? E se esiste in che rapporto si trova con la sociologia religiosa dello stesso Weber? Sono queste domande a costituire il punto di partenza dell’analisi che mi propongo di sviluppare e il filo conduttore del tentativo di porre in luce le ragioni che stanno alla base dell’approccio specificamente sociologico al problema della religione da parte dell’autore dell’<italic>Etica protestante</italic>.</p>
                     <p>Sulla consistenza e il significato dell’antropologia weberiana gli orientamenti della critica sono stati profondamente divergenti. C’è stato infatti chi, come Karl Löwith, ha ritenuto di poter porre a confronto Weber e Marx sulla base di una comune problematica sociologica¹,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III.</label>
                     <title>Razionalità e azione.</title>
                     <subtitle>Il paradigma weberiano</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nell’affrontare il tema dei rapporti tra razionalità e azione è forse opportuno distinguere introduttivamente la possibilità di indagare la razionalità dell’agire in rapporto ai suoi fini dalla possibilità di porre l’azione stessa in relazione alla sua giustificazione o fondazione. Da un lato, infatti, possiamo proporci di mettere in luce il carattere più o meno razionale delle diverse forme dell’agire attraverso una tipologia che tenga conto della specifica razionalità o del grado di razionaliz-zazione delle azioni, si tratti di quelle che ciascuno compie facendo riferimento soprattutto a se stesso o delle azioni che si collocano in una dimensione prevalentemente sociale. Il</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV.</label>
                     <title>Max Weber e le antinomie del moderno</title>
                  </title-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A partire dalla fine degli anni Settanta del Novecento il tema dell’interpretazione del “moderno” era tornato - e già qualcuno aveva parlato di una nuova<italic>querelle des anciens et des modernes</italic>- al centro del dibattito culturale, toccando aspetti storici, sociali, artistici e letterari che non possono essere ignorati, né ricondotti integralmente alla dimensione filosofica¹. La sua ripresa è legata, com’è noto, a di­scussioni allora avviate negli Stati Uniti nell’ambito della critica letteraria e dell’architettura, allargatesi in seguito all’estetica, alle scienze sociali e infine alla filosofia², ove sono venute ad incrociarsi con una rinnovata attenzione per il pensiero di Friedrich</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V.</label>
                     <title>Etica della convinzione ed etica della responsabilità Un dissidio insanabile?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le riflessioni sul tema della responsabilità elaborate negli ultimi decenni sono nate dalle incertezze circa i modelli di comportamento da seguire nella nostra società e da additare alle generazioni future. L’utilizzazione indiscriminata, senza limiti e senza preoccupazioni per le conseguenze del nostro operato, dei beni di natura (acqua, aria, terra) che assicurano la vita stessa sul nostro pianeta, la consa­pevolezza di una necessaria autolimitazione dello sviluppo, la crisi della società industriale e le difficoltà che ne derivano di ordine economico, produttivo, politico-sociale e di rapporti tra le diverse aree geopolitiche fanno da sfondo a quello che qualcuno ha chiamato “la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI.</label>
                     <title>La tecnica tra disincanto del mondo e ritorno del mito</title>
                  </title-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il termine “tecnica” risale, com’è noto, alla lingua greca. Per i Greci la tecnh, che potremmo rendere all’incirca con arte, cognizione, perizia, abilità, stava ad indicare la capacità di raggiungere un determinato fine, sapendo servirsi dei mezzi necessari. Era l’abilità dell’artigiano a usare i propri strumenti in un modo specifico; l’abilità del medico, del politico, dell’artista a servirsi di strumenti o a met­tere in atto comportamenti volta a volta diversi, a seconda del fine da raggiungere: la salute, il convincimento politico, l’opera d’arte: statua, tempio o composizione letteraria che fosse. In questa accezione il termine venne ripreso dai latini ed</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VII.</label>
                     <title>Rickert critico di Max Weber</title>
                  </title-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La critica si è affaticata a lungo e con divergenti risultati sul problema dei rapporti del pensiero di Weber con il neokantismo e con la filosofia di Rickert in particolare, privilegiando tuttavia - e non poteva essere altrimenti - lo studio dell’influsso di Rickert su Weber e della recezione da parte di quest’ultimo di idee rickertiane fondamentali per l’elaborazione del metodo delle scienze storico-sociali. Èappena il caso di ricordare a questo proposito quanto si sia dibattuto e si dibatta ancora il problema del «riferimento al valore», di quella “Wertbeziehung” che Weber mutuò esplicitamente dalle<italic>Grenzen</italic>¹ per farne uno dei capisaldi</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VIII.</label>
                     <title>Scheler, Weber e il dibattito sui valori</title>
                  </title-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con la pubblicazione nel fascicolo inaugurale dello «Jahrbuch für Philosophie und phänomenologische Forschung» della prima parte di<italic>Der Formalismus in der Ethik und die materiale Wertethik. Neuer Versuch der Grundlegung eines ethischen Personalismus</italic>(I, Teil II, 1913, pp. 405-565)¹ Max Scheler si conquistava fin dal 1913 un posto di primo piano nel dibattito etico contemporaneo. Un dibattito divenuto particolarmente acuto all’inizio del Novecento, quando la filosofia europea era finalmente venuta a prendere coscienza del compito posto dal disegno di Nietzsche di promuovere una genera­le “Umwertung aller Werte”. Non è possibile qui entrare nel merito della proposta nietzscheana, ma non sarà</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IX.</label>
                     <title>Dialettica della razionalità:</title>
                     <subtitle>Lukács e Weber</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hegel non è l’unico, né l’ultimo, tra i grandi pensatori dell’Occidente moderno ad aver concepito il disegno di indicare nella propria filosofia il senso complessivo del divenire dell’umanità, il principio e i modi di attuazione di quel fenomeno storico-metafisico che è il dispiegarsi della razionalità nella storia universale. Le lezioni sulla filosofia della storia da lui tenute a Berlino nell’ultimo decennio di attività, se per un verso portano a compimento, come ha poi osservato anche Marcuse, le prospettive di fondo del pensiero storico dell’Illuminismo, per il quale la verità è «ancora al di fuori della realtà dei fatti, in uno</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>X.</label>
                     <title>Ermeneutica del testo e comprensione dell’agire.</title>
                     <subtitle>Tra Paul Ricoeur e Max Weber</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nell’accingerci ad esaminare il tema dei rapporti tra l’interpretazione dei testi e la comprensione dell’agire - tema di fondamentale importanza per la riflessione ermeneutica odierna, come attestano le ricerche che negli ultimi vent’anni sono state ad esso dedicate¹ - sarà opportuno iniziare con il chiedersi che cosa possa esservi di comune tra l’insieme di atti mediante i quali penetriamo il significato dei prodotti dell’attività linguistica che siamo soliti individuare come “testi” ed i processi che ci consentono di cogliere il senso del comportamento di quanti, fuggevol­mente o in maniera costante, entrano nel nostro orizzonte di vita e fini­scono con l’influenzare</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fonti dei saggi pubblicati in questo volume</title>
                  </title-group>
                  <fpage>235</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Indice dei nomi</title>
                  </title-group>
                  <fpage>237</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19dzd84.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
