<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Las formas del recuerdo: etnografías de la violencia política en el Perú</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Del Pino</surname>
               <given-names>Ponciano</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Yezer</surname>
               <given-names>Coroline</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(editores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>31</day>
         <month>10</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789972514340</isbn>
      <isbn content-type="epub">9781449296131</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>IEP</publisher-name>
         <publisher-loc>Lima</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-holder>Ponciano Del Pino</copyright-holder>
         <copyright-holder>Caroline Yezer</copyright-holder>
         <copyright-holder>IEP Instituto de Estudios Peruanos</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt9qdw2k"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Los estudios reunidos en este libro ofrecen una variedad de perspectivas y enfoques sobre la violencia armada que vivió el país durante las décadas de 1980 y 1990, y han sido trabajados en diferentes comunicades de Ayacucho, la región más afectada por el conflicto armado. Son etnografías históricas y antropológicas que se aproximan a la violencia, enmarcándola en procesos históricos y políticos más amplios, y expresada en una variada producción cultural, que incluye canciones, sueños e, incluso, una figura religiosa. Cada una de estas manifestaciones refleja la política local, la vida posconflicto y la reconstrucción social e identitaria. Estos trabajos abordan la memoria (de la guerra) no como un hecho aislado, sino como una realidad que impregna la vida y se articula a otros procesos sociales y políticos. Exploran, asimismo, formas alternativas de recordar el pasado, sugeridas de los mencionados espacios de producción cultural desde los cuales se reimagina la comunidad y se busca asegurar los derechos de las poblaciones marginadas.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>8</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción:</title>
                     <subtitle>etnografías e historias de la violencia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Del Pino H.</surname>
                           <given-names>Ponciano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los estudios reunidos en este libro ofrecen una variedad de perspectivas y enfoques sobre la violencia armada que vivió el país durante las décadas de 1980 y 1990, y han sido trabajados en diferentes comunidades de Ayacucho, la región más afectada por el conflicto armado. Son etnografías históricas y antropológicas que se aproximan a la violencia, enmarcándola en procesos históricos y políticos más amplios, y expresada en una variada producción cultural, que incluye canciones, sueños e, incluso, una figura religiosa. Cada una de estas manifestaciones refleja la política local, la vida posconflicto y la reconstrucción social e identitaria. Por otro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>«En nombre del gobierno»:</title>
                     <subtitle>políticas locales, memoria y violencia en el Perú del siglo XX</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artículo explora las memorias de la violencia en las comunidades altoandinas de Ayacucho, a las que enmarca en una larga memoria histórica y en el proceso de construcción del Estado entre las décadas de 1920 y 1960. Este trabajo sostiene que las memorias de la violencia de Sendero Luminoso forman un complejo artefacto político que condensa diferentes niveles de memorias, experiencias y temporalidades, que provienen del pasado lejano, el inmediato y el presente. El discurso y accionar de Sendero Luminoso, el movimiento maoísta que dio inicio a su lucha armada en Ayacucho en 1980, se interpretó dentro de una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>«Una brutalidad propia de hombres cavernarios»:</title>
                     <subtitle>conflicto de género y lucha armada en Ayacucho (1940-1983)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>La Serna</surname>
                           <given-names>Miguel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«Desgraciadamente [es] mi esposo». Así fue como la chuschina Gregoria Ccayasca describió a su esposo Manuel Cahuana, al subprefecto de Cangallo, en junio de 1946. Tres años antes, Manuel había arrojado a Gregoria de su hogar para hacer espacio a su nueva amante, quien resultaba ser su prima. Sin ningún otro pariente en el distrito, Gregoria se alojó con un quispillacctino llamado Silvestre Callopunto. La ofendida esposa dejó en claro que su convivencia con Silvestre era estrictamente profesional. Solo decidió vivir con él para seguir en su negocio de comerciante. Gregoria insistió en que la de Silvestre era «una casa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cantos de sirena:</title>
                     <subtitle>ritual y revolución en los Andes peruanos</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En mayo de 1980, Sendero Luminoso (SL) declaró la guerra al Estado peruano con un acto de teatro político: el quemado de urnas en un pequeño pueblo andino en vísperas de las primeras elecciones democráticas del país desde hacía más de una década. En la euforia de lo que parecía un retorno exitoso a la democracia tras doce años de dictadura militar, la declaración de guerra del pequeño partido maoísta en un rincón remoto de Ayacucho fue descartada como irrelevante e, incluso, pasada por alto por la mayor parte de los observadores políticos. Incluso dentro de Ayacucho, el incidente no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cuando las almas cuentan la guerra:</title>
                     <subtitle>sueños, apariciones y visitas de los desaparecidos en la región de Ayacucho</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cecconi</surname>
                           <given-names>Arianna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pilar: Cuántas almas habrán caminado en la época del terrorismo, mamá, infinidad de almas habrán caminado.</p>
                     <p>Arianna: ¿ Cómo habrían caminado?</p>
                     <p>Pilar: […] de allá de la zona de Carhuanca habían venido bastantes y todos tenían linternas […] con linterna, alumbraban así, como gente, como los de esta vida, pues, alumbraban hasta la plaza, iluminándola [...]. Luego, tras la casa de don… de don Tulio, se detuvieron todos juntos… Entonces, mamá, permanecieron parados ahí.</p>
                     <p>Entonces yo aparecí de la parte más elevada. «Virgen del Carmen» , dije, «será la policía, aquellos que vienen seguro que son la policía, me van</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>«Con San Luis nos hemos hecho respetar». La guerra, el santo y sus milagros:</title>
                     <subtitle>hacia la construcción de una memoria heroica de la guerra en Huancapi (Ayacucho, Perú)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Azevedo</surname>
                           <given-names>Valérie Robin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una madrugada de marzo de 2004, mientras estaba tomando un jugo de frutas en el mercado Andrés Vivanco, frente al convento de San Francisco, en la ciudad de Ayacucho, un señor se sentó a mi lado, pidió su combinado y luego me preguntó de dónde venía, como solía hacer mucha gente, curiosa por saber qué hacía una «gringa» en Ayacucho.² «Soy antropóloga francesa», le dije, pensando que ahí acabaría la conversación. Pero me contestó todo emocionado: «¡Ah, señorita, usted tiene que conocer Huancapi! Nuestro santo patrón es San Luis, rey de Francia. Él ha hecho mucho por este pueblo, realmente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Del machismo y el machu-qarismo:</title>
                     <subtitle>derechos humanos en un Ayacucho desmilitarizado</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Yezer</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Durante los diez años de relativa paz que siguieron al final de la llamada «guerra sucia» en el Perú, librada entre las fuerzas del Estado y los rebeldes maoístas de Sendero Luminoso (1980-2000), las comunidades de Ayacucho experimentaron cambios fundamentales en la concepción y el reclamo de sus derechos. Pueblos remotos que habían vivido bajo ley marcial o en estado de emergencia desde principios de 1980 se convirtieron en el centro de atención de organizaciones de ayuda humanitaria, grupos de derechos humanos y otros proyectos posconflicto, promovidos o financiados internacionalmente. Además de estos cambios, la reforma militar, el desarme y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Liderazgo evangélico y el espíritu de comunidad en Huaytabamba, Ayacucho</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Scarritt</surname>
                           <given-names>Arthur</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>271</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al igual que en muchas partes de América Latina, el Perú vio una conversión importante a las religiones evangélicas,¹ que pasaron de un 3,7% de la población considerada «creyente» en 1981 a un 10,15% de la misma en 1992 (INEI 1996). Los efectos de este proceso varían ampliamente de acuerdo con las circunstancias, pero nunca tuvieron las dimensiones de un movimiento de masas, a pesar de los pronósticos optimistas de observadores tempranos (Freston 2008). Sin embargo, muchos investigadores de áreas diversas encontraron creyentes que empleaban su religión como una fuerte afirmación de autodeterminación, a menudo en circunstancias difíciles (Stoll 1990).</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdw2k.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Acerca de los autores</title>
                     <subtitle>(en orden de aparición)</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>308</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
