<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f116vw</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PN56.C36E27 2015</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Captivité dans la littérature</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Récits de captivité</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Histoire et critique</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Écritures de la réclusion</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bazié</surname>
               <given-names>Isaac</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Ferrer</surname>
               <given-names>Carolina</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>29</day>
         <month>04</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760542358</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760542365</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f116vw"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Le thème de la réclusion, cette forme de violence directe qui consiste à limiter la mobilité physique d’un sujet, traverse la littérature. En effet, l’expérience de l’enfermement, de cet espace-temps intermédiaire créé par la contrainte, a inspiré l’œuvre de plusieurs auteurs. Peu importe la forme que prend l’enfermement, fictif ou réel, dans des contextes de violence explicite ou implicite, les écritures de la réclusion mettent au jour les liens entre le politique, le social et le traitement qu’en fait l’art. Les auteurs de cet ouvrage explorent l’expression de la réclusion, que ce soit dans la littérature hispano-américaine postdictatoriale, en particulier dans le roman Le fourgon des fous de l’écrivain uruguayen Carlos Liscano, en contexte antillais dans l’œuvre de Patrick Chamoiseau, dans les classiques africains, dans Lefeu ou la démolition de l’écrivain autrichien Jean Améry, dans les aveux de comploteurs guinéens, dans le contexte du Centre de rééducation civique de Tcholliré au Cameroun ou encore dans l’œuvre du célèbre auteur d’origine togolaise Kossi Efoui. Une entrevue inédite avec ce dernier conclut par ailleurs l’ouvrage, qui offre un cadre large et varié pour réfléchir aux violences institutionnelles faites aux collectivités et aux individus, à leurs modes de fonctionnement et à ce qu’en fait l’art, la littérature en particulier.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="164"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[i]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[viii]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bazié</surname>
                           <given-names>Isaac</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ferrer</surname>
                           <given-names>Carolina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La réclusion fait partie de cette forme de violence directe qui vise le sujet en limitant sa mobilité physique¹. Nous entendons par « écritures de la réclusion » les diverses formes d’expression écrite qui rendent compte de cette expérience de l’enfermement visant à contrôler les sujets selon un principe de localisation « forcée » et d’assignation à un lieu². Cette assignation devient un espace-temps intermédiaire, entre mobilité et contrainte, dans la prise en otage du sujet. Cette question suscite un grand intérêt chez plusieurs auteurs, qui traitent dans leurs oeuvres les diverses formes de l’enfermement dans des contextes de violence</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Littérature hispano-américaine et violence d’État</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ferrer</surname>
                           <given-names>Carolina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>5</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans<italic>La conquête de l’Amérique. La question de l’autre</italic>², Todorov remonte aux textes de Bernal Diaz del Castillo et de Bartolomé de las Casas afin d’analyser ce qu’il appelle « la destruction des Indiens au seizième siècle sur deux plans, quantitatif et qualitatif³ ». En comparant ces sources aux données compilées par des historiens contemporains, il parvient à déterminer que les chroniqueurs des Indes avaient tout à fait raison lorsqu’ils parlaient de millions de morts comme résultat de la conquête espagnole. Todorov affirme : « Sans entrer dans le détail, et pour donner seulement une idée globale […], on retiendra</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Enfermement et liberté dans l’œuvre de Patrick Chamoiseau</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <string-name>
                           <surname>Selao</surname>
                           <given-names>Ching</given-names>
                        </string-name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les écrivains de la Caraïbe n’ont de cesse de souligner la frontière poreuse entre le colonialisme et le postcolonialisme. De Maryse Condé à Édouard Glissant en passant par Patrick Chamoiseau, plusieurs ont mis l’accent sur le « néo » que cache bien souvent le « post », ce préfixe devenu incontournable dans la critique universitaire. Pour Glissant, on le sait, les départements français d’outre-mer dont fait partie la Martinique sont des colonies modernes, de sorte que les blessures – concrètes ou symboliques – sont des violences coloniales plutôt que postcoloniales, d’autant plus « dangereuses », selon lui, qu’elles sont insidieuses</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Réclusion et narrativité délinquante</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bazié</surname>
                           <given-names>Isaac</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les lecteurs du classique de Sembène Ousmane,<italic>Le docker noir</italic>, s’en souviennent certainement : Diaw Falla, accusé du meurtre de Ginette Tontisane, est jugé coupable et condamné à la prison à perpétuité. Ce Sénégalais qui a réussi à écrire un roman pendant les rares moments volés à la fatigue de la vie de docker, à Marseille, adresse de sa prison une lettre à son oncle resté au Sénégal : « Tu dois te dire que je n’existe plus¹. » Le temps de l’enfermement est un temps documenté comme une non-existence, du point de vue du reclus Falla. Sa réclusion marque</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’intransigeance du reclus:</title>
                     <subtitle>Faire vivre et faire mourir</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kohlmann</surname>
                           <given-names>Julien</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De son vrai nom Hans Mayer, né à Vienne en 1912, Jean Améry se réfugie en Belgique en 1938. Arrêté et déporté par les Allemands en 1940, il s’échappe du camp de Gurs et, retourné dans son pays d’adoption, il entre dans la résistance. En 1943, il est déporté à Auschwitz. Jean Améry écrit<italic>Lefeu ou la démolition</italic>¹ pendant les années 1970 et y présente une réclusion bien particulière qui oscille sans cesse entre les forces internes et externes au sujet, créant cette fluctuation de présence au sein de la réclusion, dans le rapport tendu qu’elle entretient également avec le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Aveux de comploteurs en Guinée:</title>
                     <subtitle>Des témoignages sous influence</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barry</surname>
                           <given-names>Alpha Ousmane</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comme le souligne si bien Lewin¹, aujourd’hui encore, peu d’États du monde sont aussi mal connus que la Guinée – cette ancienne colonie française – qui s’est affranchie de la tutelle de la métropole en votant « Non » au général de Gaulle le 28 septembre 1958, et où s’est instauré un régime à parti unique. La marche forcée vers un État totalitaire a eu pour corollaire la dénonciation régulière de complots contre la sûreté de l’État, laquelle reposait sur le simulacre d’un conflit permanent entre révolutionnaires et réactionnaires. L’amplification de la propagande orchestrée par le régime s’est manifestée dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Le Centre de rééducation civique de Tcholliré:</title>
                     <subtitle>1965-1992</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Woudammiké</surname>
                           <given-names>Joseph</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le présent article étudie l’un des centres d’internement administratif édifiés au Cameroun au lendemain de l’accession du pays à l’indépendance en 1960. Il s’agit du Centre de rééducation civique (CRC) de Tcholliré. L’étude d’un tel thème permet d’établir une connexion avec, d’une part, la politique de répression des acteurs politiques au Cameroun et, d’autre part, la déportation et la mise en résidence surveillée des acteurs politiques qui ont eu maille à partir avec les régimes au pouvoir.</p>
                     <p>Le CRC est connu comme l’un des fleurons du régime autoritaire d’Ahmadou Ahidjo¹. Généralement considéré comme étant une prison politique de référence, le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Enfermement médiatique et sortie en coulisse dans La fabrique de cérémonies de Kossi Efoui</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Giguère</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les technologies de l’information sont aujourd’hui omniprésentes dans l’univers des discours sociaux, que l’on pense aux médias radiophoniques, télévisuels ou plus encore électroniques. S’ils agissent en tant que moyens de communication, force est de constater qu’ils sont aussi, et de plus en plus, organisateurs et producteurs de discours. De la téléréalité qui envahit nos écrans, et des rencontres virtuelles, émergent de nouvelles manières de concevoir les frontières entre les pays, mais aussi entre les gens, entre les sphères de l’intime et du public et, finalement, entre l’expérience et sa représentation.</p>
                     <p>Déjà, en 1967, Guy Debord décrivait les dérives d’un monde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Des lieux qui laissent entendre</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Entrevue avec</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Efoui</surname>
                           <given-names>Kossi</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="other" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Réalisée par</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Giguère</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Caroline Giguère : J’aimerais commencer par parler de l’espace tel qu’il est marqué par la violence dans ton œuvre. Dans<italic>La fabrique de cérémonies</italic>, par exemple, le lecteur est confronté à des descriptions de monuments en ruines, de statues en morceaux, d’espaces coloniaux rongés par la mer… Quelle est la fonction de ces espaces dans ton travail de création ?</p>
                     <p>Kossi Efoui : Je crois que les espaces n’arrivent pas en trois dimensions, pas comme de vrais espaces, mais vraiment comme des images. Une carte, par exemple, c’est une image d’un territoire et une carte me suffirait pour parler du</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Notices biographiques</title>
                  </title-group>
                  <fpage>149</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f116vw.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>154</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
