<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Civitas augescens. Includere e comparare nell'Europa di oggi</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">a cura di</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Failla</surname>
               <given-names>Mariannina</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Marramao</surname>
               <given-names>Giacomo</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>08</day>
         <month>04</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822263070</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822270603</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Casa Editrice Leo S. Olschki s.r.l.</publisher-name>
         <publisher-loc>Firenze</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1tqx7xh"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Il volume qui proposto al lettore è il frutto del confronto fra intellettuali europei attenti ai problemi più cogenti dell’attualità: globalizzazione, crisi economico-finanziaria, immigrazione, cittadinanza e accoglienza. Il dibattito prende così le mosse dai concetti di inclusione ed esclusione per individuare nell’ospite la condizione dell’uomo in quanto tale e non di un singolo gruppo, inoltrandosi dunque in una riflessione sul mercato, sulle sue degenerazioni finanziarie e sui suoi conflitti con la democrazia. This volume collects the results of the joined efforts of European intellectuals in front of the most urgent problems of our times: globalization, economic and financial crisis, immigration, citizenship. The debate moves from the concepts of inclusion and exclusion to assert that the condition of ‘guest’ is common to all human race, and not that of a single group. It then reflects on the financial degeneration of the market and on its conflicts with democracy.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="236"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduzione:</title>
                     <subtitle>DAL PARADIGMA DELLA SOVRANITÀ AL DISCORSO DELLA CIVITAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marramao</surname>
                           <given-names>Giacomo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>V</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il sintagma<italic>Civitas augescens</italic>rimanda a un concetto-chiave della tradizione giuridica romana, documentato nel corso dei secoli dall’opera di vari autori: da Ennio (<italic>Ann</italic>., 478) a Cicerone (<italic>Pro Balbo</italic>, 13.31), da Sallustio (<italic>De Catilinae coniur</italic>., 6.7, 7.3, 10.1) a Livio (4.4.4, 8.13.16). L’idea che lo sottende – la crescita del popolo e l’allargamento della cittadinanza – attraversa la storia di Roma sin dalle origini, trovando il suo momento topico nella<italic>Constitutio Antoniniana</italic>e il suo punto d’approdo in Giustiniano, con l’eliminazione della categoria di ‘straniero’. Assumere questa visione dinamica, incrementale e ‘inclusiva’ (senza tacere la costitutiva ambivalenza del termine), come sfondo simbolico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVVERTENZA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Failla</surname>
                           <given-names>Mariannina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>XIII</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il volume qui proposto al lettore é il frutto del confronto fra intellettuali europei attenti ai problemi più cogent dell’attualità: globalizzazione, crisi economico-finanziaria, immigrazione, cittadinanza e accoglienza. Il dibattito interno alla presente pubblicazione prende cosı` le mosse da due concetti fondamentali della modernità: inclusion ed esclusione – entrambi attivi nel ripensamento critico del significato e ruolo del soggetto ad opera di Michel Foucault (Fabio Polidori). La coppia oppositiva inclusione/ esclusione, pur partita dalla riflessione sulla moderna consapevolezza della soggettività, se vuole trovare una mediazione nelle teorie dell’appartenenza politico-culturale (come propone Seyla Benhabib in I diritti degli altri. Stranieri, residenti, cittadini, Milano,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOGGETTIVITÀ. TRA INCLUSIONE ED ESCLUSIONE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Polidori</surname>
                           <given-names>Fabio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Non ci sono dubbi circa il fatto che, oggi più che mai, la posta in gioco di ciò che ancora può andare sotto il nome di ‘umanità’ riguardi la dimensione di una identità, della propria identità, nonchè di una identità del proprio. E identità – parola in cui si condensano non esigue quantità di problemi – significa anche, quasi immediatamente: questione dell’apertura, questione circa la capacità, il rischio, la possibilità di inclusione; insieme, ovviamente, a una sorta di inesorabile vocazione alla esclusione. Le sollecitazioni che in tal senso arrivano da una congiuntura come quella odierna, contraddistinta da una dimensione ‘globalizzata’, oltre a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>IL CORPO DELLA COMUNITÀ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fabbrichesi</surname>
                           <given-names>Rossella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In questo saggio cercherò di delineare un’ipotesi relativa al ‘corpo comunitario’ che mi sembra poter offrire spunti fecondi nella lettura dell’attualità politico-sociale e nella ridefinizione del concetto di<italic>humanitas</italic>. Lo farò proponendo il pensiero di autori di varia estrazione, tra loro anche sideralmente distanti, ma che hanno riflettuto sul tema e sono pervenuti a conclusioni per molti versi assimilabili. Accostandomi alle loro riflessioni, spero di riuscire a delineare un tracciato che risulti alla fine coerente e propositivo.</p>
                     <p>Partirò anzitutto spiegando cosa intendo con l’espressione che dà il titolo al mio contributo. Faccio riferimento ad un termine utilizzato da Josiah Royce,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA COMUNITÀ DELLA PIETAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Failla</surname>
                           <given-names>Mariannina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In questo saggio vogliamo volgere lo sguardo alla secolarizzazione europea di<italic>topoi</italic>religiosi, messa in atto dalla filosofia kantiana; pensando al concetto cristiano di<italic>pietas</italic>possiamo, infatti, avanzare una duplice ipotesi, la prima socio-politica, la seconda teoretica: a) come voleva anche il sensualismo inglese del ’700, la regolamentazione etica della<italic>pietas</italic>è indispensabile alla formazione di una comunità in grado di assegnare al soddisfacimento dei bisogni umani e al riconoscimento di sè come soggetto inter pares il compito di garantire benessere e legalità; b) la giustificazione etico-normativa della<italic>pietas</italic>può aprire la strada all’elaborazione di un problema centrale nelle riflessioni</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOGLIE:</title>
                     <subtitle>UMANO/DIS-UMANO TRA LINGUAGGIO E RAPPRESENTAZIONE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fornari</surname>
                           <given-names>Emanuela</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il mio contributo reca un titolo impegnativo: Soglie:<italic>umano/dis-umano tra linguaggio e rappresentazione</italic>. Cercherò, attraverso alcune notazioni e alcuni spunti che fanno parte di una ricerca tutt’ora in corso, di articolare quella che è per me la posta in gioco implicata da questa breve locuzione, che affianca quattro termini le cui relazioni forse domandano di essere approfondite. Dico subito che si tratterà per me di accostare, attraverso un’angolatura insieme teoretica e genealogica, la questione della differenza: della sua semantica concettuale e della sua messa in opera socio-politica. La differenza, dunque, non solo e non tanto come questione logica o ontologica,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“L’ALTRO ARRIVA SEMPRE, IN TUTTI I MODI...”. INCLUSIONE E OSPITALITÀ:</title>
                     <subtitle>DUE GRAMMATICHE A CONFRONTO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Giacomini</surname>
                           <given-names>Bruna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Affrontare il tema dell’<italic>humanitas</italic>europea contemporanea nella prospettiva della comparazione culturale e dell’inclusione sociale significa innanzitutto e preliminarmente ridescrivere la questione dello statuto dell’umano nell’orizzonte delle relazioni. In tale ridescrizione non si tratta di dare all’umano un nuovo contenuto, rintracciandone una nuova, impensata o meno, essenza, ma di mettere piuttosto in evidenza come l’essere in relazione comporti uno svuotamento di quel sè che ha costituito l’asse attorno al quale, in larga parte della tradizione occidentale, l’umano ha cercato le sue definizioni.</p>
                     <p>Tale svuotamento non è da intendersi come effetto di una condizione e dunque di un limite ‘conoscitivi’,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>COMUNITÀ E LIBERTÀ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tomatis</surname>
                           <given-names>Francesco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>È possibile non dover porre in alternativa comunità e libertà? Comunemente, infatti, libertà e comunità vengono contrapposte, come due dimensioni alternative. La libertà, intesa quale libertà dei moderni, individuale, si potrebbe realizzare solo indipendentemente dalle relazioni interpersonali comunitarie, quali singoli individui; al più come corrispettivo privato di una solidità sociale, di un tutto collettivo superiore, meccanicamente costituito, positivamente istituito, come una sfera di libertà interiore che non possa trovare espressione nella società pubblica. D’altro canto, comunità si potrebbe dare solo a discapito delle libertà personali, a favore di un tutto organico comunitario superiore alle sue singole parti, rispetto al quale</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA CUESTIÒN DE LA CIUDADANI A EN EL PENSAMIENTO ESPAN˜ OL CONTEMPORÀ NEO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jove</surname>
                           <given-names>Marta Nogueroles</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La finalidad de este trabajo es trazar una panoràmica sobre la cuestiòn de la ciudadania en el pensamiento espan ol contempora´neo. Para ello he elegido a cuatro destacados autores cuya obra refleja un especial inter é s por este tema. Cada uno de ellos nos aporta claves diferentes – a veces coincidentes – para pensar la ciudadania, que nos pueden ayudar a tener una vision m à s amplia de esta cuesti òn que, desde finales del siglo XX se ha convertido en uno de los focos principales de interé s de la filosofı´a polı´tica. Victoria Camps, Adela Cortina, Fernando Savater y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MARCHÉ ET DÉ MOCRATIE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lazzeri</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En se rèfèrantà son livre<italic>Democracy’s Good Name</italic>, Michael Mandelbaum notait en 2008 dans la «Revue è lectronique du dèpartement d’Etat amèricain» que: «La principale source de la dè mocratie politique, est une è conomie de marchè. S’il y a eu et s’il y a encore des pays qui pratiquent une è conomie de marchè sans souscrire a une politique dè mocratique, au XXI e siè cle, pas un seul pays dè mocratique n’a pas d’è conomie de marchè».¹ Le jugement est sans pays souscrire a une politique dèmocratique n‘a pas d‘èmocratie , la première ètant une condition nècessaire de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HUMANITAS:</title>
                     <subtitle>MERCATO, CITTADINANZA, COMUNITÀ, LIBERTÀ</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Visentin</surname>
                           <given-names>Mauro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lo spettro delle questioni che il titolo abbraccia e coinvolge è ampio. Troppo ampio per poter essere affrontato con ambizioni di completezza in un intervento estemporaneo. Tuttavia, i due punti interposti tra i quattro temi elencati e il termine latino<italic>humanitas</italic>, sembrano voler suggerire che questi temi debbano, qui, essere visti ed esaminati solo in riferimento al concetto che il termine evidenziato denota. Vale a dire, che debbano essere visti ed esaminati come modalità di espressione e declinazione di questo concetto, oppure come aspetti della vita sociale e politica che con questo concetto allacciano, comunque, delle relazioni significative, in vista</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REPUBBLICA:</title>
                     <subtitle>LAVORO, DECRESCITA O FINANZA? MARX E IL CAPITALISMO DELLA RENDITA FINANZIARIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tuozzolo</surname>
                           <given-names>Claudio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. In Italia l’interrogativ ‘Repubblica fondata sul lavoro?’ (ossia la questione riguardante la possibilità di conservare l’idea di una società fondata ancora sul valore-lavoro, ossia sul valore-produttività) è divenuto terribilmente attuale all’inizio del 2010.</p>
                     <p>Infatti il nuovo anno politico italiano (l’anno che si è concluso con un referendum perso dal più rappresentativo sindacato dei lavoratori italiani e con la vittoria delle ragioni del ‘mercato globale’ rappresentate dall’amministratore delegato della FIAT Marchionne) è stato inaugurato dal ministro Gaetano Brunetta che ha dichiarato: «”L’Italia è una repubblica democratica fondata sul lavoro’’ non significa assolutamente nulla», e poi ha aggiunto: bisogna cambiare la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA COSTELLAZIONE DELL’HUMANITAS. MERCATO, CITTADINANZA, COMUNITÀ, LIBERTÀ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fusaro</surname>
                           <given-names>Diego</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il tema<italic>Humanitas: mercato, cittadinanza, comunità, libertà è</italic>ambizioso, perchè pone al centro dell’attenzione una gamma di concetti alquanto differenziati che, non di meno, sembrano potersi configurare come parti di una costellazione in certa misura unitaria: come se ciascuno di essi fosse, a suo modo, solidale con gli altri e, sia pure non riducibile ad alcuno di essi, ne rinsaldasse lo spessore semantico e ne riconfermasse la rilevanza nel panorama politico del presente.</p>
                     <p>Eppure, considerando con l’attenzione critica che tradizionalmente si richiede ai filosofi – e che, in fondo, costituisce la cifra dell’impresa filosofica fin dal suo originario gesto socratico – le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PERCHÈ ESITARE?</title>
                     <subtitle>PER LA DEMOCRAZIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Panattoni</surname>
                           <given-names>Riccardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quali saranno le statue che verranno erette da qui a un secolo? Alla suggestione di questa domanda posta da Slavoj Zizek,¹ Peter Sloterdijk avrebbe risposto indicando la figura di Lee Kwan Yew, Primo Ministro di Singapore dal 1959 al 1990. Questa indicazione nasce dal fatto che sarebbe stato proprio lui a inventare quello che poeticamente si potrebbe definire ‘capitalismo asiatico’. Un modello economico ancora più dinamico e produttivo del nostro, ma che può fare a meno della democrazia, anzi, afferma ancora Zizek, sembra funzionare meglio proprio senza democrazia.</p>
                     <p>Una statua, reale o immaginaria che sia, è innanzitutto un’immagine. Un’immagine che</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FRIEDEN, KULTURELLE DIVERSITÄT UND NACHHALTIGKEIT ALS AUFGABEN TRANSKULTURELLER BILDUNG IN EUROPA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wulf</surname>
                           <given-names>Christoph</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>187</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Auch wenn die Zukunft dem Menschen nicht bekannt ist, gehört sie zu den Aspekten, die den Horizont für Bildung ausmachen. Kinder und Jugendliche sollen sich so bilden, dass sie zukunftsfähig werden. Selbst, wenn sich nicht genau angeben lässt, was zu einer zukunftsfähigen Bildung gehört, besteht kein Zweifel darüber, dass Frieden, Umgang mit kultureller Diversität und Nachhaltigkeit zu ‘den’ Bedingungen zukunftsfähiger Bildung gehören.</p>
                     <p>Alle drei Bereiche sind miteinander verschränkt. Wenn Fragen des Friedens bearbeitet werden, spielen Probleme der kulturellen Vielfalt und der Nachhaltigkeit eine Rolle. Eine Erziehung zur Nachhaltigkeit ist ohne Berücksichtigung kultureller Vielfalt und sozialer Gerechtigkeit nicht möglich. Dass alledrei</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JUSTICE AS FRATERNITY</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Puyol</surname>
                           <given-names>Angel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The French Revolution proclaimed an ethical and political ideal with its three principles that have not been improved on since: liberty, equality and fraternity. Since then, western political philosophy has put its greatest efforts into analysing the former two (liberty and equality), but has ignored, and even disdained, the third part of the revolutionary triad: fraternity. In my opinion, forgetting or underestimating fraternity as a political category is unjustifiable, given that so many injustices in our world are not only related to a lack of liberty and equality, but also to the scarcity, and sometimes inexistence, of fraternity.</p>
                     <p>Certainly today</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>219</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7xh.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>221</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
