<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Política y Gobierno</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Crisis Política</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Populismo</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Conflictos Sociales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Democracia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Libros Electrónicos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Política y sociedad en México</book-title>
         <subtitle>Entre el desencuentro y la ruptura</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Aibar</surname>
               <given-names>Julio</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Vázquez</surname>
               <given-names>Daniel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">Coordinadores</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>12</month>
         <year>2008</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786077629054</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786077629757</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Facultad Latinoamerica de Ciencias Sociales, sede México</publisher-name>
         <publisher-loc>MÉXICO</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2008</copyright-year>
         <copyright-holder>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt16f8cz9"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Una obra que contiene una original perspectiva de las temáticas que actualmente son referencia obligada en el debate político mexicano: la democracia, el populismo y el conflicto social, cuestiones que son discutidas a partir de algunos hitos fundacionales de la política contemporánea en México y del análisis de recientes hechos sociales tan cruciales como el proceso electoral de 2006 o el movimiento que en el mismo año se desarrolló en Oaxaca.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="335"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>4</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aibar</surname>
                           <given-names>Julio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vázquez</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>5</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los capítulos del presente libro, el lector encontrará una diversidad de enfoques, intereses y propuestas, muchos de los cuales reconocen antecedentes no sólo diferentes, sino también contrapuestos.</p>
                     <p>Sin embargo, esa aparente dispersión adquiere una cierta unidad cuando se revelan dos inquietudes, una intelectual y otra más emotiva, compartidas por todos los autores. La primera se relaciona con las temáticas de la democracia, el populismo y el conflicto social, presentes en todos los escritos; la segunda, en cambio, remite a un malestar generado por la percepción de que la política, en México, se ha alejado de la sociedad.</p>
                     <p>Aunque a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cardenismo y peronismo.</title>
                     <subtitle>La comunidad políticamente imaginada</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aibar</surname>
                           <given-names>Julio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los aspectos que con mayor virulencia atacan los detractores del populismo es su supuesto contenido nacionalista. Para algunos sectores de la izquierda, por ejemplo, el nacionalismo se opone a los principios de la tradición internacionalista y es una expresión inequívoca del carácter burgués de la empresa populista. Para una buena parte de la derecha liberal, en cambio, el nacionalismo populista representa un residuo del pasado que obstaculiza la integración económica global y el libre fluir de los agentes en un mundo cada vez más asimilado a la lógica del mercado mundial.</p>
                     <p>Aunque esa extraña convergencia de la crítica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La democracia enjaulada (entre el populismo y el elitismo)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ugarte</surname>
                           <given-names>Pedro Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El mapa de la democracia en Latinoamérica tiene tonalidades diversas: países, pocos, en los que el sistema democrático de gobierno mantiene su luminosidad constante; otros, la mayoría, en los que el foco de la democracia parpadea intermitente o languidece de manera paulatina; y otros más, escasos pero significativos, en los que la forma democrática de gobierno se apagó completamente o nunca ha llegado a encenderse. De ahí que sea difícil brindar una reflexión general —que pretenda ofrecer un mínimo de rigor y de consistencia— sobre un tema como “ciudadanía y democracia en España y Latinoamérica”.</p>
                     <p>Lo mismo vale para el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lo social y lo político.</title>
                     <subtitle>Más allá de la articulación hegemónica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Falleti</surname>
                           <given-names>Valeria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el presente capítulo se propone discutir las formas en que se relacionan las protestas sociales teniendo como trasfondo lo político y su relación con lo social, estableciendo contrapuntos entre la democracia radical y la visión institucional de la política. Con este propósito amplio se plantean algunos interrogantes al libro<italic>La razón populista</italic>de Ernesto Laclau, aunque también sus aciertos, al igual que otros aportes de la democracia radical (Lefort, 1990, 1991; Mouffe, 2003) en contraposición con una perspectiva institucional de la política (Dahl, 1968, Shumpeter, 1983, Ferrajoli y Bovero, 2001). Laclau plantea la necesidad de la constitución de las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Populismo, construcción política e instituciones.</title>
                     <subtitle>Algunas reflexiones en torno al fenómeno López Obrador</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Olmeda</surname>
                           <given-names>Juan C.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>166</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mucho se ha escrito en los últimos años acerca de la emergencia y consolidación de movimientos populistas en Latinoamérica. En el caso de México, especial atención ha recibido el “fenómeno López Obrador” y su campaña como candidato a la presidencia en 2006. En los análisis, tanto críticos como celebratorios de los mencionados procesos, se han priorizado fundamentalmente enfoques orientados a destacar los componentes ideológicos del discurso populista y su efecto en términos de activación de particulares clivajes sociales. No está de más destacar, además, que dichas perspectivas, en general, han centrado la atención en el líder del movimiento y la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La presencia del populismo en las elecciones mexicanas de 2006.</title>
                     <subtitle>Un análisis del discurso en el ámbito económico</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Terán</surname>
                           <given-names>Mario Torrico</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>186</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El populismo en Latinoamérica ha representado un campo de estudio lleno de ambigüedades y polémica debido a razones teóricas e ideológicas. A nivel teórico no se ha alcanzado un acuerdo de lo que debe entenderse por populismo, y a nivel ideológico se aprecia una fuerte carga valorativa (en unos casos peyorativa y en otros lisonjera) que vincula este término con una diversidad de fenómenos heterogéneos, desde movimientos de izquierda, pasando por políticas económicas estatistas, e incluso con la existencia de turbas que obedecen a un líder carismático.</p>
                     <p>Históricamente, la referencia al populismo nos remite a las décadas de los treinta,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El “peligro para México”.</title>
                     <subtitle>La batalla por la configuración de los imaginarios políticos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Alcántara</surname>
                           <given-names>Javier Contreras</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>216</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El 1º de diciembre de 2006 tomó posesión de la presidencia de la República el panista Felipe Calderón Hinojosa (FCH) en un evento caracterizado por la tensión y los amagos de violencia entre los diputados del Congreso de la Nación que lo respaldaban y aquellos que seguían al perredista Andrés Manuel López Obrador (AMLO).²</p>
                     <p>La toma de posesión del Ejecutivo federal por parte de Calderón terminó institucionalmente con la incertidumbre respecto del resultado de las elecciones y pareció dar por terminado uno de los procesos electorales más controvertidos y discutidos en la historia política del México contemporáneo.³</p>
                     <p>Como consecuencia del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Democracia liberal procedimental y movimientos sociales.</title>
                     <subtitle>Temas pendientes en la democracia mexicana luego del conflicto en Oaxaca</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vázquez</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>254</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El objetivo de este texto es analizar<italic>las limitaciones de los recursos políticos provenientes de la acción colectiva en la generación de influencia en la toma de decisiones gubernamentales de un gobierno democrático</italic>. Para analizar estas limitaciones utilizaré el caso del conflicto en Oaxaca que muestra la fuerza que los actores colectivos pueden llegar a tener, así como sus limitaciones en la influencia en la toma de decisiones. Al final, compararé<italic>qué forma de control tiene mejor institucionalizados sus recursos políticos para influir en la toma de decisiones: el poliárquico-electoral, el mercado o la acción colectiva</italic>.</p>
                     <p>Es importante señalar que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Observando a los observadores.</title>
                     <subtitle>Los analistas políticos frente al conflicto popular de 2006 en Oaxaca</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Durán</surname>
                           <given-names>Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pereyra</surname>
                           <given-names>Guillermo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>300</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre los meses de junio y diciembre de 2006, México acaparaba la atención de los medios internacionales que observaban el lento desenlace de uno de los procesos electorales más reñidos de la historia política latinoamericana. Con menos de un punto porcentual de ventaja y múltiples acusaciones de fraude electoral se imponía el candidato de la derecha Felipe Calderón —del Partido Acción Nacional (PAN)— frente a su oponente Andrés Manuel López Obrador, candidato de una coalición de partidos encabezada por el izquierdista Partido de la Revolución Democrática (PRD).</p>
                     <p>Paralelamente a este proceso electoral, el alejado estado de Oaxaca vivía su propia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cz9.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Acerca de los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>327</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
