<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt13xd32f</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Seguridad nacional</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Seguridad democrática</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Derechos humanos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Neoliberalismo</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Seguridad democrática</book-title>
         <subtitle>Lo invisible de un régimen político y económico</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Cañas</surname>
               <given-names>Pablo Emilio Angarita</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>04</day>
         <month>05</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789586651806</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>Pablo Emilio Angarita Cañas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
         <copyright-holder>Facultad de Derecho y Ciencias Políticas de la Universidad de Antioquia</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14bs5bt"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>"El objeto de estudio de este libro lo constituye la Seguridad democrática, desde planteamientos críticos e históricos. Dado el carácter complejo de nuestro objeto de investigación…empleamos diversas disciplinas que tienen en común ubicarse en la perspectiva de los intereses de las clases subalternas y los sectores excluidos. Así muestra la formación socioeconómica (parte oculta del iceberg), en la que se tejen las múltiples relaciones de poder y contra-poder, particularemente expresadas en los controles biopolíticos. " El autor. Libro en coedición con la Facultad de Derecho y Ciencias Políticas de la Universidad de Antioquia (Colombia).</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cañas</surname>
                           <given-names>Pablo Emilio Angarita</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A PROPÓSITO DE LA CONTINUIDAD POSURIBISTA:</title>
                     <subtitle>DEL EMBRUJO AL ESPEJISMO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moncayo C.</surname>
                           <given-names>Víctor Manuel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando esta obra fue presentada por su autor para optar al título de Doctor en Derecho en la Universidad Pablo de Olavide (UPO), estábamos a pocos días de la conclusión formal de los dos períodos presidenciales de Álvaro Uribe Vélez, pues ya había sido electo Juan Manuel Santos.</p>
                     <p>Su victoria se edificó sobre un discurso de defensa de la obra uribista, aunque retocado por una nueva retórica llamada de “unidad nacional”, que le ha permitido incluir en la coalición, además de las agrupaciones que ya estaban alineadas con el régimen político autoritario, al tradicional partido liberal, decaído y sin fuerza,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente texto expone los resultados de la investigación acerca de la política de<italic>Seguridad democrática</italic>aplicada en Colombia durante las dos administraciones del presidente Álvaro Uribe Vélez, enmarcada en el contexto internacional. Las preguntas que guiaron la investigación inicialmente estaban referidas a auscultar el impacto directo de esta política en la protección de los derechos humanos de los colombianos y las colombianas,¹ para evaluar hasta qué punto con ella se garantizó u obstaculizó el ejercicio de los derechos.</p>
                     <p>La respuesta a este interrogante central hizo necesario formular las siguientes preguntas de apoyo: ¿Por qué se afirma que la inseguridad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo I</label>
                     <title>SEGURIDAD Y LIBERTAD:</title>
                     <subtitle>IDEOLOGÍAS, REGÍMENES POLÍTICOS Y ECONÓMICOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La necesidad del ser humano de sentirse seguro es tan antigua como la propia condición humana, y ella surge del temor frente a las múltiples agresiones reales o potenciales, provenientes del mundo exterior o de su propia conciencia. Para liberarse de esos temores, los humanos han diseñado diversas estrategias e instituciones. Hay corrientes de la filosofía política que sostienen que la sociedad, e incluso el Estado, se originan en la necesidad que tienen las personas de unirse para enfrentar los peligros de la naturaleza o de otros conglomerados humanos. En esa perspectiva se encuentran desde las antiguas ideas aristotélicas del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo II</label>
                     <title>LAS BATALLAS ENTRE SEGURIDAD Y DERECHOS HUMANOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La política de<italic>Seguridad democrática</italic>durante los gobiernos del presidente Uribe Vélez tuvo por premisa fáctica la situación de inseguridad generalizada y la correlativa demanda de seguridad de los colombianos; la aplicación de esta política conllevó la negación de la existencia de un conflicto armado. Los diferentes hechos de violencia presentados en los últimos años son calificados por los gobiernos como “acciones terroristas contra la sociedad”. Este tipo de calificaciones de las expresiones de violencia ameritan una reflexión analítica sobre los conceptos fundamentales en que se soportan las políticas, y la relación de estas con las directrices y estrategias adelantadas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo III</label>
                     <title>POLÍTICAS DE SEGURIDAD, ESTRATEGIAS DE CONTROL SOCIAL Y MOVIMIENTOS DE RESISTENCIA EN LA HISTORIA DE COLOMBIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La política de<italic>Seguridad democrática</italic>de los dos gobiernos del presidente Uribe Vélez, por la manera como se implementó, por el hondo impacto que produjo en la población colombiana y en la opinión pública internacional, pudo dar la impresión al observador desinformado de ser algo completamente insólito y original en la historia colombiana. No obstante, al hacer una atenta revisión de lo ocurrido en los casi doscientos años de vida republicana, encontraremos que en otros momentos de nuestra historia las clases dominantes han acudido a estrategias de seguridad similares en su afán de mantener sus privilegios económicos, de sostener un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo IV</label>
                     <title>NEOLIBERALISMO Y BONAPARTISMO EN COLOMBIA.</title>
                     <subtitle>Gobiernos de Uribe Vélez, 2002-2010</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dos grandes temas tratamos en el presente capítulo: el primero, referido a las transformaciones económicas que concretan la expansión y consolidación del modelo neoliberal en Colombia, bajo los gobiernos de Uribe Vélez. El segundo, se centra en el análisis del nuevo régimen político instaurado a partir de la presidencia de Uribe, al que caracterizamos como bonapartista y del que exponemos los rasgos fundamentales.</p>
                     <p>En su versión neoliberal, el desarrollo del capitalismo en Colombia ha alcanzado una evidente profundización durante la primera década del presente siglo con el apoyo de un régimen político que ha sufrido notables transformaciones, adecuándose cada vez</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo V</label>
                     <title>SEGURIDAD DEMOCRÁTICA O LA PUNTA DEL ICEBERG DEL RÉGIMEN POLÍTICO Y ECONÓMICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>265</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presidente Álvaro Uribe asume como bandera de su primer Gobierno (2002-2006) la<italic>Seguridad democrática</italic>, el rescate de la autoridad, la construcción de un país de propietarios, todo en el marco de un Estado comunitario. El conjunto de discursos y acciones muestran que el Gobierno de Uribe inaugura en Colombia un nuevo régimen político de tipo bonapartista, por su carácter autoritario y su estilo de Gobierno, con el propósito de avanzar en la superación de los obstáculos que limitan la continuidad, expansión y consolidación del modelo de desarrollo neoliberal. Con ese propósito, se ha tomado la inseguridad como el problema</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo VI</label>
                     <title>CONCLUSIONES Y PROPUESTAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las preguntas finales de nuestra investigación buscaban aclarar por qué la inseguridad se impuso como problema prioritario en Colombia, y si esta es un derecho humano fundamental, como lo afirmaba el Gobierno. Frente a la<italic>Seguridad democrática</italic>analizamos si ella implicó continuidad o ruptura respecto de las estrategias de control empleadas por las clases dominantes, y si se orientó a garantizar la protección de todos los colombianos o solo de un sector; al mismo tiempo, expusimos qué le ha permitido a esta política encontrar respaldo en la población, incluso entre sectores más oprimidos. Indagamos el tipo de autoritarismo del Gobierno</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5bt.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>345</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
