<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1f1156k</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PN56.3.A65L53 2015</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Nord dans la littérature</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Arctique</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Dans la littérature</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Le lieu du Nord</book-title>
         <subtitle>Vers une cartographie des lieux du Nord</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bellemare-Page</surname>
               <given-names>Stéphanie</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Chartier</surname>
               <given-names>Daniel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Duhan</surname>
               <given-names>Alice</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Walecka-Garbalinska</surname>
               <given-names>Maria</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>04</day>
         <month>02</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760541528</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760541535</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
         <publisher-loc>Québec</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f1hd1n"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Comment proposer une « cartographie du Nord » par l’analyse de lieux ou d’espaces qui concentrent une ou plusieurs formes de mémoire, tout en étant parfois laissés à l’abandon, voire condamnés à l’oubli ? Comment ces « territoires discursifs » se sont-ils constitués et, s’il y a lieu, ont-ils été abandonnés ? Comment ont-ils été réinventés ou convoqués par l’art, la photo­graphie, la politique, la muséographie, le tourisme, la musique, l’architecture, le cinéma, la littérature ? Sont-ils partie prenante d’une mémoire septentrionale commune à plusieurs cultures du Nord ou d’une mémoire universelle ? Sont-ils aujourd’hui l’objet de visées prospectives ? Les articles qui composent le présent ouvrage, provenant d’une dizaine de pays, se veulent une réponse, bien partielle, mais tout de même nouvelle, à toutes ces interrogations. Avec des articles de Stéphanie Bellemare-Page, Jan Borm, Daniel Chartier, Florence Davaille, Alice Duhan, Tiffany Johnstone, Sabine Kraenker, Paul Landon, Brian Martin, Carmen Mata Barreiro, Odile Parsis-Barubé, Manon Regimbald, Jette Rygaard, Katri Suhonen, Ulla Tuomarla, Stéphanie Vallières et Maria Walecka-Garbalinska. Ce livre est copublié par les Presses de l’Université du Québec et l’Université de Stockholm.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="262"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Présentation.</title>
                     <subtitle>Le lieu du Nord</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bellemare-Page</surname>
                           <given-names>Stéphanie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chartier</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Duhan</surname>
                           <given-names>Alice</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Walecka-Garbalinska</surname>
                           <given-names>Maria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction.</title>
                     <subtitle>« Au-delà, le Nord »</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chartier</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De tout temps, la délimitation du « Nord » a soulevé plusieurs questions, notamment en fonction de sa variabilité selon les perspectives culturelles, disciplinaires et historiques. S’agit-il d’une direction ou d’un territoire, de réel ou d’imaginaire, d’absolu ou de relatif? À tenter de le saisir, on comprend bien que le « Nord » se dissout dans une « idée du Nord » elle-même multiple, impossible à réduire au résultat d’un calcul géographique défini par la tradition, l’arbitraire, le consensus ou le politique. Le « Nord » tend à échapper aux réductions dans lesquelles nous aimerions bien le confiner. Nous sommes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La richesse mémorielle d’un lieu presque déserté.</title>
                     <subtitle>Les îles Diomède dans l’imaginaire autochtone, sibérien et américain</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bellemare-Page</surname>
                           <given-names>Stéphanie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En parcourant les cartes de l’Arctique et en explorant les archipels du Nord, on remarque la présence de deux toutes petites îles, au cœur du détroit de Béring, à distance presque égale des côtes américaine et asiatique. Petite Diomède et Grande Diomède forment un lieu plutôt exigu et quasi déserté qui attire néanmoins l’attention, si ce n’est que par sa toponymie et sa situation géographique exceptionnelle. Quand on parcourt la littérature et les légendes des peuples qui ont exploré ces îles ou y ont habité, on comprend l’importance de celles-ci sur les plans géopolitique, historique et symbolique, par la quantité</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Yakoutsk, lieu de mémoire sibérien interculturel vu par deux voyageurs anglophones contemporains :</title>
                     <subtitle>Colin Thubron et Jeffrey Tayler</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Borm</surname>
                           <given-names>Jan</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les représentations du Nord apparaissent au xx<sup>e</sup>siècle comme « un fascinant discours pluriculturel alimenté de manière unique par differentes strates issues des cultures anciennes, repris par les cultures européennes, alimenté par les cultures du Nord et mis en jeu par les cultures autochtones », observe Daniel Chartier. Et de préciser : « Déterminé comme un système discursif et non plus comme une description, le Nord se déploie dans son épaisseur historique et, lorsqu’il est analyse dans les œuvres littéraires, dans ses fonctions narratives¹. » La présente contribution propose de porter le regard sur Yakoutsk, capitale de la République de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>« Les différentes voix qui chantaient dans les noms de ton pays ».</title>
                     <subtitle>Une carte de l’Alberta à plusieurs voix dans Cantique des plaines de Nancy Huston</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Duhan</surname>
                           <given-names>Alice</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans<italic>Cantique des plaines</italic>, Nancy Huston entreprend d’aborder l’histoire de sa province natale, l’Alberta, tout en mettant de l’avant les enjeux de toute mise en forme narrative du passé, qu’il s’agisse du passé privé ou collectif. Pour ce faire, Huston invente une narratrice-auteure en quête de reconstituer son passé familial ainsi que l’histoire du lieu où sa famille a vécu pendant trois générations. Dans le premier chapitre, Paula s’adresse à son grand-père décédé: « Quand j’avais huit ans, tu as pris un atlas sur l’étagère du haut et, l’ouvrant à la carte de l’Alberta, tu m’as enseigné les différentes voix</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Québec, « ville du Nord », lieu de mémoire et d’oubli dans la littérature québécoise actuelle</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barreiro</surname>
                           <given-names>Carmen Mata</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les recherches menées autour de la nordicité depuis la décennie 1970, tout d’abord par des géographes tels que Louis-Edmond Hamelin ou par des politologues tels que Paul Painchaud, identifient une double dimension de la nordicité, à savoir, d’une part, un fait objectif, mesurable en fonction d’un certain nombre de critères qui définissent une région particulière sur le plan physique et humain et qui concernent les interactions société – environnement², et, d’autre part, ce que Hamelin a appelé « un Nord fabriqué et inventé³ », un Nord symbolique, ou ce que le géographe et historien Christian Morissonneau a appelé « le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Les jardins de givre, ou la neige palimpseste, dans la prose québécoise récente</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Suhonen</surname>
                           <given-names>Katri</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« L’urbain […] devient figurant de sa ville dont le paysage se transforme sans cesse. Entre scène bucolique et furieuse tempête, l’hiver prend territoire¹. » C’est ainsi qu’Élise Lassonde décrit l’hiver urbain dans la préface du recueil de photos d’Antoine Rouleau. Contrairement au paysage féerique des champs et des arbres enneigés que l’on associe à l’hiver rustique, l’hiver en ville évoque souvent la laideur de la neige noire et l’inconfort des pieds mouillés; il incarne l’intrus et l’envahisseur. La saison met à rude épreuve les aptitudes d’adaptation aux contraintes quotidiennes que les conditions climatiques imposent à un hivernant urbain, mais</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lieux de mémoire et d’oubli dans une ville du Nord.</title>
                     <subtitle>Un été à Stockholm d’Adbelkébir Khatibi</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Walecka-Garbalinska</surname>
                           <given-names>Maria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>75</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le roman de l’écrivain et sociologue marocain Abdelkébir Khatibi,<italic>Un été à Stockholm</italic>², s’inscrit dans un courant qui émerge dans la littérature maghrébine de langue française aux alentours de 1990, année même de la parution du livre. Le Nord (finno-scandinave dans la plupart des cas) révèle alors ses ressources esthétiques et imaginaires à des auteurs comme Mohammed Dib, Assia Djebar, Tahar Ben Jelloun, qui choisissent d’y décentrer le lieu de référence de leurs textes³. Dans le cas d’Abdelkébir Khatibi, contentons-nous de constater qu’il avait avec la Suède une relation exceptionnelle, aussi bien en amont qu’en aval de son roman autobiographique⁴</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Des lieux réels aux « Cornouailles » imaginaires.</title>
                     <subtitle>Géographie et cartographie de Pierre Perrault</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Davaille</surname>
                           <given-names>Florence</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si cartographier consiste à envisager quelle représentation du territoire est possible, en répertoriant aussi quels lieux doivent être consignés pour mémoire, le cas de Pierre Perrault (1927-1999) est alors tout particulièrement intéressant, car son œuvre est régulièrement centrée autour de lieux qui en structurent le sens. Elle convoque également dans son imaginaire l’outil de la carte, par exemple dans le recueil de poèmes<italic>Portulan</italic>. Cinéaste documentariste, poète, avocat reconverti dans le métier de la caméra à la grande époque des débuts de l’Office national du film (ONF), Perrault exerce son activité de créateur entre les années 1950 et 1990, soit</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Vers une cartographie mouvante autour de la Baltique.</title>
                     <subtitle>Mémoire, abandon et oubli dans Purge de Sofi Oksanen</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kraenker</surname>
                           <given-names>Sabine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tuomarla</surname>
                           <given-names>Ulla</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’histoire de l’Estonie est peu connue en langue française, mais une auteure, Sofi Oksanen, Finlandaise de mère estonienne, a pour thème principal de toute son œuvre romanesque l’histoire de cette petite république balte située dans le nord de l’Europe. Sofi Oksanen écrit ses romans en finnois et la plupart ont été traduits en français. C’est, selon nous, la romancière la plus prometteuse de la littérature finlandaise contemporaine.</p>
                     <p>Dans son roman<italic>Purge</italic>³, publié en 2008, la Finlande reste à l’arrièreplan, comme à l’accoutumée, et les deux plans les plus visibles sont l’Union soviétique, en particulier Vladivostok, et l’Estonie. De manière plus</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Projections sur le vide.</title>
                     <subtitle>La figure de la ville fantôme et l’errance d’un sujet en ruine dans les représentations littéraires de la ville de Gagnon</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vallières</surname>
                           <given-names>Stéphanie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le 11 octobre 1984, le gouvernement du Québec a décrété la fermeture et la destruction complète de la ville mono-industrielle de Gagnon, sur la Côte-Nord, au Québec. Après vingt-cinq années à développer une communauté excentrée et à exploiter les mines de fer environnantes, les habitants de Gagnon sont alors forcés de quitter les lieux, et les bâtiments de leur ville sont enfouis sous terre. Même s’il s’agissait peut-être, à l’époque, de la solution la plus viable que l’on pouvait prendre – nous ne nous aventurerons pas dans ce débat –, l’enfouissement des vestiges de Gagnon a détruit presque toutes les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Notes for an Artwork.</title>
                     <subtitle>Robert Altman’s Quintet and Future Past</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Landon</surname>
                           <given-names>Paul</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The action of the science fiction film<italic>Quintet</italic>¹ takes place in a frozen post apocalyptic future, possibly during a nuclear winter.² The sets are barren and strewn with redundant technology; a snow-covered landscape is punctuated by derelict modern architecture and frozen machinery.<italic>Quintet</italic>was shot in Canada, in what is now the territory of Nunavut and on Île Notre-Dame in Montréal in the remains of the pavilions of the world exposition that took place there in 1967.³ Altman uses the (nuclear) winter setting of<italic>Quintet</italic>, the expanses of white snow, the ice-encased structures and the fogginess produced by condensation in</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fraternité forestière.</title>
                     <subtitle>Amitié intime et affection masculine au Québec</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martin</surname>
                           <given-names>Brian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tout comme le bûcheron légendaire états-unien Paul Bunyan, le célèbre bûcheron et draveur québécois Joseph Montferrand était connu pour sa force herculéenne et ses exploits héroïques dans les bois et forêts et sur les rivières et fleuves du Québec. Selon de nombreux contes populaires, Bunyan a creusé le Mississippi, sculpté le Grand Canyon et créé les Rocheuses en bûchant les vastes forêts du territoire américain avec sa hache gigantesque. Source probable de la légende de Bunyan, Montferrand a été mythologisé comme le protecteur des bûcherons et draveurs exploités, de Montréal à Gatineau et partout en Outaouais. Plusieurs versions de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Mémoire, littérature et voyage.</title>
                     <subtitle>Jean-Jacques Ampère (1800-1864) et la construction d’une géographie romantique des Nords européens</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Parsis-Barubé</surname>
                           <given-names>Odile</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Jean-Jacques Ampère joue un rôle de premier plan dans l’ouverture des romantiques français aux horizons littéraires et poétiques de la Scandinavie¹. Il appartient à cette génération d’historiens des littératures médiévales – celle des Ozanam, des Mignet, des Villemain – qui s’inscrivent explicitement dans la dynamique de l’histoire de la civilisation. Persuadé qu’à la différence de l’historien des révolutions ou des institutions civiles, celui des littératures travaille sur « des monuments qui subsistent encore », il fait très tôt du voyage un impératif méthodologique. Sur la conviction que les effets des « natures locales » sur l’inspiration des poètes demeurent opératoires</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Re-embodying North.</title>
                     <subtitle>A Feminist Analysis of Conceptual Metaphor in Women’s Exploration Literature About the Canadian Arctic</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Johnstone</surname>
                           <given-names>Tiffany</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>177</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Over the past few years, scholars have shown that women’s travel writing set in northern Canada often complicates and challenges mainstream literary representations of the north.² I explore how North American women’s travel literature set in northwestern Canada at the turn of the 20th century uses recurring metaphors that connect the physical experience and movement of the traveller to cross-border ideas of empire, gender, and race. In this article, I show how two travellers in particular, American Elizabeth Taylor (1856-1932) and Canadian Agnes Deans Cameron (1863-1912), use images of the female travelling body in northern Canada to promote women’s rights</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Look at My Picture; Read My text.</title>
                     <subtitle>Visual Anthropology in Practice and Theory in the North</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rygaard</surname>
                           <given-names>Jette</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Richard M. Rorty has characterized the history of philosophy as a series of<italic>turns</italic>, and he described what he in 1967 saw as a final stage,<italic>i.e. the linguistic turn</italic>in which words gained power upon the things and the ideas. Since then, we have seen more<italic>turns</italic>as for instance the recent<italic>affective turn</italic>,² the<italic>sensuous turn</italic>³ and, of immediate importance here, the<italic>pictorial turn</italic>as the American art historian W. J. T. Mitchell in 1994 named it.⁴ This pictorial turn indicates that we must understand humans as creatures that possess an internal and external imaginative and evocative power</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Mémoires du Nord.</title>
                     <subtitle>Quatre visions du paysage en art contemporain au Québec et au Canada (1970-2010) : Michael Snow, René Derouin, Charles Stankieviech et Marie-Ève Martel</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Regimbald</surname>
                           <given-names>Manon</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Qu’arborent-ils, ces paysages nordiques du rapport de l’homme à la nature, tantôt horizon sensible de notre existence, tantôt points de vue éthique et esthétique? Vouées au Nord, ces images témoignent-elles de son actualité ou de son épopée? Quelles mémoires nous livre-t-il, ce regard cartographique, dont les visions, tour à tour icariennes, nomades, allégoriques ou entropiques, se tournèrent, à dessein, vers le Nord? Avec elles, allons-nous vers ce qui est passé ou ce qui adviendra? Attestent-elles de l’immédiateté du moment ou perpétuent-elles l’immensité intemporelle du Nord? S’agit-il de construire un patrimoine nordique ou une mémoire à venir?</p>
                     <p>Qu’est-ce que témoigner du</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>241</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hd1n.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>246</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
