<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08gn</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">JA71.P58 1999</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Idées politiques</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Pluralisme</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Démocratie</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Individu (Philosophie)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Morale politique</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Pluralisme et délibération</book-title>
         <subtitle>Enjeux en philosophie politique contemporaine</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>MELLOS</surname>
               <given-names>KOULA</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>SAVIDAN</surname>
               <given-names>PATRICK</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>1999</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760316744</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760316742</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>1999</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1cn6srg"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Cet ouvrage à voix plurielles se place résolument dans une perspective interdisciplinaire. Neuf auteurs de premier plan, oeuvrant sous des horizons diversifiés, se confrontent à la crise actuelle de la démocratie. Une thèse centrale ordonne le travail d'analyse : cette crise tire son origine de l'oubli de la notion même de démocratie, dans le rejet de toute problématique de fondements. Identité et différence, communauté et pluralisme, droits individuels et droit collectifs, discours public et légitimation de valeurs, autant de problèmes cruciaux pour le renouvellement de la démocratie et de sa pratique publique, autant de centres autour desquels gravite la réflexion de la philosophie politique contemporaine. C'est ce qu'interroge ici chacune des contributions. Un fil rouge les traverse : la question de la reconnaissance de l'identité et de la différence.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="208"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVANT-PROPOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La philosophie politique bénéficie aujourd’hui d’un regain d’intérêt. Depuis la<italic>Théorie de la justice</italic>de Rawls — qui a certainement joué un rôle de catalyseur au sein de cette discipline —, on a vu se multiplier les controverses et les débats politiques dans lesquels s’affrontaient des positions qui, tout en se situant par rapport à des traditions clairement établies dans l’histoire de la philosophie politique, les renouvellent en profondeur en leur assignant la tâche de penser les problèmes de notre temps. L’oeuvre de Rawls a ici, par rapport à ce renouveau de la philosophie politique, force de symbole. Cependant, sans mésestimer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE PREMIER</label>
                     <title>VOIX DISCORDANTES DANS LA PHILOSOPHIE POLITIQUE CONTEMPORAINE:</title>
                     <subtitle>INTRODUCTION</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mellos</surname>
                           <given-names>Koula</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le discours philosophique, politique et social contemporain est aux prises avec la question du lien social, du « vivre-ensemble ». Ce « vivre-ensemble », peut-on encore l’envisager comme ce qui peut rendre possible une véritable réalisation personnelle ou, au moins, comme recherche d’une compréhension mutuelle? Ou bien est-il, au contraire, ce qui est susceptible d’étouffer notre liberté et notre individualité? Et, dans ce cas, faut-il alors que l’individu fasse prévaloir son indépendance? Mais, comment? Sous la forme d’une liberté privée visant l’autopromotion ou sous celle de la liberté expressive qui se manifeste dans la créativité esthétique? Vouloir concilier devoir et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE DEUXIÈME</label>
                     <title>LA GUERRE DES DIEUX:</title>
                     <subtitle>REMARQUES SUR LES FONDEMENTS PHILOSOPHIQUES DU MULTICULTURALISME</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Renaut</surname>
                           <given-names>Alain</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La question que je voudrais examiner ici porte sur les fondements philosophiques de la conviction qui a cours aujourd’hui et qui est constitutive de l’idéal multiculturaliste, conviction suivant laquelle les sociétés humaines seront ou seraient d’autant meilleures qu’elles constitueront ou constitueraient des sociétés culturellement pluralistes. Au-delà du fait que la plupart des sociétés actuelles, surtout les sociétés démocratiques, sont, pour des raisons diverses tenant à leur origine ou à leur histoire, des sociétés multiculturelles, la question se pose en effet de savoir au juste ce qui permet de passer du fait au droit, de l’être au devoir être, de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE TROISIÈME</label>
                     <title>RAISON PUBLIQUE, RAISONS NON PUBLIQUES:</title>
                     <subtitle>LES CITOYENS LIBÉRAUX ET LEURS CONVICTIONS MORALES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nootens</surname>
                           <given-names>Geneviève</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le développement de la tolérance religieuse en Occident joue un rôle paradigmatique dans la conceptualisation de la vie morale des citoyens des démocraties libérales. En effet, les philosophes libéraux considèrent généralement les mécanismes conçus à partir de la Réforme, en vue d’assurer la continuité de la vie en commun dans un contexte de diversité des convictions religieuses, comme le modèle conceptuel de la distinction entre les convictions non publiques des individus et les principes publics réglant leur vie politique. Pour rendre possible cette vie en commun, les citoyens doivent respecter certains principes fondamentaux, alors même qu’ils divergent parfois fondamentalement sur</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE QUATRIÈME</label>
                     <title>DÉMOCRATIE ET RATIONALITÉ:</title>
                     <subtitle>LA QUESTION DE L’AUTONOMIE DU SUJET DANS DEUX MODÈLES DE DÉMOCRATIE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Miguelez</surname>
                           <given-names>Roberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La problématique de la démocratie est devenue centrale dans la réflexion politique actuelle ainsi que dans la réflexion philosophique sur le politique. D’une part, l’échec des expériences du socialisme « réel » joint à la disparition de dictatures dans plusieurs pays du tiers monde semble confirmer de façon éclatante les mérites du régime démocratique, de même que son caractère incontournable dans des sociétés « modernes ». D’autre part, bien avant l’échec de ces expériences du socialisme « réel », l’opposition entre le totalitarisme et la démocratie était envisagée dans une optique philosophique, en particulier sous la forme d’une recherche des</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE CINQUIÈME</label>
                     <title>LA DÉMOCRATIE ET LE DÉFI DES PARTICULARISMES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lafrance</surname>
                           <given-names>Guy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’idée moderne de démocratie, avec tout ce qu’elle comporte d’aspiration à l’universel et à l’égalité de droit, se trouve souvent mise en échec par la valorisation presque sans limite des divers particularismes, principalement exprimés à travers les valeurs ethniques, nationales et culturelles ainsi que par le culte de la différence, du divers et du multiple. Très souvent, ces particularismes se présentent aussi bien comme la valeur absolue et inviolable que comme la norme transcendante devant servir de guide à l’organisation sociale, politique, voire même juridique. Nous proposons ici une analyse des principaux défis qui se posent à l’État de droit</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE SIXIÈME</label>
                     <title>L’ÉTHIQUE PHILOSOPHIQUE SELON H.-G. GADAMER:</title>
                     <subtitle>LE PROBLÈME DE L’APPLICATION</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Savidan</surname>
                           <given-names>Patrick</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Penser la possibilité d’une rationalité qui ne soit plus simplement théorique, mais également pratique est une des tâches primordiales auxquelles s’attache la philosophie contemporaine. Les efforts philosophiques les plus marquants de ce siècle témoignent bien en effet du réinvestissement de cette grande question de la philosophie quant au statut véritable et à la nature de la raison, tant il est vrai que la réduction de celle-ci à sa dimension scientifique et instrumentale a pu paraître alors précisément comme une « réduction » dont il importait d’examiner le bien-fondé¹. Ce problème fondamental amène ainsi un certain nombre de questions, notamment des</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE SEPTIÈME</label>
                     <title>VERS UNE ÉTHIQUE DU DROIT:</title>
                     <subtitle>CRITIQUE DE L’ÉTHIQUE DU BIEN CHEZ TAYLOR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mellos</surname>
                           <given-names>Koula</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La philosophie éthique et la philosophie politique n’ont jamais été si intimement liées que dans certaines écoles de pensée contemporaines. L’humanisme civique de penseurs tels que Hannah Arendt¹, Quentin Skinner², William Sullivan³ et l’humanisme spirituel de Charles Taylor sont des tentatives néo-aristotéliciennes visant à replacer le bien au coeur du politique. Ils se proposent de rappeler le sens d’une communauté constituée historiquement et culturellement et de fonder la communauté politique sur une éthique du bien.</p>
                     <p>Le néo-aristotélisme présente un défi de taille pour le néolibéralisme. Ce dernier, défendu par Robert Nozick⁴, Friedrick von Hayek⁵ et Milton Friedman⁶, n’admet le bien</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE HUITIÈME</label>
                     <title>LA RÉALITÉ EXISTANTE EST CHANCELANTE ET BRISÉE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Boulad-Ayoub</surname>
                           <given-names>Josiane</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vernes</surname>
                           <given-names>Paule-Monique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La description de l’époque dite postmoderne la fait apparaître comme une situation socio-symbolique de non-retour. La représentation particulière que cette époque se fait d’elle-même et l’horizon de l’histoire qu’elle dessine tiennent profondément à une résurgence des régressions archaïques qui érodent, ou, du moins, relativisent, l’idée moderne d’universalité, telle qu’elle fut mise en avant depuis les Lumières comme idée régulatrice du devenir ordonné tant par le progrès des sciences et des techniques que par le progrès moral et social.</p>
                     <p>La confrontation actuelle entre l’universel, le singulier et les agrégats ou les totalités partielles menace-t-elle dans ces conditions ce qui faisait la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE NEUVIEME</label>
                     <title>LA RENCONTRE DE L’ALTÉRITÉ:</title>
                     <subtitle>VERS UNE HYBRIDITÉ POLITIQUE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kurasawa</surname>
                           <given-names>Fuyuki</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les villes globales, pénétrées et formées par des circuits divergents de personnes et de choses, sont récemment devenues des villes minoritaires. D’une certaine manière, elles constituent maintenant des lieux postcoloniaux à l’intérieur desquels<italic>altérité</italic>et<italic>domination</italic>se nourrissent l’une de l’autre. Dans un tel contexte, comment peut-on envisager l’existence de la différence et le changement continuel? La présente étude débute par une analyse de la pensée de Fredric Jameson, David Harvey et Manuel Castells, trois auteurs néomarxistes qui ont entamé une réflexion sur l’altérité en milieu urbain. Je tenterai de démontrer que leurs écrits avancent des idées qui ne permettent</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6srg.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>194</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
