<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1vwmd6g</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Fiction, propagande, témoignage, réalité</book-title>
         <subtitle>Cinq microessais sur la représentation de la guerre civile espagnole en Italie</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Curreri</surname>
               <given-names>Luciano</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>09</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822900692</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822909091</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1vxm86z"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Ces cinq micro-essais sont consacrés à l’un des épisodes historiques les plus denses et complexes du XXe siècle : la guerre civile espagnole (1936-39), dont on célèbre cette année le 80e anniversaire. En Italie peut-être plus qu’ailleurs, fiction et réalité s’entremêlent dans la représentation de la guerre d’Espagne. En effet, l’histoire du « Bel Paese » a très vite fait osciller entre Droite et Gauche toute une série d’éléments qu’on aurait pourtant cru n’appartenir qu’à une seule vision du monde : le thème de la croisade, par exemple, ou l’ordre ‘militaro-narratif’, figures idéologiquement affiliables à un credo conservateur, comme on le sait, mais qu’on retrouve, néanmoins, à gauche. En ce sens, et dès le premier de ces micro-essais, il faudra affronter de façon quelque peu malicieuse et provocatrice un obstacle épistémologique coriace, pour faire le point sur une certaine réalité et l’usage plus ou moins légitime qu’en fait la fiction, avançant ou reculant entre propagande et témoignages et circulant entre narration, reportage, études, pamphlets, théâtre, cinéma, bande dessinée : et ceci d’un côté à l’autre de la barricade. On s’apercevra alors de la nécessité de ne pas se concentrer seulement sur les chefs-d’oeuvre, ni de se référer à une inutile philologie des représentations de la guerre d’Espagne — même si l’on ne négligera pas certains instruments connus de tous les philologues.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="96"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVANT-PROPOS ET REMERCIEMENTS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce petit livre est conçu un peu comme un “archipel” au sein d’un océan : cet océan de publications sur la guerre civile espagnole depuis la seconde moitié des années trente.</p>
                     <p>Il s’agit d’un ensemble de micro-essais relativement proches les uns des autres. En effet, bien que lisibles d’une façon autonome, ces cinq réflexions isolées entretiennent des liens importants. Nourries de redites et de recommencements, elles dessinent un espace critique caractérisé par une cohésion qui n’est pas nécessairement continue. Cet espace critique a d’ailleurs l’ambition de constituer — par le biais d’une série d’approximations successives — un véritable<italic>work in</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>LA GUERRE CIVILE ESPAGNOLE ENTRE FICTION ET RÉALITÉ</title>
                  </title-group>
                  <fpage>12</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Je commencerai par travailler mon titre, par le “traduire”. J’aurais en effet aussi pu opter pour : « la guerre civile espagnole entre (le) récit du romancier et (le) récit de l’historien ».</p>
                     <p>Mais par ce choix, j’aurais postulé une sorte d’équivalence entre la réalité et le récit de l’historien ; une équivalence qui ne va pas de soi. Tandis que la fiction et le récit du romancier tendent à se marier un peu plus facilement au sein de notre imaginaire.</p>
                     <p>Dans un passage célèbre de la<italic>Poétique</italic>(1451b), Aristote exalte la poésie (définie par ce qui est général) et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>1936-1940.</title>
                     <subtitle>ROMAN, REPORTAGE, THÉÂTRE, CINÉMA, BD AU SERVICE DU FASCISME ITALIEN</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lorsqu’éclate la guerre d’Espagne, le fascisme italien a atteint son apogée. Le<italic>Duce</italic>a fondé son empire, grâce à la conquête de l’Ethiopie, en mai 1936, tandis que le procès des antifascistes turinois de février, à bien des égards, avait élevé sa pierre tombale à la résistance interne à Mussolini. Depuis des années le<italic>fuoriuscitismo</italic>, l’exil, paraissait constituer la seule voie d’opposition des Italiens à la dictature ; une opposition essentiellement passive qui perdurera au moins jusqu’au début de la guerre civile espagnole. Cette dernière offrira ensuite aux antifascistes la première occasion concrète de combattre le fascisme italien, bien plus</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>CINÉMA ITALIEN ET GUERRE D’ESPAGNE :</title>
                     <subtitle>UN DOUBLE TRACÉ « NARRATIF »</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Je précise d’emblée qu’il ne sera pas ici question de suivre, en cautionnant de l’extérieur certaines modes et trajectoires herméneutiques plus ou moins récentes,<italic>le</italic>tracé « narratif » d’un XXe siècle traduit en film. Un tracé qui, de toute façon, du camp nationaliste au camp républicain, reste toujours inhérent à la guerre civile (fait connu depuis longtemps, qu’attestent maints compte rendus dont on ne peut faire ici état)¹.</p>
                     <p>Il me semble en revanche plus significatif d’essayer de recueillir et de décortiquer une double séquence « narrative » : son premier volet s’inscrirait dans les années de guerre, et le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>QUE PEUT LA GUERRE D’ESPAGNE DANS LE ROMAN ITALIEN ?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Inspiré par le célèbre<italic>Que peut la littérature ?</italic>¹, le titre de ce micro-essai évoque une série de questions dont les deux principales sont les suivantes : l’héritage de la guerre civile espagnole se rattache-t-il à une tradition narrative italienne ? Cet héritage nourrit-t-il, de nos jours, une vraie mémoire romanesque ?</p>
                     <p>Pour répondre à ces questions, il nous faut repenser et problématiser brièvement le roman italien dans les difficultés qu’il éprouve à représenter la guerre civile espagnole, jusqu’à sembler parfois l’oublier².</p>
                     <p>En effet, si pendant les années de la guerre (1936-1939), des écrivains tels qu’Elio Vittorini (1908-1966) et Antonio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>LA GUERRE D’ESPAGNE DE NENNI, BERNERI, NITTI, LONGO ENTRE TÉMOIGNAGE, PROPAGANDE ET ÉCRITURE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>84</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Après avoir abordé, au début de ce petit livre, la représentation de la guerre civile espagnole sous l’angle des romans, reportages, pièces de théâtre, films et bandes dessinées au service du fascisme italien, je propose ici — presque spéculairement — de revenir sur cet événement majeur du XXe siècle dans un autre contexte. Je partirai cette fois d’une veine non fictionnelle de récits constitués par les témoignages d’un petit groupe d’antifascistes italiens nés entre 1891 et 1900, et retenus pour leur hétérogénéité largement représentative (courants politiques divers et différentes régions d’origine).</p>
                     <p>L’originalité, s’il y en a une, me semble résider</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAPHIE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>107</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ABSTRACT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>119</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTICE BIOGRAPHIQUE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>121</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vxm86z.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>123</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
