<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="eng">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788539302741</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Geografia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Estudo e ensino</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Geografia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Filosofia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Geografia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Metodologia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Geografia e filosofia: contribuição para o ensino do pensamento geográfico</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>SPOSITO</surname>
               <given-names>ELISEU SAVÉRIO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2004</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788539302741</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - Editora UNESP</publisher-name>
         <publisher-loc>São Paulo, SP</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2003</copyright-year>
         <copyright-holder>Editora UNESP</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788539302741"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Livro que aborda, como tema central, a construção do conhecimento geográfico, centrada no método científico, e resgata a teoria do conhecimento na sua relação com a realidade objetiva. O autor explica a estruturação de três métodos: hipotético-dedutivo, dialético e fenomenológico-hermenêutico e encaminha a discussão de conceitos, teorias e temas geográficos. Com linguagem clara e fluidez do texto, é possível uma leitura esclarecedora das reflexões relativas ao conhecimento científico e sobre fazer ciência.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="220"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>eng</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefácio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Oliveira</surname>
                           <given-names>Ariovaldo Umbelino</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introdução</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este livro, que consideramos um ensaio epistemológico, tem uma proposta simples: resgatar alguns elementos e informações que possam ajudar, sem maior aprofundamento, uma primeira abordagem, por estudantes de cursos de graduação, das diferentes maneiras possíveis de se estudar o pensamento geográfico.</p>
                     <p>Resultado das reflexões que se acumularam, aos poucos, a partir do trabalho com uma disciplina intitulada “Metodologia científica em Geografia”, ministrada no Programa de Pós-graduação em Geografia da Faculdade de Ciências e Tecnologia, da Universidade Estadual Paulista (Unesp), Campus de Presidente Prudente, este ensaio foi sendo organizado considerando-se algumas ideias básicas para a compreensão do tema indicado.</p>
                     <p>As diferentes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>A questão do método e a crítica do conhecimento</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para se conceber uma metodologia de ensino do pensamento geo gráfico é preciso, inicialmente, discutir o método científico. É considerando-o historicamente e em sua dimensão filosófica que passaremos a tratá-lo neste texto.</p>
                     <p>Essa proposta parte do pressuposto de que o método não pode ser abordado do ponto de vista disciplinar, mas como instrumento intelectual e racional que possibilite a apreensão da realidade objetiva pelo investigador, quando este pretende fazer uma leitura dessa rea lidade e estabelecer verdades científicas para a sua interpretação.</p>
                     <p>Assim considerado, o método não se confunde com as disciplinas que foram resultando da fragmentação da ciência, desde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Teoria do conhecimento e realidade objetiva</title>
                  </title-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Neste capítulo vamos nos ocupar da discussão de alguns aspectos fundamentais para a produção do conhecimento científico. Inicialmente, abordaremos o ato de conhecer e os diferentes níveis do conhecimento. Em seguida, vamos apresentar alguns aspectos da linguagem. Depois de enfatizar as perguntas<italic>por quê?, como? e para quê?</italic>, exporemos algumas atividades ou procedimentos básicos para a investigação científica, apontando para uma mudança paradigmática como subsequente à crise do pensamento geográfico já identificada por vários autores.</p>
                     <p>Vamos iniciar discutindo, como o fez Szamósi (1986), a capacidade de raciocínio do ser humano. Para esse autor “todos os seres vivos do nosso planeta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Conceitos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nossa proposta metodológica para se discutir o pensamento geo gráfico estrutura-se, após o conhecimento do método e da teoria do conhecimento, na análise de conceitos, temas e teorias. Vamos verificar como foram construídos, ao longo do tempo, três conceitos e como eles foram sendo (re)elaborados por grandes pensadores geógrafos ou com outras formações científicas. Para isso vamos privilegiar, neste momento, os conceitos de espaço (e tempo), região e território.</p>
                     <p>Embora nossa proposta seja discutir com profundidade alguns conceitos caros ao pensamento geográfico, neste item propomos a relação direta entre espaço e tempo porque, pela nossa proposta metodológica, eles precisam ser</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>Temas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como já afirmamos no início desta obra, a ciência ocidental hoje vive uma crise paradigmática que tem levado cientistas a produzir o conhecimento científico com preocupações maiores de alcançar os resultados objetivos e apontar para as suas possibilidades de aplicação, em vez de se preocupar em fazer suas leituras da realidade com o rigor filosófico necessário para a compreensão da amplitude do poder que a ciência passou a exercer na transformação da realidade.</p>
                     <p>Dessa forma, vivemos, no século XX, muito mais uma preocupação com o fazer, com o alcançar resultados práticos, do que com o refletir. Essa afirmação pode parecer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>Teorias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Buscando outra maneira de enfocar o pensamento geográfico, vamos analisar três<italic>teorias</italic>que foram importantes para a sua formulação.¹ Para tal propósito, escolhemos as teorias do ciclo de erosão, das localidades centrais e dos dois circuitos da economia urbana.</p>
                     <p>Para este exercício, não nos ateremos apenas às características das teorias e seus “criadores”, mas vamos procurar contextualizálas historicamente para que sua compreensão seja, a nosso ver, mais facilitada. Assim, poderemos recorrer a vários elementos, como o nível tecnológico do período histórico, a doutrina que subjaz à teoria, as relações filosóficas do momento, por exemplo.</p>
                     <p>Embora possamos considerar que atualmente o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Considerações finais</title>
                  </title-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uma proposta de metodologia de ensino do pensamento geográfico, como a que esboçamos, não tem a pretensão de ser a única. Considerando que o conhecimento é universal, contextualizado e atualizado, outras pessoas devem estar pensando no mesmo assunto e, portanto, estabelecendo outros parâmetros para a tarefa de se relacionar o método, a teoria do conhecimento e o pensamento geográfico.</p>
                     <p>Essa tarefa também não se pretende única e disciplinar. A nossa preocupação é, como já foi explicitado no decorrer deste texto, superar, na medida do possível, a limitação que a divisão do conhecimento em disciplinas provoca no conhecimento. Se, por um</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referências bibliográficas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>201</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apêndice</title>
                  </title-group>
                  <fpage>211</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice onomástico</title>
                  </title-group>
                  <fpage>215</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539302741.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>219</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
