<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Siglo XVIII-XX</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Pintura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Pintura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Museos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">aspectos sociales</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>General Science</subject>
         <subject>Art &amp; Art History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La nación expuesta</book-title>
         <subtitle>Cultura visual y procesos de formación de la nación en América Latina</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Schuster</surname>
               <given-names>Sven</given-names>
            </name>
            <role>Editor académico</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587385236</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587385243</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Rosario, Escuela de Ciencias Humanas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sven Schuster</copyright-holder>
         <copyright-holder>Hans-Joachim König</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jens Andermann</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sven Schuster</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sylvia Dümmer Scheel</copyright-holder>
         <copyright-holder>Margarida de Souza Neves</copyright-holder>
         <copyright-holder>Georg Wink</copyright-holder>
         <copyright-holder>Beatriz González Stephan</copyright-holder>
         <copyright-holder>Ori Preuss</copyright-holder>
         <copyright-holder>Henio Hoyo</copyright-holder>
         <copyright-holder>Ernesto Capello</copyright-holder>
         <copyright-holder>Christian Wehr</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f5g31h"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra reúne once ensayos originales acerca de la función de las imágenes en los procesos de formación de la nación en América Latina, incluyendo contribuciones de especialistas de Europa, Estados Unidos, América Latina e Israel. Inspirados por el reciente “giro pictorial" en las ciencias sociales, estos textos no sólo transcienden los límites nacionales, sino también los disciplinares, combinando acercamientos de la historia, la literatura, los estudios culturales y las ciencias políticas. En general, los autores indagan sobre la función que han desempeñado las imágenes de lo propio y de lo ajeno –como parte de discursos nacionalistas– dentro de exposiciones y museos, en la prensa, en el arte, en la fotografía, en el cine, así como en forma de monumentos y estatuas, es decir en su función de “imágenes públicas".</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A manera de prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schuster</surname>
                           <given-names>Sven</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>ix</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La función de las imágenes en el proceso de construcción de las naciones latinoamericanas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>König</surname>
                           <given-names>Hans-Joachim</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la primera parte de mi ensayo, presento algunas reflexiones teóricas acerca de los símbolos nacionales y la retórica política. Uno de los deberes más importantes de los dirigentes políticos de un Estado nuevo es desarrollar o consolidar en la población un sentimiento de identidad y de identificación con el nuevo Estado y conseguir, a la vez, su reconocimiento por los ciudadanos.</p>
                     <p>Los problemas de identidad y de legitimidad representan los primeros y más fundamentales desafíos en el proceso de la formación del Estado y de la nación, particularmente en el caso de los Estados hispanoamericanos que se emanciparon de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Orden visual y economía política:</title>
                     <subtitle>museo y colección como aparatos de Estado</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Andermann</surname>
                           <given-names>Jens</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Hemos llegado al fin de la era museal? El que desde hace ya más de veinte años el museo como forma cultural de la modernidad occidental se esté sometiendo a una mirada arqueológica por parte de la crítica académica pareciera indicar que nos encontramos hoy en una relación de distanciamiento y posterioridad respecto de lo que fuera alguna vez un aparato ideológico central del Estado-nación moderno. Para algunos autores, como el crítico de arte germano-ruso Boris Groys, estaríamos asistiendo al apogeo del museo, tanto en aras de la desmaterialización de las nociones de información y almacenaje como por efecto de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El 9 de abril en la memoria visual de Colombia:</title>
                     <subtitle>del Bogotazo al Día Nacional de la Memoria y de la Solidaridad con las Víctimas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schuster</surname>
                           <given-names>Sven</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 2012, la fecha del 9 de abril, hasta entonces conocida como el día del Bogotazo, fue oficialmente rebautizada como Día Nacional de la Memoria y de la Solidaridad con las Víctimas. De esta manera, el Estado colombiano cumplió su “deber de memoria”, estipulado en el artículo 142 de la Ley 1448 de 2011. 1 Esta decisión fue motivada por el deseo de ampliar el sentido de la conmemoración de los sucesos sangrientos del 9 de abril de 1948 en Bogotá y hacer de los hechos un elemento central de una nueva narración nacional. Así, el asesinato de Jorge Eliécer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“La serena simplicidad de nuestro espíritu”:</title>
                     <subtitle>imagen de progreso e identidad nacional a partir de la participación de Chile en la Exposición Iberoamericana de Sevilla de 1929</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Scheel</surname>
                           <given-names>Sylvia Dümmer</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando el gobierno chileno aceptó la invitación de participar en la Exposición Iberoamericana de Sevilla, en 1929, lo hizo con el objetivo de atraer inversión, inmigrantes y turistas, al tiempo de incrementar “el prestigio nacional”. La imagen de nación que se quería dar para ello era la de ser un país de progreso que destacaba sobre sus pares latinoamericanos. Como sostenía el diario<italic>El Mercurio</italic>, era necesario “que las naciones más adelantadas […] sepan que Chile en la actualidad, se encuentra en muchos de los aspectos de progreso mundial a la altura de las naciones más civilizadas” (1927a). Este era</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los escaparates del progreso:</title>
                     <subtitle>Brasil en las exposiciones internacionales del siglo XIX</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Souza Neves</surname>
                           <given-names>Margarida</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El título de este ensayo es también su hipótesis central: las exposiciones internacionales consideradas escaparates —<italic>vitrines</italic>, en portugués de Brasil (Neves 1986, 1-70);<italic>Schaufenster</italic>, en alemán, y<italic>shopwindows</italic>, en inglés— donde se expone y se impone la ideología del progreso, que asumió una función análoga a la de una religión laica y que presidió la historia cultural de Occidente desde la mitad del siglo XIX hasta que las guerras mundiales pusieron en entretela su supuesto fundamental, según el cual las naciones civilizadas y progresistas habían sustituido la barbarie de la guerra por la emulación del ingenio y del arte, encontraban</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Monumentos como alegorías de la nación entre el Imperio y la Primera República de Brasil</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wink</surname>
                           <given-names>Georg</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los estudios sobre la formación de la nación, se considera el fin del siglo XIX como el auge de difusión de representaciones alegóricas nacionales. Entre ellas cumplen un papel destacado los monumentos cívicos que didácticamente “narran” la nación. Para eso dependen de códigos de interpretación que no son evidentes, sino construidos por medio de discursos que acompañan la génesis de los monumentos y los festejos organizados en torno a ellos. En el caso del Brasil, llama la atención que la producción de monumentos es tardía y casi vacilante en comparación con Hispanoamérica. Los pocos monumentos inaugurados en esta época</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Las tarjetas de visita:</title>
                     <subtitle>racialidad y disciplinamiento de ciudadanías blanqueadas en la pardocracia venezolana postindependentista</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Stephan</surname>
                           <given-names>Beatriz González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las tecnologías y los dispositivos asociados a la visión, a la visualización y a la visibilización no constituyen un espacio desligado de la red de narrativas que configuran el campo autorizado para la construcción de subjetividades. Toda la cuestión de la mirada, como el surgimiento de soportes materiales ligados a la visión, deben ser considerados históricamente, es decir, una particular episteme que posibilita deter pi minadas maneras de ver ligadas a específicas prácticas sociales y discursivas y, consecuentemente, una determinada matriz que organiza cierto tipo de relaciones entre el observador y lo observado, entre lo visible y lo que no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“Um gigante cheio de bonomia”:</title>
                     <subtitle>la imagen de Brasil en el discurso visual de las relaciones internacionales sudamericanas, 1902-1912</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Preuss</surname>
                           <given-names>Ori</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En una de las interpretaciones más clásicas del Brasil, Sérgio Buarque de Holanda señala la estrecha relación triangular entre el ejercicio de las relaciones internacionales, el uso o no de la violencia y la construcción de la imagen nacional,¹ ubicando su origen en un tiempo y un espacio específicos: la frontera sur del imperio de Brasil durante la segunda mitad del siglo XIX. Siguiendo el sentido indicado por Holanda, sin estar de acuerdo con todas sus afirmaciones, dirigimos nuestra atención hacia las relaciones entre Brasil y sus vecinos meridionales en un periodo posterior, el de la primera república oligárquica (1889-1930).</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Juntos y bien revueltos?</title>
                     <subtitle>La representación etnocultural de México en estampillas postales de 1930-1940</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hoyo</surname>
                           <given-names>Henio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El objetivo de este capítulo es analizar cómo las estampillas postales se han usado para difundir un<italic>imaginario nacional oficial</italic>sobre las características étnicas, culturales e históricas de México y los mexicanos.¹ Para ello, primero se ofrece una introducción general sobre el estudio académico de las estampillas postales, luego se presenta una historia breve sobre los temas e iconografía presentados en estampillas postales de México durante el siglo XIX. Finalmente, me enfoco en el estudio de las estampillas mexicanas emitidas entre 1933 y 1940 —es decir, inmediatamente antes y durante el sexenio del presidente Lázaro Cárdenas del Río (diciembre de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Mapas, geodesia y estudio geográfico en la constitución del imaginario nacional en Ecuador, siglos XVIII a XX</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Capello</surname>
                           <given-names>Ernesto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con el estudio de la geografía, los pueblos se animan, se despiertan, se desarrollan y se mueven progresivamente, porque ella sola constituye hoy la ciencia de la vida: la elevación de miras, como suele decirse, y el provecho pecuniario ¿qué son si no frutos reales del conocimiento exacto de todo cuanto vemos y observamos en la superficie de cualquier territorio de nuestro planeta? (Tufiño 1911, 2).</p>
                     <p>La consideración del mapa como “conocimiento exacto”, según lo describió Luis Tufiño, antiguo director del Observatorio Nacional en Quito y cartógrafo militar, ha sido recientemente objeto de una serie de desafíos. Estos se han</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Realidad, mito y alegoría de la nación en Y tu mamá también (2001)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wehr</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>229</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dos películas estrenadas en el 2001 marcaron el inicio de un nuevo cine mexicano que fusiona temas regionales con la dinámica de la globalización:<italic>Y tu mamá también</italic>, de Alfonso Cuarón, y<italic>Amores perros</italic>, de Alejandro González Iñárritu. Los éxitos internacionales de ambas obras se explican, entre otros motivos, por la adaptación de estructuras formales y genéricas que no existían antes en el cine mexicano. González Inárritu perfecciona un estilo episódico inspirado en las películas de Robert Altman, mientras que Cuarón recurre al género norteamericano del<italic>roadmovie</italic>, combinando elementos de la comedia de adolescentes en la narración de las aventuras</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>239</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g31h.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>244</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
