<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1gn6b1g</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctt201mp18</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
         <subject>Art &amp; Art History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Novelas españolas ambientadas en Italia</book-title>
         <subtitle>Fra Filippo Lippi de Emilio Castelar; Bomarzo de Manuel Mujica Lainez</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>SANTOS</surname>
               <given-names>M.ª ALMUDENA MATEOS</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>15</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788490127773</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones Universidad de Salamanca</publisher-name>
         <publisher-loc>Salamanca (España)</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Ediciones Universidad de Salamanca</copyright-holder>
         <copyright-holder>M.ª Almudena Mateos Santos</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt201mp18"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Las fuentes en las que se fundamenta la novela histórica proporcionan, además de una ambientación correcta de la acción, la veracidad necesaria para que el lector reconozca el trabajo llevado a cabo por el autor. Este estudio se centra en descubrir las fuentes históricas, literarias, artísticas, religiosas y culturales de dos novelas muy diferentes que comparten un marco común, el Renacimiento Italiano. Mientras que en Fra Filippo Lippi de Emilio Castelar (1877-1879) la exactitud histórica se presenta sólo en determinados capítulos que parecen ralentizar la acción, en Bomarzo de Manuel Mujica Lainez (1962), lo histórico está tan integrado que es difícil detectar qué parte se corresponde con la historia y cuál con la ficción. Las fuentes consultadas por los autores e incorporadas al texto narrativo proporcionan laexhaustividad necesaria para que el ambiente histórico recreado sea preciso. Al confrontar dichas fuentes con el texto literario se observa cómo, además, el marco creado ayuda a delimitarla psicología de los protagonistas, pues, aunque son personajes históricos, los autores crean una vida de ficción a partir de los hechos históricos. Por otro lado, las referencias literarias (correspondientes a un periodo que va desde los siglos XV y XVI hasta el presente de los autores) aportan el marco necesario para que los protagonistas sean portadores de una nueva inmortalidad. La exactitud de las descripciones, la configuración de los caracteres tanto renacentistas como contemporáneos, las perspectivas artísticas o religiosas, configuran estas dos obras en una serie de coincidencias difíciles de obviar.The sources, which the historical novel is based on, provide the correct setting of the action and the necessary truthfulness for the reader to recognise the work carried out by the author. This research focuses on discovering the historical, literary, artistic, religious and cultural sources of two very different novels that share common framework of the Italian Renaissance. In Fra Filippo Lippi by Emilio Catelar (1877-1879) the historical accuracy is presented only incertain chapters, and slow down the action, whereas in Bomarzo by Manuel Mujica Lainez (1962), historical facts are integrated in such a way that it is difficult to detect which parts belong to fiction or non-fiction. The sources consulted by the authors and which are incorporated into the narrative text provide the necessary detail for the recreated historical environment to be accurate. Additionally, when comparing these historical sources with the literary text, it is obvious how the historical facts help to demonstrate the psychology of the main characters because, although they are historical characters, the authors create a living fiction based on historical events. The literary references, belonging to a period that covers the fifteenth and sixteenth century to the present of authors contribute the necessary details so that the main characters are bearers o fa new immortality. The accuracy of descriptions, the representation of both Renaissance and Contemporary characters and artistic and religious perspectives present us with a series of coincidences too obvious to ignore.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I.</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La deuda que la cultura y la literatura occidental tiene con la Italia del Renacimiento se deja sentir en todos los ámbitos. La literatura, las artes plásticas, la nueva forma de pensar y de actuar de los siglos XV y XVI inunda Europa, hasta el punto que las principales potencias europeas se disputan la primacía sobre los territorios italianos. La política interna de las ciudades y regiones italianas se convierte en temas de política exterior en España, Francia o Inglaterra. El poder de los Estados Pontificios, la situación de corrupción de la Iglesia que origina el nacimiento del protestantismo en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II.</label>
                     <title>ACERCAMIENTO A LA NOVELA HISTÓRICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La unión de los conceptos Historia y Ficción pueden resultar contradictorios. Historia hace referencia a los hechos, los datos, que a lo largo del tiempo dejan huella en la humanidad. Ficción permanece al lado de la fantasía, la imaginación de un individuo, de un grupo social. Dos conceptos opuestos, que, no obstante, se mezclan en más de una ocasión.</p>
                     <p>En la Antigüedad era difícil separarlos, y los poemas homéricos entre otros, fueron referencia histórica durante siglos. No se puede caer en el error de traer ese concepto de Historia y ficción a la actualidad, especialmente después de siglos de reflexión,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III.</label>
                     <title>EL MARCO HISTORICO EN FRA FILIPPO LIPPI Y BOMARZO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La intención de este estudio es el análisis de la obra en sí misma, no por su relación con la evolución literaria del autor. Sin embargo, como se verá a lo largo del trabajo, su personalidad, sus ideas y su trayectoria vital se ven reflejadas en las novelas, y mucho más en el caso de<italic>Bomarzo</italic>. En menor medida podemos encontrarlo en la novela de Castelar, aunque también en el caso de<italic>Fra Filippo Lippi</italic>, su construcción parte de un viaje a Italia y de las impresiones a las que el autor llega. Vicente González Martín propone este aspecto como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV.</label>
                     <title>CONCLUSIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>443</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se ha dicho de estas novelas que la vida de sus personajes es sólo un pretexto para mostrar el Renacimiento italiano, que se convierte en el verdadero protagonista. En Emilio Castelar, la cita de Francisco Blanco García pretende evidenciar la poca calidad dramática de la novela de<italic>Fra Filippo Lippi</italic>, pues las aventuras del fraile carmelita se pierden en largas descripciones y un sinfín de reseñas históricas y literarias. La interpretación es diferente en Mujica Lainez. La crítica valora el hecho de que el ambiente renacentista de<italic>Bomarzo</italic>se haya personalizado en un personaje con entidad propia.</p>
                     <p>Estamos ante dos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V.</label>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>447</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt201mp18.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>474</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
