<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788539303472</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violência contra as mulheres</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violência familiar</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violência familiar</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Política governamental</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Direito das mulheres</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Saúde pública</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Medicina social</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Violência dói e não é direito</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>SCHRAIBER</surname>
               <given-names>LILIA BLIMA</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>D’OLIVEIRA</surname>
               <given-names>ANA FLÁVIA PIRES LUCAS</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>FALCÃO</surname>
               <given-names>MARCIA THEREZA COUTO</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>DOS SANTOS FIGUEIREDO</surname>
               <given-names>WAGNER</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2005</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788539303472</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - Editora UNESP</publisher-name>
         <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2005</copyright-year>
         <copyright-holder>Editora UNESP</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788539303472"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>O tema da violência contra a mulher é abordado neste livro de maneira franca e objetiva, analisando-o como uma questão social e de saúde pública. A violência contra a mulher pode ser verbal, física e sexual, praticada por familiares, conhecidos e até mesmo por instituições públicas. São discutidos casos reais de abusos e agressões, em especial no âmbito das relações domésticas, uma vez que sua característica familiar está na origem da dificuldade cultural em considerá-la um problema da sociedade. Os autores questionam as causas do problema, os limites dos serviços de saúde, as mudanças culturais necessárias para alterar esse quadro e o impacto da violência na saúde da mulher. Analisam os aspectos éticos e jurídicos da agressão e fornecem informações úteis a respeito da rede de assistência à mulher em situação de violência.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="183"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apresentação</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A Medicina sofreu profundas transformações nos últimos 50 anos, fruto de um intenso desenvolvimento científico-tecnológico, gerador de expressivo avanço nas intervenções terapêuticas, sejam elas clínicas ou cirúrgicas.</p>
                     <p>Porém, um tanto paradoxalmente, ao lado de seu presumido triunfo, cresce a desconfiança em relação a essa Biomedicina. Pode-se localizar a origem desse desconforto em várias fontes difusas. A fragmentação das especialidades médicas, por exemplo, evoca descontentamento e dá ensejo à popularidade de terapias alternativas que se pretendem mais humanas e integrais. O enorme custo da nova tecnologia médica, por sua vez, impõe sérios obstáculos à democratização de seus benefícios e sugere que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introdução</title>
                     <subtitle>Por que tratar da violência contra a mulher? Uma breve introdução ao tema</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este livro apresenta e discute as agressões e os abusos de que são alvo as mulheres nos dias atuais. Damos a tais ocorrências a nomeação de<italic>violência</italic>, porque entendemos que são comportamentos que desconhecem e transgridem os direitos das pessoas: direito ao respeito e à dignidade que cada um tem, homem ou mulher. Ser tratado e tratar o outro com respeito e dignidade faz parte da ética do bom comportamento, portanto, é algo moralmente correto e desejável, além de constituir direitos e deveres das relações interpessoais reconhecidos por lei. Quando acontece violência nas relações interpessoais, está ocorrendo uma violação dos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Um caso entre muitos:</title>
                     <subtitle>a violência doméstica contra a mulher</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As histórias são muitas. São muitos os casos que podemos relatar. Não são sempre iguais; apresentamse de modos variados, sob circunstâncias diversas. O que têm em comum? São violências. Ora como xingamentos, falas rudes, humilhações... Ora como tapas, beliscões ou empurrões que podem chegar a socos, à quebra de um braço, perna, nariz... Queimaduras? Também. E uso de arma, faca ou revólver, ameaças... Ainda o sexo forçado, por medo, por coerção física, espancamentos.</p>
                     <p>A lista de atos e comportamentos violentos é longa e vamos apresentá-la mais adiante, para que não reste dúvida do que estamos definindo como violências. E são</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>“Ela me faz perder a cabeça”:</title>
                     <subtitle>os homens e as violências contra as mulheres, suas parceiras</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vimos que as violências de que são acometidas as mulheres, na sua grande maioria, são perpetradas por parceiros ou ex-parceiros, caracterizando-se como uma violência que ocorre nas relações de afetividade e de intimidade, e no ambiente da casa/família. Comentamos, rapidamente, quão espantosa é essa ocorrência, sobretudo considerando o número muito grande de vezes que acontece. Surpreende que, para as mulheres, o ambiente doméstico não seja mais seguro que a rua ou a cidade. Causa espanto que rela ções construídas para serem de afeto e amor surjam, em tão grande escala, como relações violentas. Por isso uma pergunta não cala: “Por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Violência doméstica:</title>
                     <subtitle>a família em crise?</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para que possamos compreender melhor o modo como acontecem as violências entre homens e mulheres no espaço da casa, é importante lançarmos um olhar sobre as transformações ocorridas nas últimas décadas na família, a partir de dois importantes aspectos: em termos dos arranjos domésticos, sua estrutura e organização; em termos do valor atribuído à “família”. Trata-se de entender as formas como as pessoas coabitam num mesmo espaço – a casa – e o modo como se organizam e dividem os direitos e os deveres, visando à manutenção do grupo familiar. Trata-se, também, do modo como as relações entre as pessoas na casa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>Um tapinha não dói?</title>
                     <subtitle>Violências, essas dores sem nome</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Neste capítulo abordaremos os impactos da violência na saúde das mulheres que a experimentam. Diversos estudos científicos mostram que esses impactos são de várias ordens, além de numerosos. Constituem danos, como adoecimentos, que acometem diferentes partes do corpo e também a mente, bem como agravos mais gerais, como sofrimentos, transtornos mentais variados ou dores inespecíficas, e também, por vezes, específicas. Por essa razão, em capítulo anterior, tratamos dessa violência como um contexto que traz adoecimentos, representando situações de alto risco e caracterizando as mulheres como uma população muito vulnerável nessa direção.</p>
                     <p>A violência e os agravos ou danos que produz</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>Humilhar, apanhar ou violentar não é direito</title>
                  </title-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Temos discutido que a violência é uma transgressão ética nas relações interpessoais e uma violação dos direitos humanos. Vamos agora nos deter um pouco mais, examinando o que são direitos humanos, bem como um pouco da sua história, instrumentos e tratados, chamados internacionalmente de sistemas de proteção dos direitos humanos.</p>
                     <p>Os direitos humanos são definidos como direitos próprios de qualquer ser humano, independentemente das nacionalidades ou de quaisquer outras condições, sendo, portanto, todos os seres humanos, sem distinção, os titulares desses direitos.</p>
                     <p>Determinados direitos, como o direito à vida, à liberdade e à dignidade, devem ser universalmente protegidos. Isso significa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>Em briga de marido e mulher... quem mete a colher?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Porque dentro da minha casa eu não tinha diálogo com a minha mãe, eu não tinha felicidade na casa com a minha mãe. Eu saí e fui procurar na rua. E mesmo assim, eu procurei mas não achei. Então, não tenho assim... ele em vez de chegar comigo, sentar, conversar. Em vez de ele chegar e falar – “oh, vamos ali... vamos pegar as crianças, vamos dar uma volta” –, não. Ele sai para a rua e eu tenho que ficar dentro de casa. Se eu vou na minha mãe é motivo de briga. Às vezes eu fico meses e meses</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Glossário</title>
                  </title-group>
                  <fpage>163</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Recursos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>169</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referências bibliográficas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>177</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788539303472.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>184</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
