<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt13xd2zd</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Zuleta, Estanislao, 1935-1990</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ensayos colombianos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ética</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Ensayos, conferencias, etc.</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía colombiana</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>En el principio era la etica. Ensayo de interpretacion del pensamiento de estanislao zuleta</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Gutiérrez</surname>
               <given-names>Alberto Valencia</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>26</day>
         <month>10</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586653626</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586653725</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>2</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Alberto Valencia Gutiérrez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Valle Ciudad Universitaria Meléndez</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1c3spdv"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro constituye una memoria del autor sobre los 15 años pasados en el círculo de Estanislao Zuleta y sobre el pensamiento de una de las figuras más representativas del horizonte filosófico y cultural colombiano. Se trata de un trabajo pionero, puesto que reconstruye el pensamiento de Zuleta alrededor de un núcleo central: el primado de la razón práctica. Este interés prioritario por una reflexión orientada a la praxis constituye el tema de fondo, que confiere unidad a la multiplicidad de iniciativas y proyectos de Zuleta -aparentemente heterogéneos- relacionados con el marxismo, el psicoanálisis, el análisis literario, etc.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN DE LA SEGUNDA EDICIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Estanislao Zuleta ha sido considerado como uno de los más importantes pensadores de la historia de colombia. Hoy en día, 25 años después de su muerte, las ediciones de sus libros tienen gran acogida y se agotan rápidamente. Apartes de sus textos son citados profusamente en la vida pública. Su pensamiento se difunde cada vez más y su nombre sigue convocando un público intelectual muy amplio. Sin embargo, lo más asombroso es que los principales interlocutores de su obra siguen siendo los jóvenes, que en el momento de su muerte apenas empezaban a vivir y ahora se relacionan con su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I</label>
                     <title>EL SENTIDO DE UNA OBRA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El primer gran obstáculo para interpretar el pensamiento de Estanislao Zuleta proviene del hecho de que, en sentido estricto, no existe una obra suya propiamente dicha, si para efectos de este trabajo entendemos por obra — en el significado convencional del término— un<italic>corpus</italic>escrito, intencionalmente construido como tal, circunscrito a un ámbito intelectual, académico o universitario — relativamente independiente de una dimensión práctica— y orientado a dar cuenta, de manera analítica o descriptiva, de un conjunto definido de problemas, a partir del cual sea posible, apelando a los propios textos, contrastándolos o interpretándolos, deducir cuál es la “ hondura peculiar” o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II</label>
                     <title>DIÁLOGO Y EXÉGESIS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El segundo gran escollo con que nos encontramos en el proyecto de elaborar una interpretación del pensamiento de Estanislao Zuleta proviene del hecho de constatar que, sin desconocer la complejidad de su trabajo, la exégesis de autores, textos y teorías era el campo específico y prioritario en que este se desenvolvía. La mayor parte de sus elaboraciones son resultado de la lectura minuciosa y rigurosa, aprobadora y crítica, de los grandes autores. Sus ideas tienden casi siempre a apoyarse en referencias. Son muy escasos los textos construidos al margen del comentario a un gran escritor. de esta forma, el estudio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III</label>
                     <title>LA HETEROGENEIDAD DE SUS ORIENTACIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El tercer gran escollo para interpretar el pensamiento de Estanislao Zuleta tiene que ver con el hecho de que su trabajo se desarrolla simultáneamente en diversos ámbitos intelectuales, que convencionalmente podríamos clasificar en cinco campos: la filosofía, el psicoanálisis, la crítica de la vida cotidiana (o “crítica literaria”), la interpretación de Marx (o el marxismo), la historia económica y la sociología política. Algunas indagaciones tendrían cabida simultáneamente en varios lugares, e igualmente existen otras preocupaciones que por su heterogeneidad reclamarían un espacio propio.¹</p>
                     <p>La presencia simultánea en disciplinas tan distintas plantea entonces la exigencia de precisar si se trata de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV</label>
                     <title>LA CONSTRUCCIÓN DE IDEALES Y MUNDOS POSIBLES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Tendría sentido formular una pregunta por la unidad que da sentido a la heterogeneidad y extraordinaria diversidad de la obra de Estanisalo Zuleta, independientemente de sus orientaciones particulares? Jorge Luis Borges dice que la historia universal está en cada hombre; toda vida consta de un solo momento. Todo destino, por largo y complejo que sea, está contenido en un instante: “el momento en que cada hombre sabe para siempre quién es”. ¿Una idea similar no podemos hacerla extensiva al pensamiento de un hombre? ¿no se podrá reducir acaso la diversidad de una obra a una sola pregunta, a un solo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V</label>
                     <title>LA VALORACIÓN ABSOLUTA DEL PENSAMIENTO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>265</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la vida y en la obra de Zuleta se encuentra omnipresente una reiterada defensa del pensamiento que asume la forma de un valor absoluto, inmotivado e incondicionado, de manera similar a como aparece el mismo requerimiento en la filosofía de Kant: ¡Atreverse a pensar! ¡Pensar por sí mismo! ¡Ponerse en el lugar del otro! ¡Ser consecuente! Esta exigencia constituye un valor supremo que inspira su vida personal e intelectual, y se encuentra implícito como punto de partida de todas sus orientaciones. El compromiso con el pensamiento conlleva una ética de vida que determina las relaciones personales, la escogencia de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI</label>
                     <title>LA “VALORACIÓN DEL MAL”</title>
                  </title-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Toda producción valiosa en la cultura de los dos últimos siglos se inscribe en el debate entre la ilustración y el Romanticismo, es decir, en el intento de resolver el problema del significado relativo de la razón en los asuntos humanos. La contraposición entre ambos movimientos constituye el marco en que se desarrolla el “gran duelo” de nuestra cultura que podría de-finirse, siguiendo a Freud, como el “gran duelo histórico de la razón omnipotente”. Romanticismo e ilustración son, en cierta forma, la matriz de todo lo moderno. La presentación de los términos en que se construye el debate puede servirnos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3spdv.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>345</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
