<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicología</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicología clínica</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Yo (Psicología)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicoanálisis</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Casos clínicos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Psychology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Construcción psicológica y desarrollo temprano del sujeto.</book-title>
         <subtitle>Una perspectiva clínico-psicológica de su ontogénesis</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>VALENCIA</surname>
               <given-names>MARÍA EUGENIA VILLALOBOS</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>20</day>
         <month>05</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587651096</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587653816</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Programa Editorial Universidad del Valle</publisher-name>
         <publisher-loc>Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Universidad del Valle</copyright-holder>
         <copyright-holder>María Eugenia Villalobos Valencia</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1rfsr2z"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En este libro, la autora ofrece una mirada amplia y comprensiva sobre el desarrollo psicológico temprano del ser humano; siguiendo un itinerario que inicia desde el momento mismo de la concepción y se extiende hasta el momento en que se constituye la conciencia psicológica (antes del primer año). En sus páginas, invita al lector a pensar al ser humano desde su dimensión estética, incorporando para ello el concepto de estesis, el cual le permite llamar la atención sobre la importancia de la sensibilidad a la vida y el lugar que ocupa en la constitución de la consciencia (en sus diferentes niveles), la ética y los procesos de simbolización.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Correa</surname>
                           <given-names>Miralba</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El camino que he recorrido desde que decidí ser psicóloga ha sido largo. Mis inquietudes y mis búsquedas comprensivas sobre el desarrollo psicológico y sobre la infancia siempre han estado presentes en mi vida profesional: desde que me formé como maestra, luego como psicóloga en los años setenta, después al irme a Francia para realizar mis estudios de postgrado y las diferentes investigaciones que he desarrollado para tratar de comprender más a fondo las diferentes dificultades y problemáticas que enfrentan los seres humanos.</p>
                     <p>En el transcurso de mi práctica clínica, he tenido varios nichos de ini ciación, varios referentes y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>LA CLÍNICA PSICOLÓGICA:</title>
                     <subtitle>ADENTRÁNDONOS EN LA COMPRENSIÓN DEL SUJETO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con este primer capítulo quiero introducir al lector a la propuesta conceptual del texto. Abordaré algunos conceptos que considero fundamentales para comprender la construcción psicológica del sujeto y la relación entre ellos; la comprensión que plantearé de los conceptos de sujeto, sensibilidad (<italic>estesis</italic>) y consciencia provienen de un trabajo arduo y juicioso de investigación y práctica clínica construidos con el equipo² del Centro Internacional de Investigación Clínico Psicológica (CEIC), bajo la dirección de María Eugenia Colmenares, Floralba Cano, entre otros, así como de nuestra experiencia investigativa en la línea Desarrollo y Simbolización.</p>
                     <p>Comenzaré este capítulo aclarando mi concepción de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>LA EVOLUCIÓN HUMANA EN EL PROCESO DE EVOLUCIÓN VITAL:</title>
                     <subtitle>LA INTELIGENCIA DE LA VIDA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si bien son muchos los académicos e investigadores que han realizado profundos recorridos sobre los modos de humanización y constitución subjetiva, social y antropológica del ser humano (Freud, Jung, Dolto, Melanie Klein, Mannoni, Levi Strauss, Wallon, De Ajuriaguerra, Mazet, entre otros), he querido plantear en este libro el resultado de los recorridos realizados en mi práctica clínica con niños, adolescentes y adultos con severas perturbaciones de la vida psicológica como el autismo. Reconozco que este itinera rio conlleva dificultades, sé que los conceptos que abordaré tienen diversas formas de interpretarse, sin embargo, quiero plasmar aquí la comprensión surgida de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>LA EVOLUCIÓN HUMANA EN EL PROCESO DE EVOLUCIÓN VITAL:</title>
                     <subtitle>LA CONSCIENCIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este mito de Prometeo ofrece un sentido profundo acerca de la consciencia; en él encontramos una apología a esa no consciencia de la humanidad expresada en:<italic>Miraban en vano, sin ver; oían sin oír. Vagaban como fantasmas, sin poder ayudarse de lo creado.</italic>
                     </p>
                     <p>El hombre ha recorrido millones de años en su evolución, pero aún —para muchos— la consciencia de sí y de sus relaciones con el universo permanece bastante opaca, y aunque el hombre en su transitar por espacios y tiempos haya conquistado su estatus de<italic>sujeto</italic>no ha logrado alcanzar los niveles de consciencia de sí que le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4</label>
                     <title>DESDE LA COMPRENSIÓN CLÍNICO-PSICOLÓGICA DEL SUJETO AUTISTA HACIA LA COMPRENSIÓN DEL SUJETO PSICOLÓGICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Antes de dar inicio a los capítulos relativos a la construcción del sujeto, comenzando desde el bebé en útero, me parece necesario explicitar que la comprensión lograda sobre la constitución del sujeto psicológico se fue construyendo a partir de nuestro trabajo clínico durante más de 30 años, con niños y jóvenes con severas perturbaciones en la organización psicológica, en particular con sujetos autistas, organizaciones psicóticas y tendencias psicopáticas. A pesar de las diferentes aproximaciones teóricas desarrolladas por la clínica psicoanalítica, del estudio concienzudo de las manifestaciones y comprensiones realizadas por las ciencias médicas y psicológicas (como la neuropsicología y la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 5</label>
                     <title>LA EXPERIENCIA VITAL DEL BEBÉ EN ÚTERO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Gracias a los avances realizados por la ingeniería médica que nos ha do tado de herramientas y de técnicas de imágenes cada vez más sofisticadas, ahora podemos asomarnos al mundo del bebé en útero, al que no se había llegado con tanta claridad, para comprender no solo la constitución del organismo como tal sino los modos como el bebé da comienzo a su organiza- ción psicológica. La revisión de estos conocimientos da lugar al interés que tengo con este capítulo de realizar una aproximación comprensiva —desde la psicología— a los modos como el ser humano se constituye en una unidad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 6</label>
                     <title>CONSCIENCIA, SENSIBILIDAD, AGENCIAMIENTO Y SENTIDO EN LA EXPERIENCIA DE SÍ:</title>
                     <subtitle>VECTORES DE LA CONSTITUCIÓN DE SUJETO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tal como lo expresa Antonio Machado en su poema, así mismo lo he comprendido a lo largo de mi vida profesional; en el sujeto el camino de su construcción no está trazado ni definido y cada ser humano agencia su propia construcción; la experiencia es personal y —desde ella— cada uno dotará de sentidos y significados el universo de sus nichos familiares, cul turales y sociales. Solo el sujeto, desde la constitución de sí mismo, podrá permitirse crecer anclado en los valores de su comunidad, restaurar aquellos que no encontró, propiciándolos o transformándolos para bien de sí mismo y de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 7</label>
                     <title>EL GESTO, LA MIRADA, LA VOZ, EL AGENCIAMIENTO Y LA ACTIVIDAD SIMBÓLICA COMO EXPRESIÓN DE:</title>
                     <subtitle>LA ESTESIS, LA ÉTICA VITAL Y LA CONSCIENCIA DE SÍ</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>255</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el itinerario que he tratado de seguir hasta el momento, me parece conveniente no dejar de lado<italic>el gesto, la mirada, la voz, el agenciamiento y la actividad simbólica</italic>⁹⁶ (Villalobos, 2003), elementos que están presentes en las interacciones y por lo tanto impregnan la experiencia constructiva del sujeto; los podemos reconocer en el comportamiento del bebé a lo largo de sus experiencias vitales, pues hacen parte de la conducta como tal, y considero que ellos portan las expresiones primigenias más significativas de la constitución subjetiva; estas cinco formas expresivas que unifican la estesis , la ética vital y la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 8</label>
                     <title>ALGUNAS REFLEXIONES SOBRE LA ESTIMULACIÓN TEMPRANA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>291</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las diferentes investigaciones sobre las capacidades del bebé en útero han traído como consecuencia el deseo de profesionales de intervenir tempranamente con métodos de estimulación, llevando a que se deje de lado el reconocimiento de que el bebé en útero está en proceso de organización tanto de su organismo como de su psiquis; por ello, introducirse en su primer nicho constituye una violación que perturba su tiempo de construcción, entrando en el plano de la manipulación.</p>
                     <p>Cuando se introducen programas de estimulación en útero, se olvida el sentido de la constitución humana, se está del lado de la técnica y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REFERENCIAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>301</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsr2z.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>321</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
