<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revicanaestuhisp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000707</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Canadiense de Estudios Hispánicos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Canadiense de Hispanistas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03848167</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27764050</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Amor, utopía y muerte en Los amantes del Círculo Polar, de Julio Medem</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>TXETXU</given-names>
                  <surname>AGUADO</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <volume>30</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27764046</issue-id>
         <fpage>249</fpage>
         <lpage>270</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27764050"/>
         <abstract>
            <p>En Los amantes del Círculo Polar de Julio Medem (1998) la relación entre Otto y Ana es punto de partida, origen, momento de apertura a un otro para hacer frente a los vacíos cada vez más pronunciados del vivir. Si es una relación utópica es porque se sitúa más allá de la realidad, es decir, de las condiciones de realidad positivas de los personajes. Éstos reclaman un momento de totalidad, un momento que, aun sabiéndose efímero, no se quiere tal. Los personajes niegan la realidad de lo que se les presenta – el dolor en sus vidas: la muerte del padre de Ana, la separación de sus padres y posterior muerte de la madre de Otto – porque les deja sin referencialidad a la cual seguir aferrándose para vivir sin miedo a la muerte, para vivir sin miedo la vida. Sin embargo, no están dispuestos ni a dejarse anular ni a renunciar a momentos de plenitud. Sobre si ello es factible, sobre si es posible en este mundo burlar de alguna manera a la muerte e instalarse aunque sea precariamente en la felicidad conseguida con el amor, trata este artículo.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d5064e107a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d5064e114" publication-type="other">
Ocurre de igual manera con otros personajes en el filme. El padre de Otto sufre una
crisis nerviosa cuando la madre de Ana le abandona por otro personaje de igual
nombre: Álvaro. Este último es hijo del piloto alemán y de Cristina. Cristina pierde a
su padre y único miembro de su familia en el bombardeo de Gernika. Otto la lleva a
Finlandia para alejarla de los horrores de la guerra. Otto ahora vive solo en Finlandia
después de la muerte de Cristina. El profesor de Otto y la profesora de Ana también
acaban separándose. La madre de Otto se siente dolida por la marcha de su hijo a
vivir en la casa de su padre. Una de las imágenes más bellas es la de Otto lanzando
aviones de papel desde una de las ventanas de su colegio y estrellándose en el suelo
sin llegar al otro lado del patio escolar donde se encuentra Ana. Uno de ellos
alcanzará su destino.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e152a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d5064e159" publication-type="other">
Para Julio Medem en "Making of," el programa que acompaña a la version en dvd
del filme, los dos personajes proyectan hacia su pareja el amor hacia su padre, Ana, y
su madre, Otto. Es un amor de compensación, quizás en un principio, lo cual no
significa que no acabe desarrollando una temática propia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e175a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d5064e182" publication-type="other">
El trabajo de la cámara en el filme resalta constantemente las imágenes circulares. En
algunas el círculo es completo, mientras en otras no llega nunca a cerrarse del todo,
en coherencia con los planteamientos que aquí se discuten sobre los impulsos
utópicos y sus desilusiones. Uno de los círculos más recurrentes es el del sol de la
medianoche en Finlandia, que nunca llega a descender hasta ocultarse del todo, y una
de la más potentes es la imagen ya comentada del avión de papel lanzado por Otto
desde la ventana de su colegio. Este avión es singularizado, se le asimila al yo
distintivo de Otto al ser encerrado, gracias a un primer plano de la cámara, dentro de
uno de los círculos metálicos de la puerta del colegio. La imaginería circular, por otra
parte, impregna visualmente toda la película. Como ejemplo baste mencionar la
cámara fotográfica de Otto y su ansia por captar, por encerrar dentro del control de
sus bordes, el mundo infantil con su madre que quiere preservar.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e224a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d5064e231" publication-type="other">
Los problemas de la pobreza, de la desigualdad o de la discriminación, o las guerras
en general, resultado de la escasez de recursos, encontrarían una vía de solución
efectiva en el incremento cualitativo de los mismos, resultado de la innovación
técnica. A los problemas políticos no se les confronta con una solución política. Por
el contrario, la solución es técnica: la superación de las barreras en las cuales se
encuentra constreñido el mundo natural y sus potencialidades. Ésta sería la postura
descrita por Verena Andermatt Conley cuando señala que "celebrations of
contemporary technology and related cultural sensibilities as the most varied, mixed
and 'advanced' assert that they are so beneficial that... they accomplish what
humanistic discourse could never do" (ix).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e267a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d5064e274" publication-type="other">
Es curiosos notar cómo la iconografía de los coches en los cuales Otto está a punto de
sufrir un accidente incluye cada vez mayores dosis de sofisticación técnica. Desde el
'dos caballos' al Volvo de su padre para acabar en el 4x4 de Aki en Finlandia, la ma-
yor acumulación técnica no supone un mayor grado de realización de la inversión
emocional prometida en términos de felicidad o independencia. Más bien lo contra-
rio. La presencia del accidente y sus consecuencias frustran las expectativas de
control de lo natural, y sus desmanes, por lo técnico. De hecho, después del accidente
de Olga en el Volvo, Otto y Ana no volverán a ir juntos al colegio: distintos
domicilios, distintos autobuses. Ambos se separarán definitivamente cuando Aki
frene bruscamente para no chocar contra el autobús que finalmente atropellará a
Ana. La utopía del círculo es la respuesta a este prometer técnico nunca del todo
realizado.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e316a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d5064e325" publication-type="other">
Sobre el accidente ha organizado Paul Virilio una exposición en París a petición de la
Fundación Cartier titulada Ce qui arrive. Apunta el pensador francés que "el día que
se inventa el barco se inventa también el naufragio, el tren lleva aparejado el
descarrilamiento y el avión el estrellarse" ("Propongo" 2). El día que apareció la
innovación técnica y el optimismo asociado a un mayor control de lo natural y sus
distancias aparece una nueva inquietud relacionada con el desbordamiento de los
límites tanto espaciales como temporales donde se mueve el cuerpo humano. Pero
hay más. La inquietud va mano a mano con la sensación de que los límites
conceptuales de lo humano están cambiando, no se sabe todavía si para bien o para
mal. El miedo a utilizar estos nuevos medios de transporte es miedo a dejarse atrapar
por ellos, a no poder sustraerse a la velocidad inaprensible a la cual mueven el cuerpo
en el espacio, y en el tiempo. Es miedo en realidad a no saber cómo entender la nueva
territorialización del cuerpo consecuencia de la velocidad. Paul Virilio propone un
museo del accidente para aprender a mirarlo cara a cara, para confrontar la
posibilidad de existencia de un algo que antes fue cuerpo y ahora, fruto de la
desterritorialización del accidente, es materia sin estructura, sin sentido ni
organización posible. Así lo propone en la entrevista con Octavi Martí para ElPaís.es.
Véase también su "Accident Museum" en A Landscape of Events (53-59).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e386a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d5064e393" publication-type="other">
Los accidentes en la película no son resultado del descuido por parte de los que
operan la máquina. Sin embargo, es más fácil aceptar un error humano, siempre
corregible, que un fallo fundamental en la configuración de la máquina, en su 'ser'
técnico, por así decir. Éste introduciría dudas insoportables y miedos inasimilables
en las promesas liberatorias de la tecnología. Se estaría confrontando
indeseadamente al monstruo Frankenstein. No hay accidente sin máquina, ni
máquina sin accidente. En Los amantes los personajes conciben la técnica como
utópica al ofrecer al alcance de la mano lo que se encuentra más allá de lo humano: el
ideal, la imposible unidad. Al mismo tiempo, con el accidente no sólo se diluyen las
promesas de absoluto en la nada, sino que arrastran en su caída el carácter artificial
de otras construcciones culturales con las que se atempera el horror al vacío. El
accidente sitúa lo vital en un no lugar. Otto y Ana quieren escapar de aquí con su
relación amorosa. Lejos de esta noción del accidente se encontrarían los filmes de
David Cronenberg, y en particular su película Crash (1997). Ambos directores se
diferencian en aspectos fundamentales. No hay en Medem regodeo sexual en la
destrucción del cuerpo, como sí la hay en la mirada desideologizada y desprovista de
compasión de Cronenberg. Quizás el torero de Matador (1986), de Pedro Almo-
dovar, excitándose sexualmente con el visionado de mutilaciones con sierras me-
cánicas y artilugios similares, participaría de la mirada de Crash. También lo harían
los 'snuff-movies' en Tesis (1996) de Alejandro Amenábar, por citar otro ejemplo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e460a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d5064e467" publication-type="other">
Dice Guattari concretamente: "far from apprehending a univocal truth of being
through techne – as Heideggerian ontology would have it – it is a plurality of beings
as machines which give themselves to us the moment we acquire the pathic and
cartographic means of reaching them" (53).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e483a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d5064e492" publication-type="other">
El propio director Julio Medem se pregunta sobre el porqué de los animales en sus
películas, aunque a continuación afirma: "sentía que por los ojos del reno se iba a lo
desconocido, que más allá de allí no había nada, que todo estaba devastado" (Khan
107). Los animales representan la significación, quizás de momento desconocida
pero prometedora, en contra de la devastación sufrida en lo cotidiano.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e511a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d5064e518" publication-type="other">
A lo largo de toda la película, la música de Alberto Iglesias pone sonido a ese otro
lado por donde se mueven los amantes desde la primera vez que aparece el reno, en
el libro de Ana, y su convocación a permeabilizar todo lo vital con el amor. Su
música es la estrategia cinematográfica para poner de manifiesto los ecos
compartidos entre escenas, así como las tendencias de éstas hacia un mismo espacio
y tiempo mágicos. Es un elemento integrador y de unidad fundamental en el filme.
Basta escuchar el CD con la banda sonora para percatarse de la posibilidad de
reconstrucción narrativa de Los amantes sólo en base a su música. Ello es conse-
cuente con el método de trabajo de Julio Medem con Alberto Iglesias. Éste conoce el
guión del autor desde el primer momento en que comienza a trabajar en la música.
De hecho, Alberto Iglesias escribe la banda musical del filme no sólo como acom-
pañamiento, o puntuación de escenas en la forma de elemento añadido o decorativo,
sino como un elemento cinematográfico de interacción con lo visualizado,
superando a veces en poder de evocación al de la imagen para concitar significado.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e567a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d5064e574" publication-type="other">
Para un análisis formal de la película y de sus elementos, de la originalidad de
Medem en el montaje o en la secuencia de planos en relación a la noción de impacto,
puede consultarse el sugerente estudio de Davidson, de próxima aparición.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e587a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d5064e594" publication-type="other">
Los mismos personajes interpretando distintos roles, viviendo las historias de los
demás como si fueran las suyas propias, "place into question those structures –
psychological, philosophical, and political – which attempt to define identity through
ironclad notions of difference" (Santaolalla 323). En Los amantes interesan aquellos
espacios de la comunicación donde las problemáticas individuales son susceptibles
de ser extrapoladas a lo personal de los demás. La diferencia no es una singularidad
irreductible enfrentada a las otras diferencias. Por el contrario, la identidad de los
personajes de este filme debe mucho a aquellos que les precedieron. Recuérdese Otto
el piloto alemán y Otto el amante de Ana. La vida de Otto ha estado marcada por la
impronta del primer Otto, por su deseo de proporcionar a Cristina un espacio libre
del horror de la guerra.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e632a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d5064e639" publication-type="other">
El estrangulador de Manuel Vázquez Montalbán sería el ejemplo extremo de una
otredad vista exclusivamente como negación de lo personal individual. Los deseos
personales entran en una confrontación tan radical con los de los demás que sólo la
eliminación del otro puede dar satisfacción a lo uno. Es ésta una otredad con la cual
no se consigue entrar a dialogar porque se concibe en términos estrictos de negación
de lo personal. El personaje pone en práctica su deseo estrangulador contra todo
aquello que se le opone, asesinándolo, mejor dicho, imaginando que asesina, pues las
muertes no son más que una fantasía de plenitud personal elaborada contra la
opresión de los demás. Por el contrario, en Los amantes la relación amorosa vendría
a ser esa búsqueda de diálogo con el otro al cual se quiere llegar y visto no en
oposición sino como complementario al desarrollo de la problemática personal.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e677a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d5064e684" publication-type="other">
En la película se conecta en varias ocasiones la idea de viaje hacia el otro como
encuentro sexual con su cuerpo en un espacio mágico. En una de ellas, en una
imagen atrevida, Ana está bañándose desnuda en el lago al lado de la cabaña del
Círculo Polar. Al oír ruido de motores en el cielo, su cara mira hacia arriba mientras
la sombra del avión pilotado por Otto recorre todo su cuerpo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e703a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d5064e710" publication-type="other">
No ocurre lo mismo con Ana. Si en un principio no acepta la muerte de su padre,
creyendo que se ha reencarnado en Otto, su amor por él desde que es adolescente
transcurre por otros derroteros. Lo suyo no es un amor sustitutorio como el de Otto,
aunque participe por otro lado de los mismos elementos de límite, de coincidencia
azarosa o de encuentros fortuitos. Medem desarrolla a Ana como figura subalterna
en relación a Otto. Como en sus películas anteriores, el personaje femenino no es el
problemático o, mejor dicho, su problemática encuentra constantemente una
negociación que no necesita de los mismos elementos de huida hacia adelante, como
el intento de suicidio de Orto, del personaje masculino.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e742a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d5064e749" publication-type="other">
En su análisis sobre la primera película de Julio Medem, Vacas (1991), Isabel
Santaolalla también analiza la presencia de espacios de intercomunicación entre lo
natural y lo humano, o lo cultural. El tocón hueco, el agujero encendido, dentro del
bosque en medio de los dos caseríos, se torna en un "symbol of interconnectedness"
(319) con la tierra.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e769a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d5064e776" publication-type="other">
Es curioso notar cómo el actor que interpreta al Otto adulto, Fele Martínez, en el
programa "Making of que acompaña a la version en dvd de la película confunde al
Aki del final de la película con el personaje que esquía hacia arriba, y que arrastra a
Otto a sus espaldas, en el momento de su intento de suicidio. La confusión es
interesante porque conecta ambos momentos, el del suicidio y el final de la película,
con una promesa muy intensa de felicidad, y finalmente de frustración.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e799a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d5064e806" publication-type="other">
Lo mismo propone Paul Virilio con su museo del accidente. Véase la nota número 6.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e813a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d5064e822" publication-type="other">
Esta función aquí atribuida a la política encuentra su eco en la lectura posnacionalista
de Paul Julian Smith del filme Tierra de Medem: "Between Heaven and Earth:
Grounding Julio Medem." Lo político, como apuesta de estabilidad entre impulso
utópico y su imposibilidad de realización plena, tiene su paralelismo en el intento de
los personajes de este filme por liberarse de las trabazones identitarias de la lengua, la
tierra o la sangre que los atan irremisiblemente a una tierra o un cielo que no han
podido elegir y no quieren habitar. Luchan por liberarse de las ataduras identitarias
al mismo tiempo que necesitan un cierto grado de identidad, de referencialidad, para
expresar y anclar su discurso. Vagan así a la búsqueda de una posibilidad de ser y
estar en el mundo abierta y sin principios trascendentales: "Medem thus stages a
narrative of subjectivity... which employs a pantheism with no nature principle, a
mysticism with no divinity, and an allegory with no fixed literal term" (155). Lo
político, el "grounding" de Smith, significa delimitar una subjetividad por donde el
deseo circule sin guías metafísicas: "we may indeed find solace for our solitude at a
personal, national, and existential level, but only if we take our leave of murderous
metaphysics and live on a strictly human scale" (161). Y la escala de enunciación de lo
político siempre ha sido la humana. La divina es la negación de la idea de política
como negociación entre lo que es posible desear y lo que es posible conseguir.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e883a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d5064e890" publication-type="other">
En varias ocasiones durante la película Orto ha conseguido escapar a su realidad y
propiciar el encuentro inesperado cerrando los ojos, expresado visualmente con el
fundido en blanco, alguna vez en negro. Cuando está esperando a Ana a la salida del
colegio en un día de lluvia intensa, y desengañado de que pueda aparecer, cierra los
ojos. Nada cambia de momento, pero Ana estará dentro del coche de su padre.
Igualmente, un Otto adolescente cerrará los ojos mirando a Ana a través del cristal de
su ventana. El encuentro amoroso terminará produciéndose.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e916a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d5064e923" publication-type="other">
¿Queda Otto tan tocado por la circularidad, por la muerte, como Ana? ¿Queda sim-
bólicamente tendido en el suelo, muerto? El filme necesita de la voz de Otto para
comenzar y para finalizar, para manifestar una vez más la relación entre circularidad
y utopía amorosa, por un lado, con la muerte, por el otro; necesita del testigo para
dar cuenta de la futilidad del viaje emprendido, de su final irrevocable en la muerte
de Ana. No es que Otto muera en un sentido literal, sino que la pérdida con la que
tendrá que vivir por el resto de sus días – la desaparición de Ana, por supuesto, tanto
como el desvanecimiento de las propuestas de unidad del círculo – le anula vital-
mente, le deja incapacitado para vivir como si nada hubiera ocurrido. La pérdida del
final es originaria, fundadora del nuevo paradigma vital para Otto. El apocalipsis de
Ana y Otto no es comienzo de la vida; a su tormenta no le sucederá nunca una calma,
no hay un volver a empezar. Del contacto con el círculo, del roce con sus promesas,
no se sale nunca intocado. A partir de ahora, la existencia de Otto será más espectral
que real, más habitada por los recuerdos evanescentes de los ya idos que por las pre-
sencias materiales de los todavía vivos. Una vez más, no habrá vida después de la
muerte. Si el filme se cierra con las imágenes del comienzo, la única circularidad po-
sible es la del alma doliente, la de la constatación de la imposibilidad de escapar de la
pérdida, la de una vida sesgada para siempre por la presencia siempre acechante de la
muerte.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Citadas</title>
         <ref id="d5064e996a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1000" publication-type="other">
ALMODÓVAR, PEDRO, director. Matador. Lolafìlms, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1007a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1011" publication-type="other">
AMENÁBAR, ALEJANDRO, director. Tesis. Sogepaq, S.A, 1996</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1018a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1022" publication-type="other">
ARGULLOL, RAFAEL. El fin del mundo como obra de arte. Un relato occidental.
Barcelona: Destino, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1032a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1036" publication-type="other">
BLENCHOT, MAURICE. The Writing ofthe Disaster. Trans. Ann Smock Lincoln: U of
Nebraska P, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1047a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1051" publication-type="other">
BODEL, REMO. Los tiempos del presente. Diálogos. Ed. Mauricio Jalón y Fernando Colina.
Valladolid: Cuatro ediciones, 2000. 9–30.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1061a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1065" publication-type="other">
CONLEY, VERENA ANDERMATT, ed. e intro. Rethinking Technologies. Minneapolis: U of
Minnesota P, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1075a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1079" publication-type="other">
DAVIDSON, ROBERT. "Conceptualizing the 'Impact' in Julio Mederns Los amantes del
Círculo Polar (1998)." En prensa.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1089a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1093" publication-type="other">
CRONENBERG, DAVID, director. Crash. Alliance Communications production, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1100a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1104" publication-type="other">
DERRIDA, JACQUES. Specters of Marx: The State of the Debt, the Work of Mourning, and
the New International. Trans. Peggy Kamuf. New York Routledge, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1114a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1118" publication-type="other">
E. F. -s. "Remo Bodei, Eugenio Trías y Zygmunt Bauman analizan los nuevos valores
éticos." El País.es 2 de abril de 2003. &amp;amp;lthttp://www.elpais.es&amp;amp;gt.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1129a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1133" publication-type="other">
FINKIELKRAUT, ALAIN. La sagesse de l'amour. Paris: Gallimard, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1140a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1144" publication-type="other">
FOUCAULT, MICHEL. The Order of Th ings. An A rchaeology of the Human Sciences. New
York Vintage, 1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1154a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1158" publication-type="other">
GIL CALVO, ENRIQUE. Reseña de Espacios de esperanza, de David Harvey. ElPaís.es 9
de abril de 2003. &amp;amp;lthttp://www.elpais.es/suple/babelia&amp;amp;gt.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1168a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1172" publication-type="other">
GUATTARI, FÉLIX. Chaosmosis: An Ethico-Aesthetic Paradigm. Trans. Paul Bains and Julian
Pefanis. Bloomington: Indiana UP, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1182a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1186" publication-type="other">
HARVEY, DAVID. Spaces of Hope. Los Angeles: U of California P, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1193a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1197" publication-type="other">
KHAN, OMAR. "Detrás de la cámara. Julio Medem." Cinemanía 37 (1998): 107-10.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1205a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1209" publication-type="other">
LABANYI, JO. "Memory, Trauma and Reparation: The Spirit of the Beehive and the
Living Dead." En prensa.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1219a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1223" publication-type="other">
MEDEM, JULIO, director. Los amantes del Círculo Polar. Sociedad General de Cine, S.A.,
1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1233a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1237" publication-type="other">
—. Tierra. SOGETEL, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1244a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1248" publication-type="other">
—. Vacas. SOGETEL, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1255a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1259" publication-type="other">
MONTERO, ROSA. Amantes y enemigos. Cuentos de parejas. Madrid: Alfaguara, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1266a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1270" publication-type="other">
RICCEUR, PAUL. Lectures on Ideology and Utopia. Ed. George H. Taylor. New York:
Columbia UP, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1281a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1285" publication-type="other">
RODRÍGUEZ, PILAR. Mundos en conflicto: aproximaciones al cine vasco de los noventa.
San Sebastián: U de Deusto; Filmoteca Vasca, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1295a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1299" publication-type="other">
SANTAOLALLA, ISABEL C. "Julio Mederns Vacas (1991): Historicizing the Forest" Spanish
Cinema: The Auteurist Tradition. Ed. Peter Williams Evans. New York Oxford UP, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1309a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1313" publication-type="other">
SMITH, PAUL JULIAN. The Moderns. Time, Space and Subjectivity in Contemporary
Spanish Culture. Oxford: Oxford UP, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1323a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1327" publication-type="other">
TODOROV, TZVETAN. Los tiempos del presen te. Diálogos. Ed. Mauricio Jalón y Fernando
Colina. Valladolid: Cuatro ediciones, 2000. 171-87.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1337a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1341" publication-type="other">
TRÍAS, EUGENIO. "Thinking Religion: The Symbol and the Sacred." Religion. Ed. Jacques
Derrida and Gianni Vattimo. Stanford: Stanford UP, 1998. 95-110.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1351a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1355" publication-type="other">
VÁZQUEZ MONTALBÁN, MANUEL. El estrangulador. Barcelona: Mondadori, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1363a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1367" publication-type="other">
VIRILIO, PAUL. "Propongo un museo que mire al accidente cara a cara." Entrevista con
Octavi Marti. ElPaís.es 30 de noviembre de 2002. &amp;amp;lthttp://www.elpais.es/suple/
babelia&amp;amp;gt.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5064e1380a1310">
            <mixed-citation id="d5064e1384" publication-type="other">
—. Landscape of Events. Cambridge: The Massachusetts Institute of Technology P,
2000.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
