<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">ethnfran</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50001036</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Ethnologie française</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Armand Colin</publisher-name>
         </publisher>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>journal-series-title</meta-name>
               <meta-value>nouvelle serie</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00462616</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21010064</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40989961</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>La mobilisation associative</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le Quilt : un mémorial vivant pour les morts du sida</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Michèle</given-names>
                  <surname>Fellous</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1998</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>1998</year>
         </pub-date>
         <volume>28</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40044534</issue-id>
         <fpage>80</fpage>
         <lpage>86</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© SEF. Revue Ethnologie française, 1998</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40989961"/>
         <abstract>
            <p>Le Quilt possède une double dimension, singulière et militante : chaque panneau, chaque nom énoncé lors du déploiement signifie l'unicité de chaque disparu ; mais l'assemblage des patchworks, leur abandon à l'association qui va les recueillir, les assembler et les utiliser pour porter à l'attention du monde entier l'énormité de la catastrophe renvoie à la dimension sociale inhérente au décès de chaque individu mort du sida. Le développement fulgurant du rite du patchwork aux États-Unis s'explique par ce double enjeu et par la réappropriation de symboles fondateurs de l'imaginaire américain. En se réappropriant un symbole commun, le Quilt légitime et réintègre la communauté gay porteuse du projet dans cette société qui l'a niée. The Quilt has from the outset both a singular and militant dimension : each panel, each name mentioned during the unfolding means the uniqueness of each dead ; but the assembled patchworks, their donation to the association which will conserve, assemble and use them to draw worldwide attention to this dreadful disaster refer to the social dimension inherent to each individual having died of AIDS. The extremely rapid development of the patchwork rite in the United States can be explained by these two functions and within the reappropriation of founding symbols of the Americans'world of imagination. By reappropriating a common symbol the Quilt legitimates and reintegrates the gay community, bearer of the project, into a society from which it was rejected. Von Anfang an hat der Quilt eine eigenartige und zugleich militante Dimension. Jeder Teil des Patchworks, jeder Name, der während der Entfaltung ausgesprochen wird, besagt die Eigenartigkeit jedes Gestorbenen. Doch verweisen das Zusammenfügen der Patchworkwerke und ihre Überlassung dem Verein, der sie bewahren, zusammenfügen und verwenden wird, um die Aufmerksamkeit der ganzen Welt auf diese schreckliche Katastrophe zu lenken, auf die dem Tode jedes AIDSkranken inhärente soziale Dimension. Das äusserst schnelle Fortschreiten des Patchworksritus in den Vereinigten Staaten lässt sich durch diese zwei Aufgaben and durch die Wiederaneignung von Grundsymbolen der amerikanischen Einbildungswelt erklären. Durch die Wiederaneignung eines gemeinen Symbols legitimiert und reintegriert der Quilt die homosexuelle Gemeinschaft, die das Projekt trägt, in eine Gesellschaft, die sie zurückgeworfen hat.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Références bibliographiques</title>
         <ref id="d5929e144a1310">
            <mixed-citation id="d5929e148" publication-type="other">
Broqua Christophe, Loux Françoise, eds, 1996, Fin de vie, deuil
et mémoire. Des soins palliatifs aux rituels, Paris, CRIPS.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5929e158a1310">
            <mixed-citation id="d5929e162" publication-type="other">
Héritier-Auge Françoise, 1991-1992, « De la mort et de la
naissance du rite », Revue du Collège des psychanalystes, 41.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5929e172a1310">
            <mixed-citation id="d5929e176" publication-type="other">
Lévinas Emmanuel, 1982, Éthique et infini, Paris, Fayard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5929e183a1310">
            <mixed-citation id="d5929e187" publication-type="other">
1991, Lu mort et le temps. Éditions de l'Herne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5929e195a1310">
            <mixed-citation id="d5929e199" publication-type="other">
Ricoeur Paul, 1990, Soi-même comme un autre, Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5929e206a1310">
            <mixed-citation id="d5929e210" publication-type="other">
Ruskin Cindy, Herron Matt, Zemke Deborah, 1988, The Quilt :
stories from the Names Project, New York, Pocket Books.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
