<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archbegr</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016812</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archiv für Begriffsgeschichte</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>BOUVIER VERLAG HERBERT GRUNDMANN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00038946</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24358965</article-id>
         <title-group>
            <article-title>STUDIEN ZUR FRÜHGESCHICHTE DER HERMENEUTIK</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Henry-Evrard Hasso</given-names>
                  <surname>Jaeger</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1974</year>
         </pub-date>
         <volume>18</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24358961</issue-id>
         <fpage>35</fpage>
         <lpage>84</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Bouvier Verlag Herbert Grundmann, 1975</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24358965"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d12723e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e114" publication-type="other">
Die Entstehung der Hermeneutik in Philosophische Abhandlungen Christoph Sigwart zum
7o. Geburtstag gewidmet, Tübingen 1900, S. 185-202; wieder abgedruckt und mit ergänzenden
Bemerkungen versehen in W. Dilthey, Gesammelte Schriften (hrsg. G. Misch), Bd. 5, Leipzig
1924, S. 317-331.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e130a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e137" publication-type="other">
Die Veröffentlichung unserer in Vorbereitung befindlichen Gesamtstudie „La Méthodologie
de l'Interprétation aux XVIe et XVIIe siècles" ist in der von Monsieur Paul Dibon, Directeur
d'Etudes à l'Ecole Pratique des Hautes Etudes, Paris, geleiteten „Archives Internationales d'Histoire
des ldéed', Verlag Nijhoff, Den Haag, vorgesehen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e153a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e160" publication-type="other">
Magnus Hundt, Anthropologium de hols dignitate natura et proprietatibus, Leipzig 1501;
Otto Casmann, Rektor in Stade und später in Burgsteinfurt Professor am „Arnoldinum"
zusammen mit Clemens Timpler, der eine wesentliche Rolle in der Entstehungsgeschichte
der hermeneutica spielt, nahm das adjektivische anthropologica in den Titel eines seiner Werke
auf: Psychologia anthropologica, sive animae humanae doctrina, 1594 erschienen. Vgl. Hermann
Schülinc, Bibliographisches Handbuch zur Geschichte der Psychologie. Das 17. Jahrhundert, Gie-
ßen 1964 (= Berichte und Arbeiten aus der Universitätsbibliothek Gießen). Vgl. sodann Odo Mar-
quard: Zur Geschichte des philosophischen Begriffs der,Anthropologie' seit dem Ende des 18. Jahr-
hunderts, in: Collegium philosophicum, Studien Joachim Ritter zum 60. Geburtstag, Basel/Stutt-
gart 1965, S. 209-239; ders.: Art. „Anthropologie", in: Historisches Wörterbuch der Philosophie,
Bd. I (1971) Sp. 362-374.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e198a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e205" publication-type="other">
Nach Hermann Schülinc, Bibliographie der psychologischen Literatur des 16. Jahrhunderts,
Hildesheim 1967 (= Studien und Materialien zur Geschichte der Philosophie), S. 7, erfolgte die
„erste Erwähnung des Begriffs „Psychologia" bei Johann Thomas Freicius (1543-1583) in den
1579 erschienenen „Quaestiones Physicae...". Es folgt im Jahre 1590 das von dem Marburger
Philosophen Rudolf Goclenius herausgegebene Sammelwerk von Schriften verschiedener
Autoren über das Wesen und den Ursprung der Seele mit dem Titel „Psychologia"; im
nächsten Jahr 1591 die Dissertation „ψυχολογία: sive Philosophica de animo Συυζητήσις, ex
libris tribus Aristotels περί ψυχής excerpta von Johann Ludwig Hawenreuter.... In einer
Dissertation von Rudolf Goclenius (1594) schließlich begegnet der Terminus schon in adjek-
tivischer Form „psychologicus". Die Wortbildung Psychologia könnte sich formal in Analogie
zu dem geläufigen Theologia und etwa auch zu dem seit 1501 (Magnus Hundt) bekannten
Anthropologia vollziehen. Sie erfaßte im Unterschied zu dem von Franciscus Ludovicus
Blosius verwendeten Psychagogia (geistliche Seelenführung) die Wissenschaft von der Seele".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e251a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e258" publication-type="other">
Erstmalig nachgewiesen im Appendix der These von Paul Dibon „L'Enseignement phi-
losophique dans les universités à l'époque pré-cartésienne", in Nr. VII der 12 „Stellingen" (nicht
in allen Exemplaren abgedruckt): „De invoering von de term „ontologie" in het wijsgerig spraak-
gebruik, ter aanduiding van de metaphysica van het zijn, dateert uit het allereerste begin van de
17d. eeuw. De Marburger hoogleraar R. Goclenius (1547-1628) schijnt deze term het eerst hebben
gebruikt." Sodann José Ferrater Mora, Diccionario de Filosofia, Bd. 2, Buenos Aires 1965,
S.322: der Neologismus όντολογία ist zum ersten Mal bei Rudolf Goclenius, Lexicon phi-
losophicum, quo tamquam clave philosophiae fores aperiuntur, 1613, S. 16 nachweisbar. Erst zwei
Jahrzehnte später finden sich die ersten Belegstellen für die lateinische Transkription. Zur
frühen Begriffsgeschichte von „OntologicC vgl. auch E. Vollrath, Die Gliederung der Metaphysik
in eine Metaphysica Generalis und eine Metaphysica Specialis in Zeitschrift für philosophische
Forschung, 16, 1964, 158-284.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e300a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e307" publication-type="other">
Über die Entstehungsbedingungen philosophischer Neologismen vgl. Kurt von Fritz,
Philosophie und sprachlicher Ausdruck bei Demokrit, Plato und Aristoteles, New York 1938, besonders
S. 10: „...Wo das Neue der Erkenntnis so übermächtig wird, daß es sich einen neuen
sprachlichen Ausdruck schaffen muß oder daß die alten Worte unter seiner Berührung
neues Leben und neuen Inhalt bekommen, da kann man sicher sein, etwas von dem Eigensten,
Ursprünglichsten der Philosophie zu fassen, die aus dieser Erkenntnis erwachsen ist oder
der diese Erkenntnis angehört"; über die allgemeinen Voraussetzungen zur Entstehung eines
Neologismus in der Wissenschaftssprache brachten wir einige Bemerkungen in unserem
Rezensionsartikel zu W. Simshäuser, Zur Entwicklung des Verhältnisses von materiellem Recht
und Prozeßrecht seit Savigny, Bielefeld 1965, in Revue Historique de Droit Français et Etranger
49, 1971, 644-651.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e345a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e352" publication-type="other">
S. Thesaurus Linguae Latinae ad. v. Hermeneuma (έρμήνεύμα = Erklärung, Auslegung;
Synonym zum rein lateinischen enarratio). Die Hermeneumata sind vor allem als Titel mit-
telalterlicher Glossarien bekannt, von denen einige, wie die berühmten Hermeneumata Ps.
Dositheana, auf antike Vorlagen zurückgehen. Vgl. G. Goetz, Corpus Glossariorum Latinarum,
Bd. 3, Leipzig 1892, Einleitung; Pauly-Wissowa, RE, Bd. 5, 1905, sp. 1606 f; Der kleine Pauly,
Bd. 2,1967, S. 154. Es ist amüsant zu sehen, wie in einem ausschließlich sprachwissenschaftlich
orientierten Artikel zur mittelalterlich-romanistischen Philologie, der nicht das Geringste
mit Verstehenskunst zu tun hat, statt Hermeneumata Stephani und Ps. Dositheana konstant
„Hermeneutica..gesagt wird: so Hans-Friedrich Sosenfeld. Salfränkisch Laisus,Schoss',
Althochdeutsch Les α, Falte' und Französisch Rue.Strasse' in Literatur und Sprache im Europäischen
Mittelalter, Festschrift für Karl Langosch zum 70.Geburtstag, hrsg. Alf Önnenfors, Johannes
Rathofer, Fritz Wagner, Darmstadt 1973, 309-355. Der mehrfache Lapsus (S. 352) ist wohl
charakteristisch für die magische Kraft des derzeitigen Hermeneutikbegriffs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e397a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e404" publication-type="other">
Vgl. Ε. von Dobschütz, Interpretation in Encyclopaedia of Religion and Ethics (hrsg. J.
Hasvings), Bd. VII, Edinbourgh 1914, S. 392.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e414a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e421" publication-type="other">
Zu Flacius Illyricus s. die jüngst erschienene instruktive Studie von L. Geldsetzer,
Matthias Flacius Illyricus und seine Hermeneutik, Düsseldorf 1967; zu Polanus und der Bedeutung
der Logik s. H. Faulenbach, Die Struktur der Theologie des Amandus Polanus von Polansdorf,
Zürich 1967, S. 18-45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e437a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e444" publication-type="other">
Dig. L. 14: De ProxeneticisJ 1. Ulpianus libro quadragesimo secundo ad Sabinum Pro-
xenetica iure licito petuntur./ 2. Idem libro trigesimo primo ad edictum. Si proxeneta inter-
venerit faciendi nominis, ut multi soient, videamus an possit quasi mandator teneri. et
non puto teneri, quia hic monstrat magis nomen quam mandat, tametsi laudet nomen.
idem dico, et si aliquid philanthropi nomine acceperit nec ex locato conducto erit actio,
plane si dolo et calliditate creditorem circumvenerit, de dolo, actione tenebitur./ 3. Idem
libro octavo de omnibus tribunalibus De proxenetico, quod et sordidum, soient praesides
cognoscere: sie tarnen, ut et in his modus esse debeat et quantitatis et negotii, in quo
operula ista defuneti sunt et ministerium qualequale accomodaverunt. facilius quod Graeci
έρμηνεντικόν appellant, peti apud eos poterit, si quis forte condicionis vel amicitiae vel
adsessurae vel cuius alterius huiuscemodi proxeneta fuit: sunt enim huiusmodi hominum
(ut in tarn magna civitate) officinae. est enim proxenetarum modus, qui emptionibus ven-
ditionibus, commerciis, contractibus Ileitis utiles non adeo improbalili more se exhibent.
Cf. ebenfalls Codex Justinianus V, 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e493a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e500" publication-type="other">
Nur handelte es sich dabei nicht um unnötige Erudition, welche gerade die iurisconsulti
den nicht humanistisch gebildeten Kommentatoren vorwarfen. Die paraphrasierenden Wort-
erläuterungen standen im Dienste der Erhellung von Sinnzusammenhängen, die den Blick
auf die Realitäten und das Ganze freilegen sollten.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e516a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e523" publication-type="other">
Antonius Contius, Disputationum Iuris Civilis Liber I, Paris 1567, S. 65. Antoine le
Conte (geb. 1517 in Nnyon, gest. 1586 in Bourges), bisher, von kleinen Verweisen abgesehen,
bei den Rechtshistorikern kaum beachtet, war ein Vetter Jean Calvins, dem er jedoch nicht
Folge leistete, sondern der katholischen Kirche treu bleibend, sein Reformgenie mit Quel-
lenerschließungen und kritischen Textausgaben des großen Rechtslehrers der bologneser
Schule, Azo, sowie des Dekrets Gratians und der Dekretalien für Zivilistik und Kanonistik
fruchtbar machte. Seinem Lehrmeister Jean Quintin folgend, leitete er die von Gabriel
le Bras und dessen Schule weitgehend ignorierte humanistische Kanonistik ein. Hatten die
humanistischen Romanisten tribonian des Verrats an der Reinheit der klassischen Quellen
beschuldigt, so schleuderte Antoine Le Conte seine Bannstrahlen gegen Raymond
de Pennafort, den er eines noch schwerwiegenderen Verrats am Dekret Gratians beschuldigte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e561a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e568" publication-type="other">
Liddell &amp; Scott, A Greek-English Lexicon, New Editon, Oxford 1953, gibt ausdrücklich
an ad ν. x6 προξενητικόν, daß die Pluralform nur in lateinischer Transliteration vorkommt.
So neben der angeführten Digestenstelle auch der Titel des Codex Iustinianus5,1: De Sponsalibus
et arris sponsaliciis et Proxeneticis.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e584a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e591" publication-type="other">
Pluralform von philanthropium (= Liebesgabe, Geschenk, Belohnung), steht hier ai„
nur an dieser Stelle belegtes hapax parallel zu proxenetica (= Maklerlöhne), Plural von
proxeneticum.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e604a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e611" publication-type="other">
Antonius Contius Disputationum Iuris Civilis Liberi, Paris 1567, S. 65.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e618a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e625" publication-type="other">
Andreas Alciat, Oispunctionum liber primus, cap. 22 in D. Andreae Alciati Mediolanensis,
jurisconsulte clariss., omnia quae in hune usq. diem sparsim prodierunt usquam, opéra, ab ipso
quidem auctore tomis digesta quatuor, Basel 2553, Bd. II. s. S. 24-25. Sodann Elenchi dictionum,
quae Enodantur in Libris Quatuor De Verborum Significatione (Auflage letzter Hand), Paris,
1536, S. 332:,,έρμηνεντικόν, id est, proxenetae merces". Guillaume Budé, Annotationes Priores
et Posteriores in Pandectas, Paris, 1556, S. 277 f, gibt lediglich zur Erläuterung des Digestentextes
über das proxenetische Negotium in einer Randnote die Interpretation von Haloander
an: „Quod Graeci έρμηνεντικόν appellant i. honorarium" (also im Sinne von Dolmetscherlohn,
und nicht von Vermittlung gedanklicher Willensintentionen der Vertragschließenden). Das
von Antoine le Conte und Benevenuto Straccha korrigierte Mißverständnis Haloanders
und Alciats (von Budé übernommen) wirkt noch in der deutschen Übersetzung des Corpus
Juris Civilis nach (C. E. Otto, B. Schilling, E. F. Sintenis, Das Corpus Juris Civilis ins Deutsche
übersetzt, Bd. 4, Leipzig 1832, S. 1208) — jenem Unternehmen, das Schopenhauers Wutaus-
brüche provozierte, die es hier verdienen wiedergegeben zu werden: „Die Abschaffung des
Lateinischen als allgemeiner Gelehrtensprache und die dagegen eingeführte Kleinbürgerei der Natio-
nalliteraturen ist für die Wissenschaften in Europa ein wahres Unglück gewesen. Zunächst, weil
es nur mittelst der lateinischen Sprache ein allgemeines Europäisches Gelehrtenpublikum gab, an
dessen Gesamtheit jedes erscheinende Buch sich direkt wandte... Schon daß in den 1830er Jahren
das Corpus juris in's Deutsche übersetzt wurde, war ein unverkennbares Zeichen des Eintritts der
Ignoranz in der Grundlage aller Gelehrsamkeit, der lateinischen Sprache, also der Barberei. Jetzt
ist es soweit gekommen, daß griechische, ja lateinische Autoren mit deutschen Noten herausgegeben
werden, welches eine Schweinerei und eine Infamie ist... Kommt es also dahin, dann Lebewohl
Humanität, edler Geschmack und hoher Sinn. Die Barbarei kommt wieder trotz Eisenbahnen, elektrischen
Drähten und Luftballons. Endlich gehen wir dadurch noch eines Vorteils verlustig, den alle unsere
Vorfahren genossen haben. Nämlich nicht bloß das römische Altertum schließt das Lateinische uns
auf, sondern ebenso unmittelbar das ganze Mittelalter aller Europäischen Länder und die neuere
Zeit, bis auf die Mitte des vorigen Jahrhunderts herab." (Parerga und Paralipomena II, 255).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e715a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e724" publication-type="other">
Vgl. Vincenzo Piano Mortari, La Scienza Giuridica del Secolo XVI — Aspetti della Scuola
Culta, Catania 1966, S. 13. — Benvenuto Stracca (Straccha) (1509-1578) ging in seinem
De Proxenetis et Proxeneticis Tractatus, Venedig (o. J.), S. 10t noch einmal in der Folge von
Alciat und Budé auf die juristische Bedeutung von έρμηνεντικόν ein. Im übrigen fehlt es
nicht an Beziehungen zwischen kommerzieller Welt und traditioneller Etymologie des Wortes
,,έρμηνεία", wie sie beide der Heilige Augustinus in „De Civitate Dei" VII, 14, 292 zusam-
mengefaßt hat: „Quod si sermo ipse dicitur esse Mercurius, sicut ea, quae de illo interpretantur,
ostendunt (nam ideo Mercurius quasi medius currens dicitur appellatus, quod sermo currat
inter homines medius; ideo Έρμης Graece, quod sermo vel interpretatio, quae ad sermonem
utique pertinet, έρμηνεία dicitur; ideo et mereibus praeesse, quia inter vendentes et ementes
sermo fit medius; alas eius in capite et pedibus significare volucrem ferri per aera sermonem;
nuntium dictum, quoniam per sermonem omnia cogitata enuntiantur) — si ergo Mercurius
ipse sermo est, etiam ipsis confitentibus deus non est..Gerade weil der augustinische
Text nicht bei der heute als fiktiv erkannten mythologisch-orientierten Etymologie des
Wortes stehen bleibt und den Sinn des allgemeinen Wortgebrauchs angibt, das Zum-Ausdruck-
Bringen des Gedachten (per sermonem omnia cogitata enuntiantur), ist er für unseren Zusam-
menhang aufschlußreich. Im gleichen Sinn erklärte Benvenuto Stracca mit einer über Alciat
und Budé hinausgehenden Präzision das έρμηνεντικόν als Vermittlungsdienst, der in der
Interpretation der Willensintentionen der Vertragschließenden bestand: „... έρμηνεντικόν
appellare quod verbum (ni fallor) ab έρμηνεύω verbo graeco descendit, quod est interpretor
quasi interpretativus, Unde cogitabam relatum verbum graecum non pro salario Proxenetae
a lurisconsulto positum, sed mens Jurisconsulti fuerit ministerium illud accomodat Proxeneta
in negotiis perficiendis, &amp; operula illam facilius, &amp; melius verbo graeco demonstrari έρμη-
vEirrocèv quod significat interpretativus, est n. Proxeneta medius &amp; interpres voluntatum
contrahentium &amp; illas perquirit, erit ergo sensus de Proxenetico Praesides soient cognoscere,
&amp; in his modus esse debet quantitatis &amp; negotii in quo negotio operula ista defuncti sunt
&amp; ministerium quäle accomodarunt, quod ministerii &amp; qua operulam facilius clarius &amp;
melius graeci appellant ερμηνευτικοί id est (ut diximus) interpretativus, &amp; haec interpretatio
suadetur quia Iurisconsultus salarium Proxenetae proxeneticum appellavit.. (De Proxeneticis
... Pars I, S 14).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e823a1310">
            <label>17a</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e830" publication-type="other">
Das kaufrechtliche έρμηνει/ηκόν wird daher erst mit der Klärung des allgemeinen Wort-
gebrauchs begreifbar. Angesichts der zahlreichen Konstruktionen einer Urgeschichte von
Diltheys „Hermeneutik" mit Hilfe unerwiesener Etymologie, dürfen wir auf Warnungen
von Otto Hiltbrunner und E. Benveniste hinweisen:.. falsch gezeichnete semantische
Strukturen und durch Hineintragen fremder Denkformen verfälschte Rekonstruktionen"
sind „tiefgreifende Dinge..„In welchem Maße sich konventionelle Annahmen über
den Sinn von Wörtern ändern, wenn man diese Wörter in den tatsächlich belegbaren
funktionellen Zusammenhängen ihres Auftretens betrachtet und die häufigste Fehlerquelle,
die Befangenheit des Betrachters in den Denkkategorien seiner Muttersprache ausschaltet,
hat E. Benveniste... gezeigt" (Latina Graeca, Semasiologische Studien über lateinische Wörter
im Hinblick auf ihr Verhältnis zu griechischen Vorbildern, Bern 1958, S. 9 f; E. Benveniste, Problèmes
Sémantiques de la Réconstruction in Word, 10,1954,251-264). Zur Fragwürdigkeit bzw. Ablehnung
der etymologischen Rückführung von έρμηνεία auf den griechischen Gott Hermes s. Pierre
Chantraine, Dictionnaire Etymologique de la Langue Grecque, Bd. II, Paris 1970, S. 373/374.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e878a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e885" publication-type="other">
Zuerst in der Idea Boni Interpretis et Malitiosi Calumniatoris Quae Obscuritate Dispulsa,
Verum Sensum a falso discernere in omnibus auctorum scriptis ac orationibus docet, &amp; plene respondet
ad quaestionem Unde s eis hunc esse sensum, non alium? Omnium Facultatum Studiosts perquam
utilis..., Strassburg 1630; sodann in der Epitome Dialectica, Strassburg 1634. Ansätze finden
sich bereits in der Decas Diatribarum Logicarun in Sex Syllogas distributa: In Quibus Canones
Logici Praecipuam Habentes Difficultatem Potissimum ex Aristotele dijudicantur, enudantur, resol-
vuntur; Ad disputandum antehac privato Exercitio. Marburg 1626.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e911a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e918" publication-type="other">
Aus der Fülle patristischer und mediävistischer Studien, in denen die moderne „Her-
meneutik" in die Antike zurückprojiziert wird, wie es jetzt allgemein üblich geworden
ist, seien hier nur beispielsweise erwähnt: die von G. Combes und Farges besorgte lateinisch-
französische Ausgabe der De Doctrina Christiana (Les Oeuvres de Saint Augustin 11; 1ère Serie,
Opuscules XI: Le Magistère Chrétien, Paris 1949. S. 151-163), die von den Herausgebern als
„erste christliche Hermeneutik" angesehen wird (ebda S. 154); Gottfried Zimmermann, Die
hermeneutischen Prinzipien Tertullians, Dis.. Leipzig 1937; dabei handelt es sich noch um ver-
hältnismäßig harmlose Beispiele. Bei weitem fragwürdiger ist die ständig anschwellende
Tendenz, die sich vor allem auf die Autorität der Juristen und Theologen stützt, der Geschichts-
wissenschaft überhaupt die derzeitige Hermeneutiklehre als für alle Epochen verbindliche
„Interpretation" aufzuerlegen: vgl. F. Wieacker, Privatrechtsgeschichte der Neuzeit, Göttingen,
2. Aufl. 1967, S. 15, Anm. 7 (wo das Problem zwar gesehen, aber mangels begriffsgeschichtlicher
Quellenkritik nicht gelöst wird), 54; bereits J. Himmelschein, Studien zur antiken Hermeneutica
Iuris in Symbola Friburgensis in Honorem Ottonis Lenel, Leipzig 1928, S. 373-424; V. Piano
Mortari, II Problema dell'lnterpretatio Iuris nei Commentatori in Annali di Storia del Diritto II,
1958, S. 29-109; R. Bultmann, Das Problem der Hermeneutik in Zeitschrift für Theologie und
Kirche 47, 1950, S. 47-69; noch radikaler, in der Nachfolge G. Ebelings und M. Heideggers,
G. Hummel, Theologie als Hermeneutik der christlichen Religion. Zum Selbstverständnis einer Wis-
senschafl in Neue Zeitschrift für Systematische Theologie und Religionsphilosophie, 13,1971, S. 44-57;
R. E. Palmers, Hermeneutics, Evanston, 1969.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e985a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e992" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... S. 74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e999a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1006" publication-type="other">
Conspectus Reipublicae Literariae sive Via ad Historiam Literariam luventuti studiosae aperta,
Göttingen 1718, Hannover 1763 (4. Aufl.) S. 180, Anm. h: „Hunc doctorem Ecclesiae nostrae
άκριβέστατον vocat Spenerus Consil. Theol. Lat. 111. p. 632 qui discipulus eius fidelis, etsi
inter summa eruditione theologos numerari non potest cum nec magnus philosophus esset
nec magnus philologus, iure tarnen nominatur reformator Lutherane ecclesiae practicus."
— Tatsächlich ist dann auch in der Folgezeit Johann Konrad Dannhauer in einem fast
nur theologie- und kirchengeschichtlichen Zusammenhang gelegentlich behandelt worden.
August Tholuck meinte, daß er „nicht um seiner selbst willen", sondern lediglich „als
Lehrer des größeren Spener" der Erwähnung wert sei (Vorgeschichte des Rationalismus, 1. Teil:
Das akademische Leben des 17. Jahrhunderts mit besonderer Berücksichtigung auf die protestantisch-
theologischen Fakultäten Deutschlands, nach handschriftlichen Quellen, Halle 1854, S. 154). Es gibt
bisher nur eine kleine Monographie: Wilhelm Horninc, Der Strassburger Universitätsprofessor,
Münsterprediger und Präsident des Kirchenkonvents Dr. Johann Conrad Dannhauer geschildert nach
benützten Druckschriften und Manuskripten aus dem 17. Jahrhundert, Strassburg 1883. Seine logi-
schen und propädeutischen Schriften sind nirgends zusammenhängend behandelt worden;
gelegentlich verstreute Hinweise finden sich in den gängigen Darstellungen der protestan-
tischen Scholastik, für die ohnehin diese ideengeschichtliche Epoche pejorativer Bewertung
anheimfällt: G. Petersen, P. Althaus, H.-E. Weber, etc. Zur Biographie von J. K. Dannhauer
(1603-1666) vgl. Neue Deutsche Biographie iii, 1957, S. 512; P. Freher, Theatrum virorum eruditione
clarorum, Nürnberg, 1688, S. 664-665; Th. Spizelius, Templum Honoris Reseratum, sive lllustrium
Aevi huius Theologorum et Philologorum Imagines ac Elogia, Augsburg, 1673, S. 284-294 (in den
beiden letzteren auch einigermaßen vollständige Angabe seiner Werke).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1080a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1087" publication-type="other">
Einige Briefe befinden sich in der Suppellex Epistolica Uffenbachii et Wolfiorum (Stadt-
bibliothek Hamburg), die seinen Ruf in der europäischen Gelehrtenrepublik bezeugen. Noch
zu Anfang des 18. Jahrhunderts hielt Christian Misler in Leipzig die Herausgabe eines
umfangreichen Bandes, in dem ein Teil von Dannhauers theologischen Disputationen ver-
öffentlicht wurde, für förderlich: Reipublicae literariae valde proficuam. (Vorrede S. „B" der
von Chr. Misler besorgten Disputationes Theologicae, Leipzig 1707).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1110a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1117" publication-type="other">
Über Geschichte und Bedeutung des Poeta laureatus in der Renaissance und Spätre-
naissance unter Erwähnung Dannhauers s. J. B. Trapp The Owl's Ivy and the Poet's Bays
in Journal of the Warburg and Courtauld Institutes 21, 1958, S. 251, Anm. 93.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1130a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1137" publication-type="other">
So in einem Empfehlungsschreiben, datiert Strassburg 6. März 1654 (Suppellex Epistolica
Uffenbachii et Wolfiorum V, 160).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1147a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1154" publication-type="other">
Sekundäre Wortzusammensetzungen, (hier bedeuten sie soviel wie „auf Grund uner-
wiesener Prinzipien vorgetäuscht logische Aussage"), sind bei Dannhauer häufig. „Pseud-
ermeneia" steht analog zu „Hodosophia", „Hermeiosophia" etc. Die im August 1628 in Jena
abgehaltene Disputatio wurde in dem Anm. 22 angegebenen Sammelband S. 586-587 zum
ersten Mal veröffentlicht unter dem Titel: „Prodromus Antihagerianus praemissus Examini Exa-
minis Collationis Augustanae Confessionis &amp; Concilii Tridentini cum Verbo Dei, quod nuper ex
Herbipoli ad Moenum sita misit Balthasar Hagerus, Soc. Jesu Theologiae D." Im übrigen scheint
die sekundäre Wortzusammensetzung ψευδερμηνεία auf Rudolph Goclenius zurückzugehen,
der sie am Ende seines Artikels Hermeneia im Lexicon philosophicum graecum, Marburg 1615,
ganz am Ende angibt: ψευδερμηνεία falsa est interpretatio (S. 89 b).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1189a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1196" publication-type="other">
Vgl. besonders Thomas Stapleton Controversia 6. De Scripturarum Interpretation authentica,
Liber XL De Mediis. Via et Ratione Interpretationis Scripturarum authentica, in Thomas stapletonis
Angli, Opera Omnia, Bd. 1, Paris 1620, S. 384-385, wo einige der media aufgezählt werden,
ζ. B.: antecedentium et consequentium consideratio, fontium inspectio, locorum collatio, observatio
phrasium, usus linguarum et variorum exemplarium etc. Gegen Stapleton, der diese media
nur bedingungsweise billigte, verteidigte der spätere Bischof von Winchester und Hofprediger
Jakobs I. Lancelot Andrewes, eine diskret abgewogene Anwendung der media für die biblische
Exegese: A Pattern of Catechisticall Doctrine, London 1630 (jedoch bereits nach Absolvierung
seiner Studien in Cambridge, Pembroke Hall, Ende der siebziger und Anfang der achtziger
Jahre des 16. Jahrhunderts vorgetragen), S. 109-111. Über Andrewes' Beziehungen in der
Res publica litteraria s. unser Zeugnis für die Einheit, Bd. III: Anglikanismus, Mainz 1973, S.
27, 248f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1238a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1245" publication-type="other">
Disputatio: Prodromus Antihagerianus in Disputationes Theologicae (hrsg. Misler). S. 586:
„Affero igitur judices, qui nec Papam, nec Lutherum umquam agnoverunt, adeoque in neutrius
gratiam quicquam sunt pronunciaturi. Uli vero homines sunt, juxta dictamen luminis naturalis
haec media nobis qui reliquerunt.."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1262a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1269" publication-type="other">
Unter Hinweis auf Analytica posteriora 90 b 16, wo von der Definition als Erkenntnis
der Substanz die Rede ist. Dannhauer zieht hier (Prodromus Antihagerianus, S. 586) Erkenntnis
und Definition zusammen (γνωρνσμλ; ϋρων) und begründet von der Wesenserfassung her
die Forderung von Sprachkenntnissen. Diese sind notwendig, um zu substantiellen Einsichten
zu kommen. Um Sachverhalte mittels Definitionen klären zu können, bedarf man vorerst
grammatischen Wissens. In der Anm. 43a angeführten Disputatio Rhetorica Quarta, Strassburg,
5. September 1629, wird das erste medium interpretandi (gnorismos hor'on) klar definiert als
„penetratio terminorum, phrasi Scholastica dicta. Hebraea iqitur &amp; Graeca Lingua, atque haec fortassis
magis quam illa Theologiae Studioso debet esse commendatissima, Juris vero alumno Romana eloquentia."
(S. „A 2" verso).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1304a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1313" publication-type="other">
„Krisis" bedeutet bei den alexandrinischen Grammatikern Textkritik. Mit Nachdruck
wird Galenus erwähnt (ebda, S. 587). Dannhauer bezeugt hier wie vor ihm Piccart und
viele andere eine in der Respublica litteraria herrschende Überzeugung, derzufolge es der
empirischen Schule zu verdanken sei, wenn man schon im 2. Jahrhundert unserer Zeit-
rechnung zur Aufstellung von soliden Kriterien der Textkritik gelangt war. Die Unfähigkeit
der Scholiasten und Grammatiker hatte schon der Arzt Sextus Empirikus gebrandmarkt.
Daß am Anfang wissenschaftlicher Textkritik Claudius Galenus steht, wurde in der Renais-
sance klar erkannt. Auch hierin konnten sich die drei höheren Fakultäten (Recht, Theologie,
Medizin) begegnen. — Im Unterschied zu den flüchtigen „textkritischen" Verfahrensweisen
der nachklassischen Scholiasten und Grammatiker, die sich zufälligen Eingebungen über-
lieferten und aufs Geratewohl hin arbeiteten, konnte Claudius Galenus auf Grund seiner
philosophischen Zurüstung und seines scharfen Geistes klare Direktiven zur Textkritik
geben, die er selbst bei der Hippokratesexegese erprobt hatte: die einschlägigen Stellen finden
sich in der Ausgabe von C. G. Kühn, im Corpus Medicorum Graecorum, 1821-1833, Band
18, 1, S. 55; 18, 2, S. 715, 778. Wie weit Galens philologisches Genie bereits in der Respublica
litteraria bekannt war, zeigen ζ. B. Henri de Valois (1603-1676), Emendationum Libri V, erst
1740 in Amsterdam von P. Burman herausgegeben, S. 170: in ter medicos excellens Galenus;
desgleichen Philippe-Jacques Maussac (1590-1650), Harpocrationis Lexicon, cum notis et dis-
sertationes critica, Paris 1614, S. 399: „In medendi arte post Hippocratem quis Galeno comparandus
est, &amp; tarnen quis eo Criticam religiosius coluiP (nach der Ausgabe von Ν, Blancard, Leiden,
1683). — Eine Reihe von technischen und grundsätzlichen Zitationen zur Textkritik, die
sich im Gesamtwerk Galens finden, sind angegeben bei W. G. Rutherford, A Chapter in
the History of Annotation, Being Scholia Aristophanica Vol. III, London 1905, S. 55-57.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1389a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1396" publication-type="other">
Mit einer etwas abgewandelten Zitation weist hier Dannhauer (ebda.) auf Topik 149
a 6 hin. Eine beträchtliche Fehlerquelle zum Textverständnis bei Versionen besteht darin,
wenn man an Stelle eines Wortes ein noch unbekannteres setzt. In Ergänzung zur Topikstelle
sagt Dannhauer, man müsse die bekanntere Bezeichnung wählen (was Aristoteles in der
Topik auch vorschlägt).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1415a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1422" publication-type="other">
Hier übernimmt Dannhauer (ebda.) die Kernsätze des Simplicius über die „Praxis einer
philosophischen Schriften angemessenen Exegese: In Categorias... Prooemium (hrsg. C. Kalb-
fleisch) S. 7, 25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1435a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1442" publication-type="other">
Grundlegende Regel alexandrinischer Exegese, von Simplicius im gleichen Zusammen-
hang erwähnt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1452a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1459" publication-type="other">
Auch hier folgt Dannhauer dem Prooemium des Kategorienkommentars von Simplicius
(hrsg. Kalbfleisch) S. 7, 31. Zugleich nimmt Dannhauer eine ciceronianische Forderung zur
Beurteilung philosophischer Texte auf: „Non igitur ex singulis vocibus philosophi spectandi sunt,
sed ex perpetuitate atque constantia" (Tusculanae Disputationes V, 10, 31).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1476a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1485" publication-type="other">
A ntecedentium et consequentium scrutinium: Dannhauer beruft sich hierfür auf zwei Quellen:
einmal Platos Mahnung bei der Kunst, Reden niederzuschreiben (άνάγχην λογογραφιχήν)
den ganzen Sinnzusammenhang zu übersehen (Phaidros, 264 b), sodann (in späteren Aus-
führungen der Idea Boni Interpretis... erste Auflage 1630, S. 212 f; 5. Auflage 1670, S. 142 f;
188-193.) die dem ungeschriebenen professionellen Codex der römischen iurisconsulti ent-
nommene Maxime: „Incivile est nisi tota lege perspecta una aliqua particula eius proposita iudicare
vel responderd'. Dig. 1, 3, 24. Dieser Satz der iurisconsulti erfreute sich in der Respublica
litteraria weiter Verbreitung. Auch Suarez nahm ihn in seiner Zusammenfassung über die
Gesetzesauslegung auf (De legibus, Liber sextus, cap. 1, § 11; Opera omnia, Bd. VI, Paris 1856,
S. 5 a). Auch die weiteren romanistischen und kanonistischen Traditionen wurden aufgerufen:
Lancelot Andrewes führte in den 80er Jahren in Pembroke Hall, Cambridge, in seinen
Vorlesungen,,A Pattern of Catechisticall Doctrine", erstmals gedruckt London 1630, S. 109
die Formel an: „Apices iuris non sunt ius"; in Anlehnung an eine postglossatorische For-
mulierung: Apices iuris, hoc est, subtilitates, summum ius, stricta iuris ratio, quae bona fide
agenti non conveniunt.... Ebenso B. Keckermann die kanonistische Auslegungsregel:
„Dum verba nimis attenduntur, sensus veritatis amittitur" De propositione perspicua, obscura, notionali
et reali in Systema Logicum, II, Sect. post. cap. 1 (Opera Omnia) Genf, 1614, S. 723. Die Quelle
war Keckermann nicht näher bekannt. Es handelt sich um einen Gelegenheitsausspruch
Papst Gregors des Grossen, der in die Dekretalen Gregors IX. aufgenommen wurde: Lib.
V. Tit. 40: De verborum significatione, 8. Gregor der Grosse bezog sich in einem Brief auf
die Übersetzungsschwierigkeiten vom Griechischen ins Lateinische in der nachjustinianischen
Zeit:... non verbum ex verbo, sed sensum ex sensu transferte, quia plerumque dum proprietas
verborum tenditur, sensuum virtus amittitur (Gregorii I Papae Registrum Epistolarum, hrsg. P. Ewald
— L.-M. Hartmann in Monumenta Germaniae Historica, Bd. I Berlin 1891, S. 41- Epist. I,
28. Im übrigen stellen die hier interessierenden Textstücke Keckermanns und Timplers ein
Gewebe von juristischen Direktiven dar, die ihrerseits wieder aus klassischer Schultradition
stammen und aristotelische Prinzipien sichtbar machen: ζ. B. Verba debent intelligi secundum
materiam subiectam. Desgleichen die in vielen Abwandlungen wiederholte Zitation des Hilarius
von Poitiers: „Intelligentia enim dictorum ex causis est assumenda dicendi quia non sermoni res;
sed rei sermo subiectus." Die Glossatoren und die iurisconsulti ergingen sich wieder und wieder
in diesen Direktiven. Wir können die Fülle der Angaben und deren Filiation, die bis zu
Melanchthon und über ihn hinausging, hier nicht anführen. Nur dürfen wir die allgemeinen
Hinweise auf die Wesentlichkeit des Einflusses der Glossatoren auf Melanchthon, die Guido
Kisch gegeben hat, wärmstens bestätigen. Vgl. G. Kisch, Melanchthons Rechts- und Soziallehre,
Berlin 1967, S. 127-159. Keckermann saugte Melanchthons Schriften geradezu aus.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1599a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1606" publication-type="other">
Auch hier zum Abschluß eine Formulierung aus dem Prooemium des Kategorienkom-
mentars von Simplicius: δεί δέ καί κρίσιν άδέκαστον (hrsg. Kalbfleisch, S 7, 26). Dannhauer
verfehlt hier nicht, auf die philosophische Motivation aller Exegese wiederum im Sinne
authentisch alexandrinischer Tradition hinzuweisen: die für die volle Aufnahmebereitschaft
außersubjektiver „Formen" erforderliche Selbstentäußerung(DANNHAUER sagt „denudatio" ebda.
S. 588) gemäß De Anima 429 a 20:,,παρεμφαινίμενσν γαρ κωλύει, τδ άλλότριον". Im gleichen
Sinne hatte Michael Piccart in seiner Oratio de Ratione Interpretandi (s. unten) von der
κρίσις άπαθής gesprochen. Hier erfaßt man die Goldader der alexandrinischen Exegese. Das
,,apathed' in De Anima 429 b 23 hatte eine nachhaltige Resonanz bei den Kommentatoren,
so Simplicius, In Libros Aristotelis De Anima Commentaria (hrsg. M. Hayduck) Berlin 1882,
S. 224, 18-40, oder Themistios, In Libros Aristotelis de Anima (hrsg. R. Heinze), S. 94, 21-30.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1644a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1651" publication-type="other">
In diesem im September 1628 in Jena abgefaßten Brief beklagt sich Dannhauer, keinen
Drucker für die Veröffentlichung der Disputatio gefunden zu haben. Er werde aber die
darin aufgeworfenen Probleme weiter behandeln Suppellex Uffenbachii et Wolfiorum 203).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1664a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1673" publication-type="other">
Oratio Michaelis Piccarti De Ratione Interpretandi, 1605 erschienen, als Einleitung vor-
gedruckt zu Michael Piccart, Isagoge in lectionem Aristotelis hoc est: hypotyposis totius philosophiae
Aristotelis, Nürnberg 1605. Von der übersichtlicheren Gliederung der media interpretationis,
in der Jenaer Disputatio abgesehen, können im Wesentlichen die von Piccart angeführten
exegetischen Maximen von Galenus, Platon, Cicero, Ammonios (Sohn des Hermias), Sim-
plikios, Aristoteles mit denen in der Disputatio von 1628 zur Deckung gebracht werden.
Piccarts Oratio, im Ganzen reicher, von tiefer Einsicht in die erkenntnistheoretischen und
metaphysischen Grundlagen der alexandrinischen Platon- und ARiSTOTELES-Exegese zeugend,
können wir hier nicht näher analysieren. Wir werden eingehend in unserem angekündigten
Werk auf sie zurückkommen. Michael Piccart (1574-1620) ist bisher ebensowenig eingehend
behandelt worden wie J. H. Havenreuter. S. die dürftigen Angaben in Allgemeine Deutsche
Biographie 26 (1888), S. 95; P. Petersen, Geschichte der Aristotelischen Philosophie im protestantischen
Deutschland, Leipzig, 1921, S. 160; E. Lewalter, Spanisch-Jesuitische und deutsch-lutherische
Metaphysik im 17. Jahrhundert, Hamburg 1935, S. 45f, 48f. Vgl. noch L. J. Daly Médiéval
and Renaissance Commentaries in the Politics of Aristotle, in Duquesne Review 13, 1968, S. 44-55.
Bei H.-C. Recktenwald, Aufstieg und Niedergang der Universität Altdorf in Zeitschrift für bayrische
Landesgeschichte, 30, 1967, S. 242-263 wird Piccart mit keinem Worte erwähnt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1730a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1737" publication-type="other">
Vgl. W. Risse, Die Logik der Neuzeit Stuttgart 1964, Β. I., S. 300 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1744a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1751" publication-type="other">
Piccart, Oratio... S. )( )(3: „Tertia virtus, quaeque vestibulum interpretationis absolvit παιδεία
est, hoc est, cognitio doctrinae tarn generalis quam specialis Analyticae..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1762a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1769" publication-type="other">
Vgl. besonders die Theses Collectaneae De Paideia in Michael Piccarts Disputatio VI,
April 1604 (abgedruckt in der Philosophia altdorphina, hoc est celebrimorum... in incluta Uni-
versitate altdorphina professorum, nominatim Philippi Scherbi, Ernesti Soneri, Michaelis Piccarti
disputationes Philosophicae in unum fasciculum collectaea. M. Johannes Paulo Felwincer, Nürnberg
1644, S. 115-120). Wie bekannt, finden sich die loci classici für den τρέπος επιστήμης am
Anfang von De animalium partibus und im 3. Kapitel des 2. Buches der Metaphysik.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1792a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1799" publication-type="other">
Strassburg 1629, S. 382.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1806a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1813" publication-type="other">
Ebda.: „Nemo autem negare potest modum interpretanda esse modum sciendi. De hoc fere
nihil Aristoteles reliquit, quia de principio aliquo scripto, quäle duplex habemus Scripturam Sacram
et Corpus juris, nihil ille quicquam scivit, ut a cordato quovis impetrare possit..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1826a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1833" publication-type="other">
Diese Ausarbeitung macht den Hauptteil der Idea Boni Interpretis... aus.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1840a1310">
            <label>43a</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1847" publication-type="other">
Soweit wir bisher feststellen konnten, ist eine vorausgehende, bei Dannhauer „erste",
(nach Antoine le Conte vielleicht „zweite"), lateinische Translitteration des adjektivischen
έρμηνενακή in der Disputatio Rhetorica Quarta vom 5. September 1629 nachweisbar:
Disputatio Rhetorica//Quarta//Quam// SS. Favente// Triade,// PraesideII M. Johan. Conrado
Dann-//Hawero, P. L. &amp; ProfessJIOrat. Publ.ll Die 5. Septembris.il In Auditorio veteri, horis à
prima pomeridianis proll ingenij tenuitate publice defenderellconabitur/ICoNRAOus Stalpius, Iringano-Il
MarchicusJIArgentoratij/ Typis Eberhardi Welperi.// Anno M. DC. XXIX., S. „A3": „Hactenus
Analysis hermeneutica, sequttur altera quae potissimum libris Aristotelis analyticis nomen dediC.
Vorher werden die erwähnten media interpretanda kurz rekapituliert (S. „A 2" verso —
„A 3"), weil, wie schon am Ende der Idea Boni Disputatoris... ausgesprochen, Aristoteles
über die mediis έρμηνεντι,κοίς nichts hinterlassen habe (ebda.). In der folgenden Disputatio
Rhetorica Quinta ist der Neologismus bereits eindeutig in die propädeutische Terminologie
eingebaut:
Disputatio Rhetorica//Quinta//de//CuiusSuBiEcris//THESiBus/MitnMcnfeDEOOpt. Max.//Prae-
side//M. Johan. Conrado Dann//Hawero, P. L. &amp; Profess.//Orat.Publ.// Publice respondere cona-
biturl/Die [] Meuse Octobrisl/Johannes Georgius Ernestus,HArgentinensisJIARGENTORATtJ/Typis
Eberhardi WELPERi//Anno M. D. C.XXIX., S. „A 2": „De Analyst actum est in superiori disputatione
hermeneutica quam Logicà."
Desgleichen wiederum in der Disputatio Rhetorica Septima, in der die Methodus eloquentiae
behandelt wird: Disputatio Rhetorica//Septima//Quam//Deo Opt. Max.//Sospitante.//Prae-
side//M. Johan. Conrado Dann-//Hawero, P. L. &amp; Profess.HOrat.Publ.HPublica examine ventilandam
exhibet/lhorâ locoq. solitis./IDie [ ] Mensis DecembrisJI Johannes Nagel/RotemburgolTuberan. Fran-
cus.HArgentoratiJITypis Eberhardi Welperi.//Armo M. D.C.XXIX., S.„A 2" Prima lectio dabitur
studio hermeneutica, quod complectitur in sese philologicum, grammaticum, historicum, criticum;
&amp; e mediis interpretanda, textibus orationis obscurioribus affundit lucem. Die angeführten Dis-
putationes sind in der Bibliothèque Nationale &amp; Universitaire de Strasbourg vorhanden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1933a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1940" publication-type="other">
In der Vorrede Ad Lectorem Cordatum: „Non equidem dux ego fui primus, sed nec agmina
volui cogere cum postremis: non primus dedi Signum sed nec servilis eccho fui: non mea est omnis
inventio, sed eorum quae sparsa hactenus per saturam fuerunt in promiscuis auctorum chariis,
οικονομία."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1957a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1964" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... S. 2-4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1971a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1978" publication-type="other">
Was Dannhauer in der Disputatio von 1628 die,,Ψενδερμηνεία" genannt hatte. (S. Anm. 25).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e1985a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e1992" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... S. 4: „Hermeneuticam videlicet, quam in libris περί èpμηνείας Aristoteles
incepit, non tractavit aut absolvit, tradituri sumus, &amp; prolixius exposituri, adeoque fines organi
Aristotelici adjectione novae civitatis aucturi".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2005a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2012" publication-type="other">
Zum Beispiel, ebda. S. 13, 25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2019a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2026" publication-type="other">
Ebda. S. 10: „Sicut enim non est alia grammatica /uridica, alia Theologica, alia Medica, sed
una generalis omnibus scientiis communis. Ita una generalis, quamvis in objectis particularibus
sit diversitatf'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2039a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2046" publication-type="other">
Und zwar mit der Analyse im klassisch aristotelisch-alexandrinischen Sinne, unter
klarer Unterscheidung von der ramistischen Fassung der Analyse, die Dannhauer schon
in seinen frühen logischen Schriften zurückgewiesen hatte. Ebenfalls in der Anm. 43a zitierten
Disputatio Rhetorica Quarta vom 5. September 1629, S. „A 2": „Per analysin autem non intelligimus
illam Rameam, quae in locorum areolas spargit argumenta, neque haec fortassis in mentem Aristoteli
venit cum libres scriberet analyticos: sed Aristotelicam, qua ex suis principiis aliorum commentarij
examinantur."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2073a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2080" publication-type="other">
Alexandri in Aristoteiis Anatyticorum Priorum Librum 1 Commentarium, hrsg. M. Wallies,
Berlin 1883 (= Commentaria in Aristotelem Craeca, Bd. Il), Prooemium S. 7, 12-15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2090a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2097" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... S. 28: „Tum certum est non aliud hermeneuticae objectum esse,
quam in quo libri Aristotelis περί έρμηνείας sunt occupati: quos ego sic dictos existimo, non ratione
συνθέσει, quasi doceant sensa mentis oratione exponere, sed ratione άναλύσει, quia tradunt modum
interpretanda orationes jam dum alio s eu voce seu scriptura prolatas: quod suadere videtur Aristoteles,
commode fieri posse, si orationes non logicas distinxerimus a logicis &amp; enunciativis..." S. sodann
ebda. S. 29-33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2120a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2127" publication-type="other">
Ebda. S. 12: „Habet autem hermeneutica cum parte logicae analytica commune, quod ad veritatem
utraq. collineet, falsitatem refellere doceat utraque, sed differunt inter se, quod illa verum loci etiam
falsissimi sensum inquirere doceat: haec veritatem conclusionis e principiis verissimis deducat."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2140a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2147" publication-type="other">
Wenn auch nicht durchgehend. Wir bieten in unserem zusammenfassenden Werk einige
Übersichten über Kontinuität und Diskontinuität der Versionen in den Interpretationes und
Kommentaren der Renaissance gegenüber den mittelalterlichen Übersetzungen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2160a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2167" publication-type="other">
In der mittelalterlichen Schultradition war die Unterscheidung von sensus und sententia
geläufig. Vgl. dazu G. Paré, A. Brunet, P. Tremblay, La Renaissance du XW siècle. Les Ecoles
et l'Enseignement, Paris-Ottawa, 1933, S. 116-118; M.-D. Chenu, Introduction à lEtude de Saint
Thomas, Montréal-Paris 1954, S. 70 f. Vor allem den in beiden Studien angeführten Text
von Hugo von St. Victor, Didascalion, Hb. III, c. 9; P. L„ 176, 771 D: „Expositio tria continet:
litteram, sensum, sententiam. Litera est congrua ordinatio dictionum, quam etiam constructionem
vocamus. Sensus est facilis quaedam et aperta significatio, quam litera prima fronte praefert. Sententia
est profundior intelligentia, quae nisi expositione vel interpretatione non invenitur."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2196a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2203" publication-type="other">
Im Sinne der aristotelischen Lehre, die im Unterschied zu Plato die Sprache auf Kon-
vention zurückführt. Der geschichtlich bedingte Sprachgebrauch, die synêtheia, erfuhr in
der empirischen Schule Beachtung und wurde von ihr in die alexandrinische philosophische
Exegese-Praxis übernommen. Für Dannhauer deckte sich das Studium der Synêtheia mit
Geschichtskenntnissen. Denn die Historia, gemäß der empirischen Schule, „thesaurisiert"
(H.-J. Mette) die Erfahrungen früherer Generationen. — Zur synêtheia, der Lehre vom geläu-
figen Sprachgebrauch, sowie deren Bedeutung in der empirischen Ärzteschule, von der
sie bei den Grammatikern der pergamenischen und alexandrinischen Schulen übernommen
und weitergeführt wird, s. H.-J. Mette, Parateresis. Untersuchungen zur Sprachtheorie des Krates
von Pergamon, Halle 1952, S. 1 f, 31, 37.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2239a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2246" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... S. 28. Durch langjährige Lehrtätigkeit mit dem aristotelischen
Organon vertraut und seine Vorliebe für kondensierte Ausdrucksweise bekundend, zieht
hier Dannhauer aristotelische Gedanken über die Sachbezogenheit logischer Aussagen aus
dem Beginn des Hermeneia-Traktates mit dem Disputationsverfahren zusammen, auf das
Aristoteles in den Sophistici Elenchi 165a 7 hinweist: statt der Dinge werden die Worte
als deren Zeichen gebraucht.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2269a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2276" publication-type="other">
Madrid 1616, S. 17: „... terminus secundum Aristotelem debet esse vox, quae sit Signum
doctrinale, sed voces nihil significantes non sunt signa dcotrinalia, nam Signum, ut patet ex Augustino
est illud quod praeter speciem, quam ingerit sensibus, aliquod aliud extra se facit cognoscere, hoc
est, quod debet significare aliquid extra se..."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2292a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2299" publication-type="other">
Vgl. dazu E. J. Ashworth, The doctrine of supposition in the sixteenth and seventeenth
centuries in Archiv für Geschichte der Philosophie 51, 1969, 260-285, sowie W. Risse, Logik
der Neuzeit, Stuttgart 1964, S. 269, 317, 331, 344, 399, 415, Bd. 1; S. 83, 253 f., 304, 320, 331,
392, 405, 407, Bd. 2. Zu F. Murcia de la Llana s. M. Solana, Historia de la Filosofia Espahola,
Epoca del Renacimiento, Madrid 1941, Bd. Il, S. 87; W. Risse, Die Logik der Neuzeit, Stuttgart
1964, Bd. II, S. 402 und N. Antonio, Biblioteca Hispana nova, Bd. I, Madrid 1783, S. 45.
In der Folge von Pedro da Fonseca, Pedro Hurtado de Mendoza und anderen hatte Dann-
hauer die Suppositio-Lehre in der Idea Boni Disputatoris..., Cap. 1, Art. 2 behandelt. S.
besonders gegenüber den „barbarischen" Verzerrungen der Spätscholastik S. 61: „Nam nomen
logicum est vox significans, seu est Signum doctrinale quod iuxta Augustinum praeter speciem quam
sensibus ingerit, aliquid aliud extra se fuit cognoscere, cum nihil proprie sit Signum sui ipsius
videatur Fr. Murcia, disp. de. rat. term. q. 3. Quo probe observato intra ex difficultatum insolubilium
montibus facturi sumus aequabilem planitiem..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2344a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2351" publication-type="other">
De doctrina christiana II, 1. 1:.. Signum est enim res, praeter speciem quam ingerit sensibus
aliud aliquid ex se faciens in cogitationem venire."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2361a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2368" publication-type="other">
Ebenfalls ein beliebtes Lehrstück der Spätscholastik: S. Alfonso Maierù, Terminologia
logica della tarda scolastica, Rom 1972, S. 19, 40 etc. Dannhauer griff das Thema in der
Idea Boni Disputatoris ebenfalls auf, S. 66-80. Gesamter Artikel III: De non negligenda Expcnibilium
doctrina „Ut in suppositionibus, sie et in Exponibilium doctrina spinöse olim scholastici versati
sunt: nos pro instituti ratione lucem Uli quoque materiae attendemus, quod disputatori nostro haec
quoque doctrina accurate praecognoscenda sit."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2391a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2398" publication-type="other">
Conrad Horn (Horneius) ist einer der am meisten zitierten Autoren in Dannhauers
Werken. Sein Liber de Processu Disputandi, Helmstedt 1628, wurde noch 1667 wiederaufgelegt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2409a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2416" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... S. 29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2423a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2430" publication-type="other">
Ebda. S. 33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2437a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2444" publication-type="other">
Εpitome Dialectica, Strassburg 1634, S. 90-96: De fine logicae sive de forma ipsius objecti
logici, discretione veri a falso primum hermeneutica...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2454a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2461" publication-type="other">
Da die Epitome Dialectica zu logischen Schulübungen verwendbar sein sollte im Unter-
schied zur spätmittelalterlichen Logik, die Dannhauer unter Berufung auf den Jesuiten
Pedro da Fonseca mit dessen Verdikt als „inculta horrida &amp; ab usu remota" (Praefatio ad
Lectorem, S, 2) bezeichnete, wurden jetzt die media interpretationis als regulae hermeneuticae
(S. 96) angeführt. In erster Linie waren und bleiben sie jedoch media.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2480a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2489" publication-type="other">
Die phänomenologische Sinngebung nach Husserls Lehre ist daher eine völlige Umkeh-
rung der frühneuzeitlichen hermeneutica. Vgl. vor allem E. Husserl, Allgemeine Einführung
in die reine Phaenomenologie( = Husserliana Bd. III, hrsg. W. Biemel, Den Haag, 1950), S. 111-119
und 135 ff. „... Es ist hier immer zu beachten: Was die Dinge sind, die Dinge, von denen
wir hier allein Aussagen machen, über deren Sein oder Nichtsein, Sosein oder Anderssein
wir allein streiten und uns vernünftig entscheiden können, das sind sie als Dinge der
Erfahrung. Sie allein ist es, die ihnen ihren Sinn vorschreibt..." (S. 111); „... Zwischen
Bewußtsein und Realität gähnt ein wahrer Abgrund des Sinnes" (S. 117) etc. Die mit der
Analysis verbundene hermeneutica kannte nicht und konnte nicht eine „konstruktive" Inter-
pretation im Sinne der husserlschen konstruktiven Sinngebung, der „Konstitution der natür-
lichen Welt im absoluten Bewußtsein" (S. 135) kennen. Die in der Erbfolge von Dilthey,
Husserl und Heidegger immer wiederholten Behauptungen, daß die von der Antike her
bekannten klassischen Exegese-Prinzipien „konstruktiv" gewesen seien, wie zum Beispiel
die allegorischen Traditionen, die stoischen und neuplatonischen Homerinterpretationen
(auf ähnlichen Voraussetzungen beruhend wie die Analyse, nämlich des in der intelligiblen
Welt wirkenden Logos), sind ideengeschichtliche Fehlschläge, die zur Ausscheidung der Phi-
losophie- und philosophischen Begriffsgeschichte zu Gunsten einer dogmatischen Betrach-
tungsweise führen. — Es ist dann amüsant zu sehen, wie gerade die von der Heidegger-
und BuLTMANNSchule mit der Vorliebe angeführten antiken „Ansätze" der „Hermeneutik"
von der Leuchtkraft der Analysis im frühneuzeitlichen Entwurf der hermeneutica generalis
geradezu weggeschmolzen werden: So Mantik und Orakeldeutung (s. Idea Boni Interpretis.
S. 28, 43) oder die effektheischende „Verkündigung" (interpretatio oratoria seu concionatoria,
ebda. S. 13), vor allem die improvisatorische Dichter-„Interpretation" der Rhapsoden, von
denen Plato im Ion spricht (535a) und worin Heidegger einen der Ursprünge seiner „Her-
meneutik" wiedererkennen will (Unterwegs zur Sprache, Pfullingen 1959, S. 121 f), für Dann-
hauer dagegen eitles Fabulieren ist (ebda. S. 14). Von Plato als Gefahr für die Wahrheits-
erkenntnis angesehen (Ion 540 A), von Xenophon bereits als „einfältige Kerle" („silly fellows"
in der Übersetzung von E. C. Marchant, Xenophon, Memorabilia... London, Heinemann,
1953, S. 303) bezeichnet (Memorabilia IV, 2, 10;... αϋτοΰς δέ πάνυ ήλιόίους βντας) werden
die Rhapsoden heute eher als Virtuosen, die Dichter und Vortragende in einem gewesen
sind, betrachtet, und nicht als „Interpreten". S. dazu R. Sealy, From Phemios to Ion in Revue
des Etudes Grecques, 70, 1957, 312-325; Harald Patzer, Rhapsoidos in Hermes 80, 1952, 315-325.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2594a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2601" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... Ad Lectarem cordatum: „si denique solis Theologicis exemplis
illustravi, quae et profanis potuissem disputari, addas &amp; statuas non aliunde me potuisse
exemple afferre, qum ex ea scientia in qua tabernaculum meorum studiorum fixi, quaque
fruor unice dum reliquis utor."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2618a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2625" publication-type="other">
Wir behandeln die methodus resolutiva eingehend in unserem angekündigten Werk.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2632a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2639" publication-type="other">
Für die ideengeschichte der Renaissance von grundlegender Bedeutung, auch von Dann-
hauer am Ende der Idea Boni Disputatoris... erwähnt (S. 378). S. zum Ganzen vor allem:
Charles B. Schmitt, Expérience and Experiment: A Comparison of Zabarella's view with Galileo's
in De Motu in Studies in the Renaissance 16, 1969, 80-138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2655a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2662" publication-type="other">
Die Diskussion wurde vor allem von der theoretischen Medizin gefördert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2669a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2676" publication-type="other">
F. Hultsch (Hrsg.), Pappi Alexandrini Collectionis quae supersunt, Berlin 1876, Bd. II, S.
634.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2686a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2693" publication-type="other">
G. Friedlein (Hrsg.), Proeli Diadochi in Primum Euclidis Elementorum Librum Commentarii,
Leipzig (Teubner) 1873, ζ. B. S. 8, 7; 43, 2 ff; 57, 19, 24; Proklos nannte die Analyse die
„schönste Methode", (καλλίστη μέθοδος), S. 211, 19.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2706a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2713" publication-type="other">
Vgl. Stanislas Breton, Philosophie et mathématique chez Proclus, Paris, 1969.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2721a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2728" publication-type="other">
Die Kommentare und Paraphrasen zum aristotelischen Organen, welche schon zah-
lenmäßig die mittelalterliche Kommentarliteratur in den Schatten stellen, sind ideengeschicht-
lich noch nicht gewürdigt worden. Die von Professor Charles H. Lohr unternommene
Inventierungsarbeit liegt für die Periode von Boethius bis 1500 bereits vor, für die Renaissance
sind die ersten Ergebnisse bereits erschienen. Diese grundlegende Arbeit wird die philo-
sophische Begriffsgeschichte der frühen Neuzeit in ein neues Licht stellen. Bisher sind folgende
Beiträge erschienen; Charles H. Lohr, Médiéval Latin Aristotle Commentaries: Authors A — F,
in Traditio XXIII, 1967, 313-413, Authors G-I, in ebda., XXIV, 1968, 149-245, Authors: Jacobus-
Johannes Juff in ebda., XXVI, 1970, 135-216, Authors: Johannes de Kanthi — Myngodus in
ebda., XXVII, 1971, 251-351; Authors: Narcissus - Richardus in ebda. XXVIII, 1972, 281-396;
Authors Robertus — Wilgelmus in ebda., XXXVIII, 1973, 93-197; Latin Médiéval Aristotle Com-
mentaries: Supplementary Authors in ebda., XXX, 1974,119-144; ders., Renaissance Latin Aristotle
Commentaries in Studies in the Renaissance 1974 und ff.; vgl. auch Charles H. Lohr, Aristotle
in the West in Traditio XXV, 1969, 417-431. Sodann: Charles B. Schmitt, Towards a Reassessment
of Renaissance Aristotelianism in History of Science, XI, 1973, 159-193. Ebenfalls T. Gregory,
Aristotelismo in M. F. Sciacca (Hrsg.), Grande Antologia Filosofica, Parte III: II pensiero della
Rinascenza e della Riforma, (6 Bände), Bd. VI, Mailand 1964, S. 607-837.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2785a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2792" publication-type="other">
Während Phrynichos die Philologie als Liebe zum geschriebenen Wort und Bemühung
um die Paideia definierte und zusetzte, daß sie erst später auf den Sachkundigen eingeschränkt
wurde (W. G. Rutherford, (Hrsg.). The New Phrynichus. Being a Revised Text of the Ecloga
of the Grammarian Phrynichus, with Indruction and Commentary, London 1881, S. 483), nannte
Dionysios Thrax die Grammatik (in einem weiten Sinn, der Philologie gleichkommend)
eine empirische Kenntnis (έμπεφία): Ars Grammatica (hrsg. G. Uhlig), Leipzig, S. 5-6; dazu
Rudolf Pfeiffer, Classical Scholarship, Oxford 1968, S. 268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2818a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2825" publication-type="other">
Vgl. J. Glucker, Casaubon's Aristotle in Classica et Mediaevalia, 25, 1964, S. 274-296.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2832a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2839" publication-type="other">
Die Beispiele können hier nicht alle angeführt werden: vgl. besonders die Vorrede
zur Epitome Dialectica.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2849a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2856" publication-type="other">
Es handelt sich um die seit dem 19. Jahrhundert verbreitete akademische Lehrmeinung,
die in letzter Zeit noch durch die Monographie von W. J. Ong, Ramus, Method and the
Decay of Dialogue, Cambridge, Mass. 1958, bestätigt wurde. Sie bedarf der Korrektur. Ramus
war ein Vulgarisator, der sich in der Masse verliert. Die Reformbewegung war breiter
und tiefer.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2875a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2882" publication-type="other">
S. vor allem P. Dibon, Annuaire de l'Ecole Pratique des Hautes Etudes, IVc Section des
Sciences historiques et philologiques 1969, S. 409-420, und Inventaire de la Correspondance d'André
Rivit, Introduction, Den Haag, 1971.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2896a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2903" publication-type="other">
Die Literatur der Technik und der angewandten Wissenschaften vom Mittelalter bis zur Renais-
sance, Leipzig—Florenz, 1919, Bd. II: Bildung und Wissenschaft im Zeitalter der Renaissance,
Leipzig-Florenz, 1922, S. 70, 102, 323 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2916a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2923" publication-type="other">
Piccart verwendete diesen geläufigen locus communis zur Rechtfertigung seiner Auslese
der media interpretationis aus den Quellen des Claudius Galenus und der Alexandriner.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2933a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2940" publication-type="other">
Epitome Dialectica, Praefatio, ):( 4, f.: „Optimam sine dubio Uli rationem ineunt, qui Potamonem
Alexandrinum... secuti, seligunt apum instar... Eclecticae huic philosophorum familiae, cujus
ascriptitios veteres eclogarios vocarunt... nostrum quoque nomen ascribi ut visum fuit tutius, &amp;
in publicum fructuosius ita quid in novo hoc opusculo praestitum, s cire lectorem cordatum volumus."
Wie bekannt, hatte Justus Lipsius ein ähnliches Bekenntnis ausgesprochen: „... nec homini
uno, immo nec sectae districte adhaerendum. Quae servitus ista sit? alius iugum iubeat:... una
secta et in quam me iudice, tuto nomen demus. Ε a est Έκλεχτική (Electivam licet reddere), quae
a Potamone quodam Alexandrino introducta, valde ad meum sensum." (Manuductio ad Stoicam
Philosophiam, Lib. I, Dissert. V, in Justus Lipsius, Opera, Lyon 1613, S. 747).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e2972a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e2979" publication-type="other">
So Dannhauer unter Berufung auf das 1. Buch der aristotelischen Metaphysik in der
Idea Boni Disputatoris. Ebenfalls in der Praefatio zur Dialectica Epitome ):( 4: Die Respublica
litteraria bleibt frei, bei aller Anerkennung der aristotelischen Verdienste. Auch die Logik
des Aristoteles, obwohl grundlegend, ist ergänzbar; sie eröffnet Wege, die weiterführen
(Regnet ille, sed ut in libéra Republica nos non serviamus: dispenset ille omnem philosophiae hae-
reditatem, nos adeamus, tanquam rem facturi ampliorem quam acceperimus).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3002a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3009" publication-type="other">
Und nicht nur die Kommentatoren und Übersetzer des Organen! Aus der Fülle der
Beispiele dürfen wir nur hier hinweisen auf Juan Bautista Monllor, De utilitate Analyseos
seu Ratiocinationis Aristotelicae et Philosopho veritatem potius esse amplectandum quam personarum
delectum habendum, Valencia 1568, (wieder abgedruckt in Frankfurt 1591): „Quare qui unum
aliquem auctorem peromnia sectantur, non magis ei similes sunt cuius seiactant sectatores, quam
lapis homini. non similis est, qui singulas alicuius principis Philosophie sententias et verba tamquam
oracula divina consectatur, sed qui eius variam et multiplicem doctrinam, immensem laborem, Studium,
diligentiam, libertatem in iudicando, iudicium in discernendo imitatur. Haec namque libertate phi-
losophandi nata fuit olim Philosophia, educata, aucta, et propagata... Debet igitur liberum esse
philosophi iudicium, sed ita liberum, ut maturum et solidum simul existât." (in: De Aristotele
Doctrina Orationes Philosophicae très trium insignium Valentiorum... Frankfurt 1591). Vgl.
auch dessen Paraphrasis et Scholia in duos libros Priorum Analyticorum Aristotelis, vel de Ratio-
cinatione, Valencia, 1555 und Prolegomena de Philosophiae Aristoteleae studio, Frankfurt 1571.
(Zu Juan Bautista Monllor s. M. Solana, Historia de la Filosofia Espaflola, Epoca del Renacimiento,
Bd. II, Madrid 1941, S. 125-164; N. Antonio, Bibliotheca hispana nova, Bd. I. S. 651); oder
auf den Mathematiker Giorgio Raguseio, der in Padua lehrte. In der Vorrede zu dessen
Peripateticae Disputationes, Venedig 1613, wird dem Leser gesagt: „... et liberum philosophandi
rationem addisces, iuxta illud Horatianum, Nullius addictus iurare in verba Magistri". Die Losung,
den Episteln des Horaz entnommen Epistolae, l, 1, 14: „nullius addictus iurare in verba magistri",
hallt noch bei den von Paul Dibon wieder zu Ehren gebrachten niederländichen Philo-
sophieprofessoren nach (vgl. dessen La Philosphie néerlandaise au siècle d'or, Paris-Amsterdam
1954, Bd. 1: L'Enseignement philosophique dans les universités à l'époque précartesienne (1575-1650).
Das „nullius addictus iurare in verba magistri" zeugt von der in der gesamten Respublica
litteraria lebenden Tendenz, die Philosophie von ihren Prinzipien her bei gleichzeitigem
Quellenrückgang zu erneuern. Auf das in der philosophischen Aussage (und vor allem
in der belehrenden Aussage) enthaltene substantielle Gut kam es an, nicht auf System
und Lehrautorität. Daher auch der Nachdruck auf Klarheit der Ausdrucksfähigkeit zum
Nutzen der Paideia und die Mahnungen zur Bereinigung von subjektiven Vorurteilen in
der Interpretation. Dieser letztere Gesichtspunkt erhielt dann bei Descartes und Clauberg
neue Motivationen und frischen Auftrieb.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3108a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3115" publication-type="other">
So noch im 15. Jahrhundert, zum Beispiel: Fohardus Amevonge, Circa primum librum
perihermenias, 1449; oder Florentus Diel, Perihermenias (Ende 15. Jahrhundert). (Im klassischen
Mittelalter meist: Pen hermenias, wie Albertus Magnus etc.; vgl. auch J. Isaac, Le Perihermeneias
en Occident de Boèce à Saint-Thomas, Paris 1953).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3132a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3139" publication-type="other">
Näheres über Laurentius Florentinus konnten wir leider nicht ausfindig machen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3146a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3155" publication-type="other">
Nach dem wohl frühesten Lexicon Graeco-Latinum der Renaissance (von Johannes Cra-
stonus) gemäß dem Gesamtkatalog der Wiegendrucke, Bd. VII, Leipzig 1938, nicht nach 1478
in Mailand erschienen, sodann mehrfach wiederaufgelegt, Vicenza 1483, Venedig, 1497
Modena 1499, 1500 etc.) und auch den späteren griechisch-lateinischen Lexika wird έρμηνεία
stets mit interpretatio wiedergegeben. Es ist dann nicht ohne Interesse zu sehen, wie das
Wort interpretatio in dem Thesaurus der lateinischen Sprache, über den man in der Renaissance
verfügte, den vielbenutzten Cornucopiae des Nicolaus Perottus (Niccolö Perotti, Erzbischof
von Siponto, daher auch Sipontinus genannt), die von 1498 ab in Venedig fast alle zwei
Jahre neugedruckt wurden, (bis 1527 bereits 14 mal) erklärt wird: „Item ab έρμηνενω έρμηνεία
dicitur quod interpretationem significat, unde extat Aristoteles liber περί έρμηνείας hoc est de inter-
pretationd' (S. 142, 59); „A merce vero Mercurius derivatur, Jovis filius ex Maia Atlantis filia,
qui mercaturae deus est, et deorum interpres, ideo a Graecis, Hermes dicitur, à τοϋ έρμηνενειν
quod est interpretari" (S. 141,1); „Malignus interpres, qui ea, quae a me simpliciter scripta sunt,
in malam partem accipiat, et aliquem laesum existimet. Interpres proprie dicitur, qui in aliqua
re agenda médius est, et velut conciliator et author, quod quasi praes, hoc est fideiiussor sit inter
diverses. Vergilius: Tuque harum interpres curarum, et conscia Iuno, Cicero: Qui quod interprètes
corrumpendi iudicij soient esse. Quoniam vero huiusmodi animas eorum, quibus dati sunt interprètes,
siscitantur, et invicem Ulis exponunt, factum est ut interpres pro eo accipiatur, qui obscura quaque
exponit. Hinc interpretari exponere et interpretatio expositio. (S. 833, 28-41)." Ein juristisches
Bedeutungselement schwingt von Anfang an in der interpretatio mit! In diesem Zusammenhang
darf der bereits angeführte, eingehende Artikel Hermeneia des Lexicon Philosophicum Graecum,
Marburg 1615, von Rudolph Goclenius auf keinen Fall unerwähnt bleiben, worin der gesamte
Anwendungs- und Bedeutungsbereich des Begriffs Hermeneia (interpretatio) ausgeschöpft wird
(ebda. 86b-89b). Von besonderem Interesse ist die Zusammenordnung und gleichzeitige Unter-
scheidung von interpretatio und enuntiatio mit Berufung auf Zabarella: „Judice Zabarella Aristoteli
Interpretatio est vox generalis, complectens &amp; primam &amp; secundam operationem intellectus, id est
simplicem apprehensionem &amp; enuntiationem, seu significans omnem vocem interprétons conceptum
rei, tarn simplicem quàm complexum... lta Enunciatio &amp; Interpretatio non sunt idem, quia Enuntiatio
tpntum secundo Intellectus operatio est." Die Interpretatio ist also der umfassendere Begriff,
weil er beides einschließt: die sachbezogene Erklärung der einzelnen Worte (Nomen und
Verbund, sodann die zusammenhängende Aussage im Satz, weshalb das griechische Wort
beide Bedeutungsnuancen enthält, wobei Zabarella die Sachbezogenheit beider intellektuellen
Operationen betont: „Inscribitur Aristotelis Uber ille de Interpretatione à re considerata". Bei der
juristischen Erläuterung der Wortbedeutung geht Goclenius über Alciat hinaus bis auf
die accursische Glosse zurück. In der Aufzählung der verschiedenen Formen von der Versio
seu Transfusio linguae unius in aliam wird die aus der berühmten Constitutio „Tanta" (der
tribonianischen Digestenkompilation vorausgeschickt) bekannte Formel „hermeneia kata poda"
der Übersetzungsgattung religiosum et servile nimis zugeordnet (darüber s. unten Anm. 100
u. 101).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3282a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3289" publication-type="other">
Vgl. G. Verbeke, Ammonius, Commentaire sur le Péri Hermeneias d'Aristote, Traduction
de Guillaume de Moerbeke, Edition critique et Etude sur l'Utilisation du Commentaire dans l'oeuvre
de Saint Thomas ( = Centre de Wulf-Mansion-Corpus Latinum Commentariorum in Aristotelem
Graecorum), Louvain-Paris, 1961.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3305a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3312" publication-type="other">
Ammonius in Aristotelis de Interpretatione (hrsg. A. Busse), Berlin 1897, (= Commentaria
in Aristotelem Graeca IV, 5), S. 5, 27; 8, 5, 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3322a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3329" publication-type="other">
Die rhetorische Lehrschrift Péri hermeneias stammte von dem Peripatetiker Demetrios
(der nicht mit dem bekannteren Demetrios von Phaleron zu verwechseln ist). S. die kritische
Ausgabe von W. Rhys Roberts, Demetrios De Elocutione, On Style, London 1902 (im Nachdruck
Hildesheim, Olms, 1969). Vgl. auch G. M. A. Grube, A Greek Critic, Demetrios on Style,
London 1961; besonders F. Solmsen, Demetrios Peri Hermeneias und sein peripatetisches Quel-
lenmaterial in Hermes 66, 1931, 241-252; Dirk Marie Schenkeveld, Studies in Demetrios on
Style, Amsterdam, 1964. Erste vollständige Übersetzung ins Deutsche: Emil Orth, Demetrios,
Vom Stil, Saarbrücken 1923. — Die Schrift des Demetrios war übrigens im Mittelalter bekannt:
s. Β. V. Wall, A Médiéval Latin Version of Demetrios De Elocutione, Washington, 1937.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3361a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3370" publication-type="other">
τούτο τοίνυν τό είδος τοΟ λόγου τό άποφαντικόν έρμηνείαν άξιοι καλεϊν ό 'Αριστοτέλης ώς έρμηνεΰσν
τήν γνώσιν της ψυχής, έπεί συν, καθάιτερ αυτός έν τοις ιτροοιμίοις έρεϊ τοϋδε του βιβλίου, έισί μέν
και έτεροι λόγοι παρά τόν άποφαντικόν (και γαρ ή εύχή, φησί, λόγος) δ Si άιτοφαντικός τής νύν
θεωρίας, δια τούτο έιτέγραψε τό βιβλίσν Περί έρμηνείας, ώς ουδέν διαφέρον ή οωτως έπιγράφειν
ή Περί τοϋ άιτοφαντικοϋ λόγου. Diesen Text des Ammonios Hermeiu (in der Ausgabe von
A. Busse s. oben Anm. 90, (S. 5, 22, 23) gab Wilhelm von Moerbeke im 13. Jahrhundert
in folgender Version wieder: „... vocare hermeneiam id est interpretationem tamquam interpretantem
animae cognitionem, nihil differet aut sie inscribere aut de enuntiativa oratione" (s. Verbeke (vgl.
Anm. 89), S. 9. — Seit der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts gewann der Kommentar
des Ammonios Hermeiu erneute Aktualität; in Venedig mehrere Ausgaben, so 1503 mit
griechischem Text und der Paraphrase des Michael Psellos, darauf 1543, 1545, 1546, um
nur einige Beispiele zu nennen. Wir können hier nicht im einzelnen die lateinischen Versionen
der Renaissance mit der des Wilhelm von Moerbeke vergleichen. Wir geben hier nur bei-
spielsweise die Übersetzung von Giambattista Rasario (1517-1578) an, Professor für klassische
Sprachen in Venedig und Pavia, ebenfalls in der Medizin wie in der Jurisprudenz zu
Hause, wegen seiner „Interpretationen1 von Galenus, Aristoteles, Ammonios etc. in Europa
berühmt geworden und von Phillipp II. hochgeschätzt: In Porphyrii Institutionem, Aristotelis
Categorias, et Librum de Interpretatione, Venedig 1569, S. 209 f: „... praeterea vero nulla atque
hoc enunciantis orationis genus censet interpretationem appellari philosophus oportere, quasi animi
cognitionem interpretetur, et explanet... ac si nulla esset differentia, quam si de enunciante oratione,
inscripsisset." Über Giambattista Rasario s. F. E. Cranz, Alexander Aphrodisiensis in Catalogus
Translationum et Commentariorum: Mediaeval and Renaissance Latin Translations and Commentaries,
Bd. 1 (hrsg. P. O. Kristeller), Washington 1960, S. 107; desgleichen Mario Emilio Cosenza,
Biographical and Bibliographical Dictionary of the Italian Humanists and the World of Classical
Scholarship in Italy, 1300-1800, Bd. IV, Boston 1962, S. 3004-3005. Auch Pierre Bayle, Dictionnaire
Historique et Critique, Amsterdam 1730, Bd. 4, S. 31. — Im 18. Jahrhundert wurde von Philologen
und Polyhistoren, denen der innere Zugang zu den alexandrinischen Lehren von der den-
kenden Seele fehlte, mit einer gewissen Perplexität festgestellt, Aristoteles habe in Wahrheit
in seiner Peri Hermeneias gar nichts über „Interpretation" gesagt, in Wahrheit müßte es
„De enuntiationd' heißen: zum Beispiel August Grischow, Introductio ad Philologiam Generalem,
Jena 1715, S. 29-31; Christoph August Heumann, Poecile sive Epistolae Miscellaneae, Bd. II,
1. Buch, Halle 1726, S. 6-7 (mit Hinweis auf Pierre Gassendi, der zu Anfang des 17. Jahr-
hunderts schon die gleiche Beanstandung gemacht hatte).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3479a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3486" publication-type="other">
De anima II, 8, 420 b 19: ή έρμηνεία b/ena τοϋ ευ (in der Übersetzung von E. Barbotin
(Paris „Beiles Lettres", Collection Guillaume Budé, 1966, S. 54: „la faculté d'expression vise
à la perfection de l'individu") Vgl. auch R. D. Hicks, Aristotle De Anima, with Translation,
Introduction and Notes, Cambridge 1907, 388:,,ή δ'έρμηνεία. To express and interpret thought
is the special function of language (διάλεχτος)." Die gleiche Bedeutung hält sich auch sonst
durch. So in der Poetik 1450 b 14 „die Übersetzung des Denkens durch die Worte"; vgl.
zur Stelle Incrim Bywater, Aristotle of the Art ofPoetry, Oxford 1909, S. 175. Auch A. Gudeman,
Aristoteles Peri Poietikes, Berlin und Leipzig 1934, S. 189 mit dem Hinweis auf die hermeneia
als „phonetische Mitteilung" wie die Vogelstimmen in den biologischen Schriften. Aber
auch dort bedeutet hermeneia immer die Mitteilung von etwas. In der ps.-aristotelischen
Rhetorica ad Alexandrum geht es um klare und zivilisierte Ausdrucksfähigkeit (zum Beispiel
1428 a 10, 1435 a 21, 1435 a 4/5, 1436 a 21, 1441 b 22), in der Topik und De Sophisticis
Elenchis um die Art sich vernünftig auszudrücken oder um zweideutige Ausdrucksweise
(zum Beispiel: 139 b 13, 166 b 13). Mit „Deuten" oder „Verstehen" hat die peripatetische
hermeneia wie auch der allgemein klassische Sprachgebrauch nichts zu tun.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3537a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3544" publication-type="other">
Ι, 2, 94.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3551a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3558" publication-type="other">
IV, 3, 12. — G. Ebeltng will in den Beispielen des xenophontischen Sprachgebrauchs
„primär" eine „Lehre vom sprachlichen Ausdruck" sehen: art. „Hermeneutik" in „Die Religion
in Geschichte und Gegenwart" (3. Aufl.), Bd. 3, Tübingen 1959, S. 242-262. Von einem autarken
„sprachlichen Ausdruck" im Sinne der Heidegger- und BuLTMANNschulen, das heißt als
„sprechender Sprache", die selbst spricht, dem Denken vorangehend, kann in den klassischen
Quellen keine Rede sein. Der viel zitierte Artikel von G. Ebeling, der heute eine derartige
Lehrautorität erhalten hat, so daß auch Paul Ricoeur ihn zum Ausgangspunkt der Vor-
geschichte seiner „Herméneutiqud' nimmt, bedürfte, was den „historischen" Teil angeht, einer
längeren Entwirrung. Der Artikel hätte unter dem Titel „Die Hermeneutik und ihre Geschichte
im Sinne der Lehren von Heidegger und Bultmann" vielleicht weniger Mißverständnisse
propagiert. Wir haben noch Gelegenheit, anderen Orts die Unhaltbarkeit der Aussagen
Ebelings nachzuweisen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3600a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3607" publication-type="other">
„Mitteilung von Gedanken und Empfindungen": so Walter Spoerri, Späthellenistische
Berichte über Welt, Kultur und Götter, Untersuchungen zu Didor von Sizilien, Basel 1969, S. 139,
Anm. 25. — Das Gleiche gilt von der rhetorischen Unterrichtsliteratur: s. u. a. H. Rabe,
Prolegomenon Sylloge, Leipzig 1931, S. 14,15, 57. Rhetorische Ausdrucksfähigkeit folgt Erkennt-
nissen, wie die Praxis der Theorie, rhetorische Bildung setzt die philosophische voraus.
— Eine wissenschaftliche Aussage wurde als έπστημονιχή έρμηνεία bezeichnet: das Beispiel
von Proklos, In primum Euclidis Elementorum Librum Commentarius, (G. Friedlein, Hrsg.).
Leipzig, 1873, S. 295, mag hier für viele stehen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3636a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3643" publication-type="other">
Constitutio „Tanta — dedoken": Corpus Iuris Civilis ed. stereot. octava Bd. I: Institutiones
— Digesta, (Hrsg. P. Krueger — Th. Mommsen), Berlin 1899, S. XVIII-XXVI11I, besonders
S. XXVII.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3656a1310">
            <label>98</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3665" publication-type="other">
Ebda. &amp; 21: „... ex auctoritate Augusta manifestetur, cui soli concessum est lege s et condere
et interpretari..Vgl. dazu J. Gaudemet, L'empereur, interprète du droit in Festschrift für
Ernst Rubel, Bd. II: Geschichte der antiken Rechte und allgemeinen Rechtslehre (W. Kunkel und
H. ]. Wolff, Hrsg.), Tübingen 1954, S. 169-203, worin der um die Rehabilitierung der spät-
römischen Rechtsgeschichte, — in heilsamer Reaktion gegen deren pejorative Bewertung
durch die deutsche Romanistenschule, die in den patristischen „Einflüssen" eher eine Auf-
lösung der „eisernen Denkzucht" (F. Wieacker) klassischen römischen Rechtes argwöhnte
—, hochverdiente Rechtshistoriker den Versuch unternimmt, die Kaiserpolitik und deren
Rolle in der interpretatio iuris nachzuzeichnen und in ebenso fruchtbarer Reaktion auf die
rechtsdogmatisch-pandektistisch erstarrte Lehre des logischen Nexus von Gesetzgeber und
Interpretation eine geschichtlich-politisch bedingte Sicht traditioneller und absolutistischer
Fesselung eigentlich juristischer Rechtsquellen und -geschäfte-Auslegung zur Geltung zu
bringen, zu deren endgültiger Befreiung erst Savicny Entscheidendes geleistet hätte. Dieser
in sich gesehen fruchtbare Ansatz wird nun bei Professor Gaudemet wiederum dadurch
fragwürdig, daß die historische Entwicklung der interpretatio iuris auf den politischen Raum
beengt wird unter gleichzeitiger Ausscheidung der intelligentia iuris und aller Texte, die
einer prinzipiellen Autoritätskonzeption der interpretatio entgegenlaufen. Man braucht nur,
um nur ein Beispiel zu nennen, an Baldo degli Ubaldi, In Primam Digesti veteris Partem
Commentaria (Turiner Ausgabe von 1576) S. 18 verso, l.Sp. De Origine iuris, lex prima de
legibus: („interpretatio necessaria est quodammodo de iure naturali... et nulla constitutione potest
prohiberi..." zu erinnern, um die Fragwürdigkeit der „hermeneutischen Konstruktion"
wahrzunehmen. Denn um eine solche handelt es sich hier, weil unter Umgehung quel-
lenkritischer Analyse (zu der auch die philosophische Begriffsgeschichte gehört) die ideen-
geschichtliche Relevanz und Fülle der interpretatio iuris eng verbunden mit der Paideia iuris,
die für die philosophisch und humanistisch gebildeten iurisconsulti der Renaissance (man
denke nur an Jean de Drosay, Pardoux Du Prat oder Julius Pacius) entscheidend gewesen
sind, mit einer petitio principii einfach ausgeschaltet wird. Noch bedenklicher wird diese
heute allgemein üblich gewordene Form von „Institutionsgeschichte" (unter Auswechselung
des klassisch-humanistischen Begriffs der institutio — als Instrument der Paideia im weitesten
Sinne — mit einer ausschließlich sozialpolitischen Konzeption), wenn sie zur Lehrdogmatik
erhoben und mit ebenso irrational und unhistorisch begründeten Auslegungsdoktrinen ver-
koppelt wird, wie mit der von Theodor Viehweg und Michel Villey verbreiteten „Topik"
(in Analogie zur derzeitigen „Hermeneutik"; vgl. die Refutation der von Professor Viehweg
entstellten „Topik" bei H. Kuhn, Aristoteles und die politische Wissenschaft in R. H. Schmid,
Methoden der Politologie, Darmstadt, 1967, S. 521-533), so B. Vonclis, La Lettre et l'Esprit...,
Paris, 1968, eine Doktoratsthese, die sowohl von der rechtssoziologischen wie von der
rechtstheoretischen Lehrautorität gekennzeichnet ist, aber besonders charakteristisch für
die völlige Verdrängung auch der letzten Reste des juristischen Humanismus, das heißt
der ersten historischen Rechtsschule französischer Inspiration, durch die alleinherrschende
zweite, das heißt savignyzistische Schule, zu sein scheint. Im übrigen gab der führende
französische Rechtstheoretiker Michel Villey vor Jahren bereits dem juristischen Huma-
nismus, in dem sich französisches Genie der Renaissance entfaltete, den Gnadenstoß: „Contre
l'humanisme juridique" (Archives des Philosophie du Droit, XIII, 1968, 199-208). Von der civilis
sapientia als sacratissima philosophia, die in den elementaren juristischen Schulbüchern der
Renaissance zur Erlernung der Quellenabkürzungen figurierte und für die sich die iurisconsulti
begeisterten, um die folgenden Generationen zum Dienst an der Würde des Rechts zu
entflammen, ist im Lehrbetrieb der deutschen und westeuropäischen Universitäten nicht
mehr viel übrig geblieben, zumal Philosophie, Recht und Gerechtigkeit mehr und mehr
als „Superstrukturen" politischer und sozialer Machtverhältnisse betrachtet werden in der
Folge einer weitgehend akzeptierten, dem historischen Materialismus zu Grunde liegenden
„Epistemologie", die es kaum mehr erlaubt, Wissenschaft von Pseudo-wissenschaft zu unter-
scheiden, weil die Wahrheitserkenntnis selbst dieser „Epistemologie" zufolge aufgehoben
ist. Andererseits darf nicht außer acht gelassen werden, daß den Rechtshistorikern und
-theoretikern nicht allein für die durch die konstruktive Quellenauslegung hervorgerufenen
Verwirrungen verantwortlich sind. Zudem neigt der Jurist gleichsam von Hause aus zur
„Doktrin", wodurch sich die Fragilität der historischen Rechtsschule und der Rechtstheorie
erklären mag. Schon die Historiker der Theologie und Philosophie gingen mit schlechtem
Beispiel voran — ζ. B. wollte A. Bielmeier, Die neuplatonische Phaidrosinterpretation, Paderborn
1930, S. 57 in Proklos' In Piatonis Theologiam eine „konstruktive Interpretation" sehen. Des-
gleichen wendete M.-D. Chenu den verfänglichen Ausdruck „construction" für die dialektische
Exegese des Heiligen Thomas von Aquino an: Introduction à l'Etude de Saint Thomas d'Aquin,
Montréal-Paris 1954, S. 132 ff oder „Theologie symbolique.. in Mélanges de Ghellinck, Bd. II,
(Gembloux 1951), S. 511 f, wo Allegorie mit „construction" verwechselt wird. Kann man
es dem italienischen Romanisten E. Albertario verübeln, der wohl über wenig philosophische
Zurüstung verfügte, wenn er mit der ebenso verfänglichen Formel der „creazione di diritto"
(insofern darin „schöpferische Vernunft" im Sinne des deutschen Idealismus impliziert wäre)
den Zugang zum Verständnis der Constitutio „Tanta" verwirrte (Introduzione storica allo studio
del diritto romano giustinianeo, Rom 1935, S. 136)?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3885a1310">
            <label>99</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3892" publication-type="other">
Vgl. A. Berger, The Emporer fustinian's ban upon commentaries to the Digest in Bulletino
dell' Institute di Diritto Romano „Vittorio Scialoja" XIV-XV N.S. — LV-LVI della Collezione
„Post Bellum", 1951, S. 124-169. Dagegen F. Princsheim, fustinian's Prohibition of Commentaries
to the Digest in Revue Internationale des Droits d'Antiquité V, (= Mélanges Fernand de Visscher,
IV), 1950, 383-415 sowie Georg S. Maridakis, fustinians Verbot der Gesetzeskommentierung in
Zeitschrift der Savigny-Gesellschaft für Rechtsgeschichte, Rom. Abt. 73, 1956, S. 369-375. S. auch
G. Kisch, Gestalten und Probleme aus jurisprudenz und Humanismus, Berlin 1969, 46 f, 67, 107 f,
153; A. Berger, Zu fustinians Verbot der Digestenkommentierung, in Labeo IV, 1958, S. 66-74;
Nicolaas Van der Wal, Les Commentaires Grecs du Code de fustinien, Groningen 1953, S. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3924a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3931" publication-type="other">
D. h. eine mit der Textvorlage in völligem Einklang stehende Übersetzung, vergleichbar
einem allen Fußbewegungen angepaßten Schuh. So Aliciat (s. Anm. 101) mit Hinweis auf
Plutarch, Praecepta coniugalia 22 und Aemilius Paulus 5,1 (ihrem Mann wie ein idealer Schuh
angepaßte Ehefrau; vgl. den familiären französischen Ausdruck: „... la femme qui'il lui fallait:
il a trouvé chaussure à son pild."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e3950a1310">
            <label>101</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e3957" publication-type="other">
S. zum Beispiel A. Alciat Parergon juris XI, 6 Opera II, Basel 1571, S. 471 f. P. Du Prat,
Catapodismon, Paris 1560 (betont antitribonianisch und in Gegensatzstellung zu Jean de Drosay).
Nicht zu vergessen ist der Widerhall bei Leibniz, Methodus... Jurisprudentiae § 64: Interpretatio
textualis est κατά πόδα, ad legis verba; &amp; vel totalis ad totam legem, vel partialis ad singula
verba. Hier wäre vor allem der von den Rechtshistorikern vergessene Jean de Drosay (Drosaeus)
zu nennen, dessen Iuris Universi lustinianea methodus, olim a Cicerone optimo iuris artifice
praescripta, nunc Dei munere veluti postliminio revocata, Paris, 1545 (eine weitere Auflage 1564
in Köln), ein chef-d'œuvre juristischer Paideia ist. Drosay, Professor der Rechte in Caen
(die biographischen Auskünfte versagen fast völlig), auch als Grammatiker bekannt, entdeckte
in Justinian den Pädagogen in der Folge Ciceros. Nur der philosophisch gebildete Jurist
vermag den Anforderungen juristischer Interpretation gerecht zu werden. Seine von den
französischen Humanisten und ebenfalls von Melanchthon, Conrad Lacus und Johannes
Oldendorp genährte Auslegungsmethodologie verbindet Prinzipienerkenntnis und jurispru-
dentielle Erfahrung (zur interpretatio vor allem S. 77-86.). Das schöne Schulbuch zeigt deutlich,
wie unberechtigt es ist, in der methodus der humanistischen Juristen Ansätze und Ursprung
der pandektistischen Systematisation des 19. Jahrhunderts zu sehen. — In der derzeitigen
romanistischen Wissenschaft macht sich die Tendenz bemerkbar, die Auslegungstheorie
Emilio Betti's, eine Mischung transzendentalphilosophischer und hegelianischer Elemente
mit Nicolai Hartmanns materialer Wertethik, auch für die antike Rechtsgeschichte als ver-
bindlich zu erklären (So Th. Mayer-Maly, art. Interpretatio in Der Kleine Pauly Bd. II, Stuttgart
1957, 1423-1424).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4027a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4034" publication-type="other">
§ 34. In der griechisch-deutschen Ausgabe von H. Homeyer, Lukian, Wie man Geschichte
schreiben soll, München 1965, S. 138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4044a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4051" publication-type="other">
Prolegomena De Studio Iuris Rede Instituendo (in Matthei Wesenbecii Paratitla in Pandedas
Juris Civilis... Basel 1567, 25-40). S. 26:.. sicuti Platonem fecerunt Academiae suae inscripsisse
άγεωμέτρος ούδείς εΐσίτω ita nos ipso iam institutionis vestibule pronunciamus, eos haud quaquam
ad haec iustitiae adyta admittendos, qui neque studio linguarum et philologiae ad δύναμιν έρμηνεντικήν
nec sandis Philosophiae praeceptis ad ούνεσιν πολιτιχήν virtutisque cultum atque observantiam animos
censere fecerunt." Korrekt müßte es nach Elias, In Porph. Isag. Pr. (C. A. G. XVIII, 1, S. 118,
13) άγεωμέτρητος μηδείς" heißen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4077a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4084" publication-type="other">
S. René Dekkers, Bibliotheca Belgica juridica, Brüssel 1951 (= Verhandelingen van de
Koninklijke Vlaamse Académie vor Wetenschappen, Letteren en Schone Künsten van Belgie, Klasse
der Letteren — laargang XIII, No. 14). S. 188-189: Bibliographie zu Matheus van Wesembeke
(1531-1586).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4101a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4108" publication-type="other">
De Ratione Discendi et Ordine Studiorum in Singulis Artibus rede instituendo, Wittenberg
1564, A 5: „... Duo sunt autem proximi &amp; immediati Studiorum Fines, ad quos, tanquam ad
scopum, omnes discendi labores, omnium autem autorum lectionem, omnes vigilias, lucubrationes,
&amp; studia omnia referri oportet, videlicet Cognitio Rerum &amp; Facultas Bene Dicendi: s eu ut rede
de Deo, de moribus, de natura rerum, caeterisque rebus senlire ac iudicare, quaeque in bonis, quae
in malis ducenda s int, intellegere: et ea, quae sentimus, perspicue &amp; commode explicare &amp; eloqui
possimus. Hos Fines Graeci erudite &amp; rotunde nominant σινεσιν πολιτικήν, id est, Sapientiam rede
sentientem et iudicantem de omnibus rebus: et δύναμιν έρμηνεντικήν, id est, Facultatem propria
&amp; perspicua oratione res bonos &amp; vitae necessarias explicandi." Über David Chytraeus (1581-1600)
s. Neue Deutsche Biographie, Bd. III, Berlin 1957, S. 254. Sodann D. Klatt, David Chytraeus
als Geschichtslehrer und Geschichtsschreiber, Rostock 1908; besonders: Peter Baumgart, David
Chytraeus und die Gründung der Universität Helmstedt, in Braunschweigisches Jahrbuch 42, 1961,
36-82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4153a1310">
            <label>106</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4160" publication-type="other">
Theatri Vitae Humanae Proscenia, De Studiis literarum in genere in Theatrum Vitae Humanae,
Basel 1586, S. 7:,,Άναλι/τική, à modo dicta (quia telam veluti retexit) a iudicio κριτική
in aliorum
Orationibus, disputationibus, praeceptis, viva voce traditis, auscultandis, Ακροαματική,
Sc r ipti s tum
Perlegendis. 'Αναγνωστική
Enarrandis, interpretandis. Ερμηνευτική..."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4186a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4193" publication-type="other">
logicae Systema Methodicum Libris V Comprehensum, in Quo Universus Bene Disserendi
et Sciendi modus, tarn generatim, quam, Per Praecepta et Quaestiones Breviter Ac Dilucide explicatur
et probatur, Burgsteinfurt, 1605, dann Hanau 1612 (dort mehrfach wiederaufgelegt), 772-816.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4206a1310">
            <label>108</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4213" publication-type="other">
Liber V. Logici Systematis, in quo Logica specialis continetur, S. 759:.. sequitur Logica
specialis quae est doctrina modum bene disserendi in specie tractans. Eaque distribuitur in Didascalicam
&amp; Dialogisticam..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4226a1310">
            <label>109</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4233" publication-type="other">
Lullus konnte noch auf Alsted einwirken (vgl A. Madre, Raimundus Lullus und
lohann Alsted in Estudios Lulianos, IV, 2, Palma de Mallorca, 1960, S. 167-180); mit Keckermann,
Timpler und Dannhauer wendete sich die antiramistische Reaktion auch gegen Raimundus
Lullus.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4249a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4258" publication-type="other">
Logicae Systema... S. 804:... Quia interpretatio thematis obscuri, non debet s impliciter
pendere ex libero arbitrio, sed certis regulis dirigi, ut sit recta et légitima. Eiusmodi autem régulas
sola doctrina bene interpretandi tradit. Ideoque necessaria est &amp; utilis. quia recta interpretatio
plurimum adiumenti adfert ad bene intelligendum tum verba, quibus res experimuntur &amp; explicantur:
tum etiam verum ipsarun. rerum sensum percipiendum: unde non immerito clavis intelligentiae
dici rede potest. Quia neglectus doctrinae έρμηνεντιχής impedit veram &amp; solidam tum vocum,
tum rerum intelligentiam, multosque secum trahit errores ex prava thematum interpretandorum intel-
ligentia ortos." Dieser Text verlangte eine eingehendere Analyse, die wir hier nicht geben
können. Wir erlauben uns nur darauf hinzuweisen, daß in der Formulierung Timplers
die aus der Zusammenschau von der aristotelischen Hermeneia-Lehre mit der Erkennt-
nistheorie des dritten Buches De Anima (429a 20) resultierende Forderung zur völligen Selb-
stentäußerung von eigenen „Formen" und Vorurteilen um der reinen Aufnahmebereitschaft
willen hier anklingt („... impedif); Dannhauer hat dann von der „Denudatio" und Piccart
im Rückgang auf die Alexandriner von der,,κρίσις άπαθής" gesprochen). — Β. Keckermann,
Systematis Logici Liber Secundus in Opera Omnia, Genf 1614, S. 722-727: De propositione perspicua,
obscura, notionali &amp; reali. S. 723: „Interpretatio est sensus sive sententia obscurae explicatio &amp;
reductio ad perspicuam."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4316a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4323" publication-type="other">
Timpler, ebda. S. 805:,,Quia res sunt mensurae verborum, non vero verba sunt mensurae
rerum". Keckermann, ebda., S. 723.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4333a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4340" publication-type="other">
Timpler, ebda. S. 805: „... non vero res ad verba ipsa detorquantur."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4347a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4354" publication-type="other">
Timpler, ebda. S. 804: „... hoc est, declaratio s eu explicatio eius quod obscurum est. Cum
qua definitione contendit etiam illa, qua dicitur modo illustratio vocis s eu rei obscurae reductio
thematis obscuri ad perspicuum."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4367a1310">
            <label>114</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4374" publication-type="other">
Claudii Galeni Opera Omnia (= Medicorum Graecorum Opera Quae (xtant, hrsg. C. G.
Kühn), Bd. Vll, Leipzig 1824, S. 825. Griechischer Text (von Kühn übernommen) nach der Baseler
Galenusausgabe von 1538, Pars tertia, S. 177, 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4387a1310">
            <label>115</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4394" publication-type="other">
154 f( = Cicero Brutus, hrsg.: O.Jahn und W. Kroll, 7. Aufl. hrsg. B. Kytzler, Zürich-Berlin
1964, S. 104): „Sic enim, inquam Brute, existimo, iuris civilis magnum usum et apud Scaevolam
et apud multos fuisse, artem in hoc uno; quod nunquam effecisset ipius iuris scientia, nisi eam
praeterea didicisset artem, quae doceret rem universam tribuere in partes, latentem explicare definiendo,
obscuram explanans interpretanda; ambigua primum videre, deinde distinguere; postremo habere regulam,
qua vera et falsa iudicantur, et quae quibus propositis essent quaeque non essent consequentia."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4417a1310">
            <label>116</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4424" publication-type="other">
Vgl. Hans-Joachim Mette, lus civile in Artem redactum, Göttingen 1954, S. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4432a1310">
            <label>117</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4439" publication-type="other">
Logicae Systema... S. 842-883: De Disputatione bene instituenda.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4446a1310">
            <label>118</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4453" publication-type="other">
ebda. S. 844.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4460a1310">
            <label>119</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4467" publication-type="other">
De Oratore 3, 14, 55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4474a1310">
            <label>120</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4481" publication-type="other">
Ebda. 1, 8, 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4488a1310">
            <label>121</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4495" publication-type="other">
Idea Boni Interpretis... S. 28:... quasi doceant sensa mentis oratione exponere..Gleichfalls
in einem Scholion zur Paraphrase des Demetrios bei dem Helmstedter Humanisten Johannes
Caselius, In Phalerum sive de Elocutione Librum Prooemium, Frankfurt 1633, S. 79: „Res sunt
et verba, quae orationem conficiunt... neque enim foret oratio, nisi res verbis repraesentarent
..S. 82: „Inscriptio per se loculenta est, nec dubitari potest quin per έρμηνείαν sit intelligenda
oratio quae animi nostra sensa exponimus". Caselius (1533-1613) darf hier aus zwei Gründen
nicht unerwähnt bleiben: 1. weil dieser große Meister humanistischer Propädeutik in Helm-
stedt tief auf Calixt und damit auch auf Leibniz einwirkte, der den hermeneutica-Begrifi
in seiner Jugendschrift Methodus Nova Discendae Docendaeque junsprudentiae, 2. Teil, § 67
endgültig konsekriert hatte. 2. weil der ebenfalls von Leibniz hochgeschätzte Daniel Georg
Morhof (1639-1693) im zweiten Buch seines berühmten Polyhistor(1688), 9. Kapitel Decurriculo
academico, seinem tiefen Bedauern Ausdruck gab, daß weder Hermann Conring noch Johannes
Caselius ihr Vorhaben, einen ausgearbeiteten Traktat ütier die hermeneutica zu veröffentlichen,
ausgeführt hätten: „Neque sententiae meae refragabitur, qui perpendet, quanta Analyticae quanta
Hermeneuticae utilitas sit, quae geminae Logicae propagines per omnem disciplinarum fundum gras-
santur, &amp; individuae scientiis omnibus comités adhaerent; in quibus hodieque, quae desiderent, docti
habent. Nam ars Hermeneutica, quam singulari libro se deducturum Conringius, &amp; ante illum Caselius
... nondum exculta est. Neuter vero promissa explevit. Caselius in Νέω suo quidem se testatur
jam dudum EPMHNEYTHN suum animo désignasse, ac debere juventae, qui alios erudiet, alios
confirmabit. Sed ejus nec vola nec vestigium in Catalogis Operum Caselianorum vel eruditorum
reperitur." (Polyhistor, 4. Aufl., J. Schwabe hrsg., Lübeck 1744, S. 461). — S. dazu J. Caselius,
ΝΕΟΣ KAI ΙΙΡΟΔΙΔΑΣΚΑΛΟΣ, Helmstedt, 1597, S. „F 3":„... ΕΡΜΗΝΕΥΤΗΣ meus".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4568a1310">
            <label>122</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4575" publication-type="other">
Der Strassburger Philosophie- und Medizinprofessor Johann Ludwig Havenreuter
(1548-1618) wurde in seiner Umwelt als ein zweiter Aristoteles und ein zweiter Hippokrates
angesehen. Die dritte Auflage der von Havenreuter (auch Hawenreuter oder Hauenreuter)
besorgten und mit einer Einleitung versehenen, für die akademische deutsche Welt bestimmten
Opera Logica Zabarellas (erste Auflage Köln, 1594) von 1597 wurde mit einer gehaltvollen
Einleitung von W. Risse in Hildesheim (Olms) 1966 im Nachdruck herausgegeben. Zu Haven-
reuter s. auch O. Berger-Levrault, Annales des Professeurs des Académies et Universités AIsaciennes,
1523-1871, Nancy, 1892, S. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4605a1310">
            <label>123</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4612" publication-type="other">
S. jetzt A. Poppi, La dottrina della Scienza in Giacomo Zabarella, Padova 1972 (= Saggi
e testi 12). Charles B. Schmitt hat in dem oben zitierten Artikel die Grenzen der ideen-
geschichtlichen Tragweite Zabarellas klar gezeigt. S. Anm. 70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4625a1310">
            <label>124</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4632" publication-type="other">
In Helmstedt 1619 erschienen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4639a1310">
            <label>125</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4646" publication-type="other">
Dannhauer schätzte vor allem den älteren Julius Caesar Scaliger, den er schon in
den Marburger Disputationen über Zabarella stellt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4656a1310">
            <label>126</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4663" publication-type="other">
Zu dessen Studium mag Dannhauer auch durch die Lektüre Timplers angeregt worden
sein.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4673a1310">
            <label>127</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4682" publication-type="other">
Dessen humanistisch-kritischer Geist förderte die für die Respublica litteraria charak-
teristische Tendenz, den historischen Aristoteles zu entdecken, wie ζ. B. Bartolome José
Pascual, Pedro Nûnez etc.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4695a1310">
            <label>128</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4702" publication-type="other">
(1578-1651). S. C. Sommervogel, Bibliothèque de la Compagnie des Jésus, Bd. IV, 1893,
col. 534-535; desgleichen Β· Jansen, Die scholastische Philosophie im 17. Jahrhundert in Phi-
losophisches Jahrbuch der Görresgesellschaft 50,1937, 401-444. Über Pedro Hurtado de Mendoza:
S. 424-426.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4719a1310">
            <label>129</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4726" publication-type="other">
Clauberg hatte schon in der Defensio Cartesiana seine Hochschätzung Dannhauers
ausgesprochen: so III, 21 („vix aliud visum est eruditius"), s. auch X, 11 („Idem sentit clarissimus
in Academia Argentor. Professor Dannhaue/'), XVIII, 7. (In der Gesamtausgabe von Claubergs
philosophischen Werken (hrsg. J. T. Schalbruch, Amsterdam 1691, S. 951, 975, 998). —
Die Defensio Cartesiana adversus Jacobum Revium, Theologum Leidensem, et Cyracum Lentulum,
Professorem Herbornensem war 1652 in Amsterdam erschienen. Sie ist ein Muster von damals
seltener Disziplin in der Angabe von Referenzen und Zitationen. Da die Logica vetus et
nova quadripartita von 1654 ein allgemeinverständliches Schulbuch sein sollte, ist es nicht
verwunderlich, daß Clauberg seine Quelle nicht angibt. Die teilweise fast wörtliche Übernahme
von Dannhauers hermeneutica-Entwurf in Claubergs Prolegomena (Logica... S. 46-48), scheinen
J. Bohatec entgangen zu sein, der hier tatsächlich eine Originalität Claubergs feststellen
wollte (Die cartesianische Scholastik in der Philosophie und reformierten Dogmatik des 17. Jahrhunderts,
Leipzig 1912, S. 93 f).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4771a1310">
            <label>130</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4778" publication-type="other">
Otium Hannoveranum § 85:.. Longe magis [quam Cartesius] mihi probatur Claubergius
discipulus ejus, planus, perspicuus, brevis..."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4788a1310">
            <label>131</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4795" publication-type="other">
In einem Brief an Leibniz vom 2.-12. Okt. 1668 (Leibniz Akademieausgabe, II, 1. S. 13/14).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4802a1310">
            <label>132</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4809" publication-type="other">
Logica... Pars Tertia: De vero Orationis obscurae sensu investigando (S. 256-327).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4816a1310">
            <label>133</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4823" publication-type="other">
1666 zum ersten Mal erschienen, 1674 neu aufgelegt. Über Dannhauer, in dem er
den Initiator der hermeneutica erkennt (...eamque Logicae partem facietts, et Hermeneuticam
vocat) und über Clauberg S. 6. Im übrigen wurde Clauberg seit dem 19. Jahrhundert von
den Experten der „Hermeneutik" nie mehr erwähnt. Auch Dilthey überging ihn völlig
in seinen ersten Hermeneutikentwürfen: vgl. Dilthey, Gesammelte Schriften XIV/2 (Leben
Schleiermachers 11/2) ed. M. Redeker, Göttingen, 1966, darin: Das hermeneutische System Schlei-
ermachers in der Auseinandersetzung mit der alten protestantischen Hermeneutik, S. 595-787, davon
597-618 = Gesammelte Schriften II 115-129, 133-136.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4852a1310">
            <label>134</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4859" publication-type="other">
Philosophia s. Scripturae Interpres, Prologus: „... Huic autem negotio dum incumbo, non
diu multumque scrutatus fueram, quin sese mox obtulerit omnium in Theologia Enunciatum primum,
nempe Libres V. &amp; N. Testamenti esse infallibile Dei Opt. Max. Verbum. Si quis enim etiam
hoc amovere atque rejicere vellet, ille jam extra Theologiae limites prosiliret, et non rationibus Theologicis,
hoc est, auctoritatibus e Scripturis petitis, sed argumentis historicis, ac aliunde allatis coercendus
atque convincendus esset, in eumque quadraret Aristotelicum illud Adversus negantem prinicipa
non esse disputandum." Vgl. auch P. Dibon, Annuaire de lEcole pratique des Hautes Etudes,
IVe section des Sciences historiques et philologiques, 1970/71, S. 586 f, und 1972/73, S. 541-544.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4889a1310">
            <label>135</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4896" publication-type="other">
Vgl. C. Louise Thijssen-Schoute, Lodewijk Meyer en Diens Verhonding tot Descartes en
Spinoza, Leiden 1954 (= Mededeelingen Van Wege Het Spinozahuis, XI).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4906a1310">
            <label>135a</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4913" publication-type="other">
In dem hier einschlägigen § 66 der Methodus discendae docendaeque jurisprudentiae
angeführt: Justus Brawen, Commonefactio logica, Rostock, I 643. Vgl. W. Risse, op. cit. II,
S. 399.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4926a1310">
            <label>135b</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4933" publication-type="other">
Von Leibniz als „anonymus Arminianus" bezeichnet. Der gesamte S 66 der Methodus
discendae docendaeque jurisprudentiae lautet: „Interpretatio per linguam quamlibet sive eandem,
sive diversam, vel sensum explicat &amp; dicitur Paraphrasis; vel artes dicendi ad verba applicat,
&amp; dicitur analysis. Paraphrasis ita se habet ad orationem, uti definitio ad vocem. Neque
enim ad paraphrasin sufficit, ut fiat per verba Synonyma, nisi fiat per clariora? Huc pertinet
inter alia casus formatio, ob quam Accursius merito commendatur. Caeterùm praecepta verum
sensum eruendi, hic enim potissimus est exegeticae Jurisprudentiae finis, diffusa sunt admo-
dum. De quibus diligentissimè Justus Brauen in commonefactione logica per Gerb. Boddenium,
&amp; Bernard. Gosmannum, Rostochiae édita, ubi sub specie tradendae logicae nihil aliud quàm
ars hermeneutica, specialissimè, sed breviter nimis ac fine exemplorum luce, diducitur.
De eadem re accuratè admodum autor anonymus Arminianus, ut videtur, in Philosophia
Scripturae interprète nuper in Belgio édita. Nec spernenda, quae Steph. de Phedericis in Hb.
de ratione interpretandi leges, &amp; Alciatus in libris de verb. sign, tradidere. Consulentur
quoque non inutiliter Rhetores, ubi de genere judiciali περί ρητού και διανοίας, περί Αντινομίας,
aliisque locis affinibus, docent.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e4984a1310">
            <label>136</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e4991" publication-type="other">
Philosophia S. Scripturae Interpres, Prologus, S. „B": „... nobilissimus et incomparabilis Vir
Renatus Descartes... Philosophiam ab ipsis restauravit fundamentis a tot tantisque, quibus scatebat,
repurgavit lacunis, ac proprio nativoque restituit nitori..."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5004a1310">
            <label>137</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5011" publication-type="other">
Die philologische Quellenforschung war daher durchaus kein Selbstzweck, wie man
immer wieder sagt, noch ein Zeichen positivistischer Erudition, sondern auch hier ging
es um die Mitteilung und die Übertragbarkeit der jurisprudentiellen Erfahrung.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5024a1310">
            <label>138</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5031" publication-type="other">
Diesem bedeutenden Initiator, dem bereits P. O. Kristeller eingehende Studien gewidmet
hat (Un codice padovano di Aristotele postillato de Francesco e Ermolao Barbaro in La Bibliofilia
50, 1948, 162-178; wiederabgedruckt und erweitert in P. O. Kristeller, Studies in Renaissance
Thought and Letters, Rom 1969, 337-354) ist ein nachhaltiger Anstoß zur Quellenverbreitung
mittels lateinischer Übersetzungen, Paraphrasen (bzw. noch wesentlicherer Metaphrasen) grie-
chischer Philosophie und Literatur zu verdanken. Ermolao Barbaro eröffnete für die Respublica
litteraria neue Horizonte und unbekannte Welten. S. zu Ermolao Barbaro: Charles H. Lohr,
Médiéval Aristotelian Commentaries in Traditio XXIV, 1968, 236-237, und Mario Emilio Cosenza,
Biographical and Bibliographical Dictionary of the Italian Humanists, Bd. I, Boston 1962, col.
405-412.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5067a1310">
            <label>139</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5074" publication-type="other">
Nicolas Béraud hatte in seiner Metaphrasis in Oeconomicon Aristotelis, Paris, o. ]., etwa
um 1530, nachdrücklich auf den Übergang vom Kommentar zur Paraphrase, den Ermolao
Barbaro eingeleitet hätte, in der Praefatio hingewiesen. Hier sprach auch der Pionier der
Erneuerung des Rechtsunterrichts in dem hochkultivierten Humanisten und iurisconsultus
(s. seine Rede De vetere ac novitia jurisprudentia oratio, Paris, 1533, in Toulouse gehalten).
Zu Nicolas Béraud s. Notes biographiques sur Nicole Béraud in Revue des Bibliothèques 1902,
S. 420-445; A. Rénaudet, Préréforme et humanisme à Paris pendant les guerres d'Italie (1494-1517),
Paris 1916, S. 490, 508, 658, 661, 684.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5103a1310">
            <label>140</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5110" publication-type="other">
Vgl. die Praefatio von Ermolao Barbaro an Papst Sixtus IV. zur „Interprétatif' der
Paraphrasen des Themistios: Themistii Peripatetici Lucidissimi Paraphrasis in Aristotelis, Posteriora
&amp; Physica, in libro item de Anima, Memoria et Reminiscentia, Somno et vigilia, Insomniis &amp;
Divinatione per Somnum... Venedig 1480, 1481, 1499, wieder abgedruckt in Venedig 1570.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5126a1310">
            <label>141</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5135" publication-type="other">
Das griechische Wörterbuch des Guarino Favorino (Bischof von Nocera, auch Varino
Favorino da Camerino genannt) war 1523 in Rom erschienen: Varinus Phavorinus Camer,
Μέγα καί πάνυ ωφέλιμου Λεξικάν άπερ Γαρίνος Φαβωρίνος Καμήρος... κατά στοιχείου συνελέξατο.
Vgl. Mario Emilio Cosenza Biographical and Bibliographical Dictionary of the ltalian Humaniste.
Bd. II., Boston 1962, col. 1693-1695.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5154a1310">
            <label>142</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5161" publication-type="other">
S. A. Roemer, Aristarchs Athetesen in der Homerkritik, Leipzig und Berlin 1912, S. 494.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5168a1310">
            <label>143</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5175" publication-type="other">
Idea boni Interpretis... 1630 S. 223 (in der 5. Aufl. von 1670, S. 198-200; besonders
Disputatio Rhetorica Septima 1639, S. „A 2": „Hermeneiam claudat paraphrasis textus universi
quae verbis aliis, et phrasibus lucidioribus, quae obscura visa sunt, exponat, et rem totam oculis
exhibeat. "</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5191a1310">
            <label>144</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5198" publication-type="other">
Vgl. vor allem die Schlußsätze der Praefatio ad Sixtum Quartum, die Ermolao Barbaro
seiner Themistii Peripatetici Lucidissimi, Paraphrasis in Aristotelis... im Jahre 1480 voraus-
geschickt hatte: „... Est autem paraphrasis exercitamenti apud rhetores genus... Neque ego para-
phrasin esse interpretationem tantum volo, sed circa eosdem sensus certamen atque emulationem."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5215a1310">
            <label>145</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5222" publication-type="other">
Zuerst 1501 in Paris erschienen, bereits 1504 wieder aufgelegt: Totius phylosophie naturalis
paraphrases; bis 1539 viermal wiedergedruckt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5232a1310">
            <label>146</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5239" publication-type="other">
„servire perspicuitati paraphrasées..schrieb Erasmus in der Vorrede seiner Paraphrases,
die er Karl V. widmete; s. R. Peters (Hrsg.), Desiderius Erasmus, Préfacés to the Fathers,
the New Testament, on Study, Menston 1970, S. 267 (Bodleian Library E.2.7.Th.). In der Studie
von D. Harth, Philologie und Praktische Philosophie, München 1970, ( — Collect. Humanistische
Bibliothek. Abhandlungen und Texte I, Bd. 11), S. 159 verstellt die derzeitige „Hermeneutik"
den Zugang zum Verständnis der erasmischen Paraphrase.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5262a1310">
            <label>147</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5269" publication-type="other">
Lyon 1534; vgl. dazu Guido Kisch, Gestalten und Probleme aus Humanismus und Jurisprudenz,
Neue Studien und Texte, Berlin 1969, S. 159.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5279a1310">
            <label>148</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5286" publication-type="other">
LTtica di Aristotile a Nicomaco ridotta in modo di parafrasi... Roma 1574; La Politica
di Aristotele in modo di parafrasi e sei discorsi su diverse materie civili, Roma 1578; Paraphrasis
in XIII Aristotelis libres de prima philosophia, Rom 1587; Paraphrasis in Universum Aristotelis
Organum..., Rom 1603. — Die Paraphrasis in Librum Horatii qui vulgo De Arte Poetica ad
Pisones inscribitur des Francesco Robortelli (oder Robertelli) (1516-1567), an dessen In libros
De Arte Poetica Explicationes, Florenz 1548, angefügt. Robortelli hatte in dieser berühmt
gewordenen griechisch-lateinisch edierten kommentierten Ausgabe der Ars Poetica bereits
das Prinzip „Aristoteles aus sich selbst erklären" angewandt. Seine Schrift De Arte Critica
wurde später in Deutschland durch Gaspar Scioppius, in Amsterdam 1672 herausgegeben
und dessen De Arte Critica &amp; praecipue, de altera, ejus parte emendatrice zugefügt. — Auf
den Universitäten des 19. Jahrhunderts wurde in der Folge von August Boeckh die Lehr-
meinung in Umlauf gesetzt, Robortelli und Scioppius seien die Urväter der „Hermeneutik".
Die Gründe für diese Annahme sind unersichtlich.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5331a1310">
            <label>149</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5338" publication-type="other">
Vgl. Solana, op. cit. Bd. II., S. 290 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5345a1310">
            <label>150</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5352" publication-type="other">
The Place of Classical Humanism in Renaissance Thought in ]ournal of the History of Ideas
4,1943, S. 59-63 (deutsche Übersetzung in A. BuCK(Hrsg.), Zu Begriff und Problem der Renaissance,
Darmstadt 1969, S. 222-227: Die Rolle des Klassischen Humanismus in der Wissenschaft der
Renaissance).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5369a1310">
            <label>151</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5376" publication-type="other">
D. 1, 3, 17 (Celsus): Scire leges non hoc est verba earum tenere, sed vim ac potestatem.
Zu scriptum et voluntas Vgl. C. Julius Victor, Ars Rhetorica, cap. III (in C. Halm, Rhetores
Latini Minores, Leipzig 1863); Rudolf Goclenius in seinem Lexicon Philosophicum Graecum,
Marburg 1615, col. 61 a gibt unter Dianoia an (nach deren philosophischen Bedeutungen):
„In Rhetoricis Dianoia est interpretatio toû rhêtou s eu scriptf. Die romanistische Wissenschaft
savignyzistischer Prägung hat später die philosophischen Wurzeln der rhetorischen Lehren
schlechthin geleugnet und sich damit begnügt, von „rhetorischen Einflüssen auf die juristische
Interpretation" zu sprechen. Das gleiche gilt auch für die Historiker des kanonischen Rechts
auf den deutschen Universitäten im positivistischen Zeitalter.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5408a1310">
            <label>152</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5415" publication-type="other">
Paris 1548, S. 117 f. Man beachte besonders „dianoêtikon" = vis animi commentatrix,
und „dianoema" = commentatio.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5425a1310">
            <label>153</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5432" publication-type="other">
Enneaden 4, 3, 11, 14-21 (in Anlehnung an die Übersetzung von R. Härder (Plotins
Schriften, Bd. II, Hamburg 1962, S. 195); die französische Version von Emile Brêhier, Plotin,
Ennéades IV (Collection Guillaume Budé) Paris 1956, S. 78 ist klarer und besser gelungen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5445a1310">
            <label>154</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5452" publication-type="other">
Zur juristischen, besonders kanonistischen Bildung von Angelo Poliziano s. Guido
Kisch, Gestalten und Probleme aus Humanismus und ]urisprudenz... S. 38 ff, 69, 148, 160;
ebenfalls E. J. Kenney The Character of Humanist Philology in R. R. Bolgar, (Hrsg.), Classical
Influences in European Culture, AD. 500-1500, Cambridge 1971, S. 119-128: ein réquisitoire
gegen Leichtfertigkeit und Unernst der humanistischen Philologen (von Kenney an Lachmann,
Housman als Wilamowitz gemessen), dem aber sowohl Angelo Poliziano wie Ermolao
Barbaro entgehen. Die Pionierarbeit Polizianos an der Flcrentina nimmt einen ehrenvollen
Platz in der Geschichte der Textkritik ein. — Zur docta varietas s. Ida Maier, Ange Politien,
La Formation d'un Poète Humaniste (1469-1489), Genf 1966 (= Collect. Travaux d'Humanisme
et Renaissance, LXXXI), S. 203-217. Leider ist die Autorin in ihrer etwas einseitig deskriptiven
literaturgeschichtlichen Sicht nicht ganz frei von den in der Renaissance-Interpretation ermü-
dend gewordenen dialektischen Gegenüberstellungen von Logik-Rhetorik, Philosophie-Phi-
lologie etc. (so vor allem E. Garin, C. Vasoli u. a.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5497a1310">
            <label>155</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5504" publication-type="other">
A. Roemer, Die Homerexegese Aristarchs in ihren Grundzügen, Paderborn, 1924, S. 133,
179-181.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5514a1310">
            <label>156</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5521" publication-type="other">
Vorgetragen am 5. September 1565 in Valencia, gedruckt 1591 in Frankfurt: De Aristotelis
doctrina orationes philosophicae très, trium insignium Valentiorum, S. 281-287. Über Bartolome
José Pascual s. M. Solana, Historia de la Filosofia Espaflola, Epoca des Renacimiento, Bd. II,
356-360. Madrid 1941.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5538a1310">
            <label>157</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5545" publication-type="other">
A. Roemer, Die Homerexegese Aristarchs... S. 133.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5552a1310">
            <label>158</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5559" publication-type="other">
In Aristotelis De Interpretation Commentarius... (hrsg. A. Busse) S. 5, 24, 25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5566a1310">
            <label>159</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5573" publication-type="other">
Demetrios, Péri hermeneias I, 12. Die Erläuterungen bei H. Lausberg, Handbuch der lite-
rarischen Rhetorik, München, 1960, Bd. 1, S. 455, 56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12723e5583a1310">
            <label>160</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12723e5590" publication-type="other">
Daß die Verstiegenheiten und Mißbräuche, welche die Scholiasten der Spätantike seit
der Kaiserzeit mit der Etymologie getrieben haben, aller ernsten Grundlagen entbehrten
und reine Fabrikation ebenso mittelmäßiger wie phantasievoller Wichtigtuer darstellten,
die sich „Philologen" und „Grammatiker" nannten und noch bis in die byzantinische Epoche
hinein fortwirkten, ist allgemein bekannt (s. zum Beispiel die vielfachen Entlarvungen dieses
durch die Jahrhunderte mitgeschleppten Ballastes von Pseudogelehrsamkeit bei W. G. Ruther-
ford, A Chapter in the History of Annotation, Being Scholia Aristophanica, Bd. III, London
1905, S. 392 etc). Daß die ebenso irrationalen und vielleicht noch geschmackloseren ety-
mologischen Spekulationen, die man im 20. Jahrhundert auf die Wortgruppe έρμηνεία, έρμη-
νεύειν, ερμηνευτικός anwendete und immer noch anwendet, im gängigen akademischen Lehr-
betrieb heute ernst genommen werden und sich professoraler Autorität erfreuen, ist nicht
nur ein bildungsgeschichtliches curiosum, sondern ein Zeugnis irrationaler Aushöhlung der
„geisteswissenschaftlichen" Fakultäten. Als Beispiel seien nur erwähnt Karl Kerényi, Her-
meneia und Hermeneutike, Ursprung und Sinn der Hermeneutik in ders., Griechische Grundbegriffe,
Fragen und Antworten aus der heutigen Situation, Zürich 1964, 42-52, und F. K. Mayr, Der
Gott Hermes und die Hermeneutik in Tijdschrift voor Filosofie, 30, 1968, 525-635. Wie der Autor
des zuletzt genannten Artikels selbst, auf Heideggers Formulierung zurückgreifend, sagt,
ist das „Spiel des Denkens verbindlicher als die Strenge der Wissenschaft"... Wohin eine
im Banne Heideggers stehende „Begriffsgeschichte" führt, kann man bei der Lektüre dieses
Schwalls besser „verstehen"... Wie wenig Tragweite die immer wieder angeführte (Techné)
hermeneutike in der Epinomis 975 c hat, sagt der Text selbst: bei der Kunst Orakel zu inter-
pretieren, die weder Seelengröße noch Weisheit hervorbringt, weiß der „Interpret" nur,
was er sagt, ob es jedoch wahr ist, hat er nicht gelernt (τό λεγόμενον γάρ οίδεν μόνον, εΐ
δ' αληθές, ούχ έμαθεν). Übrigens kommt das Wort έρμηνευτική in den pseudo-platonischen
Definitiones in seiner sonst gebräuchlichen Bedeutung vor, 414 d 4: "Ονομα διάλεκτος άσιλιθετος
έρμηνεντική τοϋ τε κατά τής ουσίας κατηγορουμένου και παντός του μή καθ' έαντοϋ λεγομένου.
(Nomen, zuzusammengesetzte Ausdrucksweise für etwas seinem Wesen entsprechend
Bezeichnetes, sowie auch für alles von diesem Ausgesagtes). — Pierre Chantraine, Dictionnaire
Etymologique de la Langue Grecque, Histoire des Mots, Paris, 1970, S. 373, sagt ausdrücklich,
„Terme technique sans étymologid'. Vgl. auch F. Solmsen, Ein dorisches Komödienstück in Rheinisches
Museum für Philologie NF 63, 1908, 329-340. (dort s. 336 f über den ionischen Ursprung
der Worte έρμηνεΰσα, έρμηνεύς).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
