<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24256765</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Raison et religion: À propos de la discussion Jürgen Habermas-Joseph Ratzinger</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Raymond</given-names>
                  <surname>Court</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <issue>314 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24256635</issue-id>
         <fpage>38</fpage>
         <lpage>50</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24256765"/>
         <abstract>
            <p>Lors d'une discussion atypique, dont la traduction est parue dans Esprit en juillet 2004, le philosophe de Francfort et le futur Benoît XVI se montraient sous des jours inattendus. Le cardinal réputé pour son conservatisme, notamment, s'y montrait fort éloigné de la caricature dogmatique des encycliques. Comment une telle discussion éclaire-t-elle les fondements et les justifications de l'État démocratique libéral ? Et que présage-t-elle de l'action du nouveau pape ?</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4667e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e114" publication-type="other">
Jürgen Habermas, Joseph Ratzinger, « Les fondements prépolitiques de l'État démocra-
tique », Esprit, juillet 2004, p. 5-28.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e124a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e131" publication-type="other">
Ibid., p. 9-10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e138a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e145" publication-type="other">
Déjà Tocqueville, rappelons-le, dans son analyse de la démocratie autoùr du concept-clé
d'égalité pointait le risque d'une dérive individualiste. Quand les solidarités propres à une
société d'Ancien Régime et les croyances collectives d'ordre religieux qui les cimentent tendent
à s'effondrer, l'avènement d'une société éclatée et, comme dira Dürkheim, « anomique »
conduit à l'affirmation hyperbolique de l'individualité et ses revendications sans limite. N'est-
ce pas cette interprétation individualiste des droits de l'homme que dénonçait également Marx
et qui nous apparaît, sous la forme de la post-démocratie moderne, comme le tombeau même du
politique?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e174a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e181" publication-type="other">
J. Habermas, J. Ratzinger, « Les fondements prépolitiques... », art. cité, p. 16.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e189a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e196" publication-type="other">
J. Habermas, J. Ratzinger, « Les fondements prépolitiques... », art. cité, p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e203a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e210" publication-type="other">
C'est ce que nient des commentateurs du Contrat social, comme Vaughan et Halbwachs,
suivant en cela Hegel pour qui Rousseau a placé l'essence de l'homme dans la volonté. En fait,
une lecture attentive montre que le contrat n'est pas pour Rousseau créateur du juste. Quand
par exemple le chapitre VII du livre I traitant du souverain né du contrat semble affirmer que
celui-ci n'est limité par rien, Beaulavon (dans son commentaire p. 143, note) précise bien que
dans ce paragraphe sont visées seulement les lois politiques (les lois positives plus générale-
ment) et non les lois morales. En effet dans le livre II, chapitre IV, § 2 (chapitre capital intitulé :
« Des bornes du pouvoir souverain »), Rousseau écrit expressément : « Il s'agit donc de bien
distinguer les droits respectifs des Citoyens et du Souverain, et les devoirs qu'ont à remplir les
premiers en qualité de sujets, du droit naturel dont ils doivent jouir en qualité d'hommes. »
Halbwachs se trouve alors obligé de reconnaître : « On croyait qu'il n'y avait plus de droit natu-
rel après le contrat social. Mais ce n'est pas possible... » (p. 153, note 61). Et effectivement,
dans le livre II, chapitre VI, où Rousseau traite « De la loi », celui-ci distingue droit naturel et
droit positif pour montrer leur complémentarité. Il est nécessaire de faire appel à des lois
(comme prescription émanant de la volonté générale) pour incarner l'exigence pure de justice,
c'est-à-dire la faire respecter parmi les hommes : « Ce qui est bien et conforme à l'ordre est tel
par la nature des choses et indépendamment des conventions humaines. Toute justice vient de
Dieu, lui seul en est la source; mais si nous savions la recevoir de si haut, nous n'aurions
besoin ni de gouvernement ni de lois. Sans doute il est une justice universelle, émanée de la rai-
son seule; mais cette justice pour être admise entre nous, doit être réciproque... Il faut donc des
conventions et des lois pour unir les droits aux devoirs et ramener la justice à son objet. » Où
Rousseau retrouve, à peine transposée, la distinction thomiste entre lex aeterna, lex naturalis et
lex humana.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e286a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e293" publication-type="other">
Paul Ricœur, Lectures /, Paris, Le Seuil, 1991, p. 208 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e300a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e307" publication-type="other">
Rousseau, Nouvelle Héloïse, partie II, lettre 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e314a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e321" publication-type="other">
Montesquieu, Pensées II, n° 1935.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e328a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e335" publication-type="other">
« L'obéissance à la loi qu'on s'est donnée est liberté », Contrat social, I, 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e343a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e350" publication-type="other">
Kant, Projet de paix perpétuelle. Œuvres complètes, III, Paris, Gallimard, coll. « Biblio-
thèque de la Pléiade », p. 367.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e360a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e367" publication-type="other">
Kant, la Religion. Œuvres complètes, III, op. cit., p. 149.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e374a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e381" publication-type="other">
L'attitude de Strauss en faveur de l'idée d'un retour au droit des Anciens ne doit pas être
confondue cependant avec celle de Heidegger en dépit d'analogies apparentes L'auteur de la
Lettre sur l'humanisme (1946), suite à sa dénonciation de l'humanisme moderne solidaire de la
métaphysique entendue comme impérialisme de la subjectivité, opte délibérément pour « la
grande époque grecque », très précisémente pour la pensée de l'Être telle qu'il croit la retrouver
à l'état natif chez les Présocratiques pour qui la Vérité est « dévoilement ». D'où l'invocation au
sens originaire du droit (dikè) chez Anaximandre, pensé à partir de l'Être et non pas du sujet.
Mais, même si toute cette démarche est explicitement dirigée contre le nihilisme engendré par
une valorisation qui est subjectivation, en réalité elle conduit au résultat inverse de celui pour-
suivi par Strauss (qui, comme Arendt, en appelle contre le subjectivisme des modernes plutôt à
Aristote et au classicisme grec). L'affirmation heideggérienne ultime selon laquelle il n'y a pas
d'autre fondement à nos choix existentiaux qu'une décision elle-même dépourvue de fondement
est le nihilisme même, et d'autant plus redoutable que l'accompagne, sous prétexte de victoire
sur lui et de conversion à l'authenticité, une fascination - au nom de la pensée de l'Être - pour
l'abîme de l'enracinement dans le sol d'où émergerait toute production humaine comme pure-
ment factuelle.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e435a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e442" publication-type="other">
Néanmoins l'analyse critique de la pensée de Hobbes par Léo Strauss est tout à fait per-
tinente. C'est avec l'auteur du Léviathan que s'effectuerait le grand tournant fondateur du libé-
ralisme. Poussés par la peur de la mort violente, les individus décident de passer entre eux un
contrat créateur d'un État pour mettre fin à la guerre civile. Ainsi, à partir de l'individualisme
libéral fondé sur le droit de l'homme à la vie (sans mention de devoir), Hobbes pense l'État
moderne dans son essence sécuritaire et né avec la police. Désormais, comme dit Strauss, le
droit (au sens de décision purement contractuelle) remplace la loi (cette dernière à entendre
dans sa majesté divine, à savoir comme une règle de vie s'imposant à l'homme comme venant de
plus haut que lui : ainsi le « Tu ne tueras pas »). Manifestement, le contrat selon Hobbes est
totalement étranger à la reconnaissance de cette autorité divine de la Loi. Là est la différence
fondamentale avec le contrat selon Rousseau et selon Kant, ce que semble en revanche nier ou
ignorer Strauss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e484a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e493" publication-type="other">
De son côté, Rousseau, dans le Discours sur l'inégalité, montre comment, au cours de la
« société naissante », à partir des impulsions primitives de l'homme (instinct de conservation et
pitié) se forment les premières notions de justice que la raison est ensuite forcée de rétablir sur
d'autres fondements. D'où la distinction entre droit naturel primitif antérieur à la raison et droit
naturel rétabli par la raison. En définitive il est donc bien pour l'homme une justice universelle
émanée de la raison seule et fondée sur le simple droit de l'humanité. Derathé en conclut que
Rousseau rejoint ainsi entièrement les positions de l'école du droit naturel.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e519a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e526" publication-type="other">
Kant, Œuvres complètes, III, op. cit., p. 279.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e534a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e541" publication-type="other">
On a désigné par « École du droit naturel » tout ce courant de penseurs attachés à
défendre, comme 1'Antigone de Sophocle, la « loi non-écrite » présente au plus profond de nos
cœurs (par opposition aux lois écrites de la Cité). Ainsi Cicéron, dans l'esprit de l'universalisme
religieux stoïcien, écrit dans le De legibus (I, 5-6) que la nature du droit doit être recherchée
dans la nature même de l'homme comme la « règle suprême immanente » à celle-ci (De répub.
III, 22. Le Pro Milone évoque une « loi non-écrite, mais innée » : non scripta sed nata lex). Mais
il faut attendre la réflexion des théologiens du Moyen Âge pour tirer toutes les conséquences de
l'idée d'une liberté avec sa « destinée » affranchie par le christianisme de la loi du Destin
antique. Ainsi, comme rappelé déjà plus haut, un saint Thomas d'Aquin fait de la lex naturalis
ce que les hommes peuvent comprendre par leur seule raison de la loi divine révélée (lex
aeterno), notamment le Décalogue, et en la distinguant de la lex humana (créée par l'homme).
Au XVIe siècle qui voit « l'essor de la philosophie politique », cette tradition scolastique va trou-
ver un développement tout à fait remarquable à travers un double courant catholique et protes-
tant. Bellarmin, Molina, Suarez, Vitoria, Théodore de Bèze (successeur de Calvin à Genève) font
référence explicite au « droit naturel » pour fonder et limiter la souveraineté politique, pour
reconnaître un droit de résistance au tyran, pour affirmer enfin l'existence d'un droit internatio-
nal et défendre en particulier, comme le fit Bartolomi Las Casas, les Indiens contre les colonisa-
teurs espagnols. Assurément, c'est sur le terreau de cette riche et noble tradition où a soufflé
l'esprit du parfait humanisme chrétien illustré par un Érasme et un Thomas More que germèrent
les idées généreuses qui devaient éclore au grand jour avec une portée universelle en 1789.
Au XVIIe siècle, avec des juristes comme Grotius et Pufendorf, on assiste à la sécularisation
explicite du « droit naturel » affirmé désormais comme loi immanente à la raison humaine et
donc comme étant l'expression même de notre nature raisonnable, ce qui d'ailleurs n'est pas
contraire à l'esprit de saint Thomas qui va jusqu'à écrire à propos du Décalogue et de la Loi
juive : « l'enseignement de celui-ci n'excède pas ce que la raison peut découvrir d'elle-même »
(Somme théologique la, Ilae). Ainsi pour ces jurisconsultes l'idée de « droit naturel » se trouve
pénétrée par celle d'autonomie, c'est-à-dire définie non comme une instance extérieure mais
comme la marque, au plus intime de notre être, de la raison dans son exigence d'universalité et
de liberté au fondement même de la dignité humaine. Telle sera la pensée dominante de Rous-
seau, puis de Kant. Il importe ici de souligner, nous l'avons vu plus haut, que cette sécularisa-
tion au nom de l'idéal d'autonomie ne signifie aucunement, comme on l'a soutenu, la chute dans
un volontarisme subjectiviste selon lequel le droit, en l'absence de toute référence à une norme
absolue, se réduirait au simple reflet de conventions purement humaines. Il ne s'agit donc nul-
lement dans cette autonomisation de l'acte décisoire d'une volonté sans fondement dans une loi
morale supérieure, à la fois nécessaire et universelle, c'est-à-dire, selon la terminologie kan-
tienne, a priori.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4667e659a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4667e666" publication-type="other">
Kant, Projet de paix perpétuelle. Œuvres complètes, III, op. cit., p. 376.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
