<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24268098</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>LA FILIATION SAISIE PAR LA BIOMÉDECINE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'anonymat des dons d'engendrement est-il vraiment « éthique »?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Irène</given-names>
                  <surname>Théry</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <issue>354 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24268086</issue-id>
         <fpage>133</fpage>
         <lpage>164</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24268098"/>
         <abstract>
            <p>Pour échapper aux faux procès et aux querelles stériles du « pour ou contre », il faut resituer les demandes d'accès aux origines dans la transformation plus large de notre conception de la filiation. On découvre alors que la question du genre reparaît au sein même de notre construction de l'anonymat et que la demande de connaissance concerne moins les origines que la possibilité de construire son identité en l'intégrant dans un récit.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d5699e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e124" publication-type="other">
Cette question est aujourd'hui très discutée en France dans la perspective de la future
révision des lois bioéthiques prévue pour 2010-2011. Ce texte est une version développée de
I.Théry, «Anonymat des dons d'engendrement, filiation et identité narrative des enfants au
temps du démariage», dans E. Porqueres I. Gené (sous la dir. de), les Nouveaux défis de la
parenté, Paris, Éd. de I'Ehess, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e150" publication-type="other">
Avis n° 90 du Comité consultatif national d'éthique «Accès aux origines, anonymat et
secret de la filiation», 24 novembre 2005, http://www.ccne-ethique.fr Cet avis est publié dans
Les cahiers du Ccne, 46, 2006, p. 4-32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e163a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e170" publication-type="other">
« À propos de la proposition de loi relative à la possibilité de lever l'anonymat des don-
neurs de gamètes », communiqué d'un groupe de travail présidé par le professeur Georges
David et adopté à l'unanimité moins trois abstentions par l'Académie de médecine lors de sa
séance du 10 octobre 2006 (disponible sur le site de l'Académie).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e186a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e193" publication-type="other">
Proposition de loi n° 3325 « relative à la possibilité de lever l'anonymat des donneurs de
gamètes » déposée à l'Assemblée nationale le 28 juin 2006 par la députée Valérie Pécresse et
al. (non examinée). Sans entrer ici dans l'examen de ce texte, soulignons que choisir le « double
guichet » (un guichet d'AMP avec don anonyme, un guichet avec don nominatif) est une façon de
ne pas trancher qui peut paraître « prudente » mais qui est loin d'aller de soi. Pourquoi renoncer
à la noble ambition d'élaborer des règles juridiques communes à tous et témoignant de notre
capacité collective à accorder sens et valeur à ce que nous faisons en Amp? Créer deux catégo-
ries d'enfants nés du don, dotés de droits différents au regard de leur origine, participerait
d'une « montée de l'insignifiance » (Castoriadis) difficile à justifier au regard des exigences de
la vie démocratique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e229a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e236" publication-type="other">
Sources utilisées pour cette synthèse : « L'anonymat des dons de gamètes », étude de légis-
lation comparée n° 186, Les documents de travail du Sénat, Service de législation comparée,
septembre 2008; « État des lieux législatif de l'anonymat des dons de gamètes et d'embryons
dans le monde», dans le site de l'association Procréation médicalement anonyme: www.pmano
nyme.asso.fr/; «Tableau comparatif des lois mondiales qui encadrent l'AMP», dans Geneviève
Delaisi de Parseval, Famille à tout prix, Paris, Le Seuil, 2008, p. 378-385.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e259a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e266" publication-type="other">
C. Miller, "Donated Generation", The New Atlantis, été 2007, p. 27-44. Je remercie le
professeur P. Jouannet de m'avoir communiqué cet article.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e276a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e283" publication-type="other">
« L'anonymat des dons de gamètes », déjà cité, p. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e290a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e297" publication-type="other">
Voir par exemple M. Konrad, Nameless Relations. Anonymity, Melanesia and Reproductive
Gift Exchange Between British Ova Donors and Recipients, Londres, Berghahn Books, 2005. Cet
ouvrage d'anthropologie comparative fort intéressant réduit cependant la relation de « don d'en-
gendrement» à la seule relation donneur/receveurs, laissant hors champ les relations aux
enfants nés du don, comme l'indique expressément son sous-titre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e316a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e323" publication-type="other">
Sur l'usage judiciaire du critère d'intérêt de l'enfant, voir I. Théry, le Démariage, Paris,
Odile Jacob, 1993, en particulier le chapitre IX.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e333a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e340" publication-type="other">
Les deux catégories concernées sont les enfants nés sous X et les enfants nés d'un don
en AMP. Remarquons cependant qu'en France la situation des enfants nés en Amp est plus radi-
cale encore que celle des enfants nés sous X. Ces derniers, comme les autres enfants abandon-
nés puis adoptés, peuvent espérer retrouver leur mère de naissance grâce au Conseil national
d'accès aux origines personnelles, même si les chances de réussir sont très faibles. Ce n'est pas
le cas de ceux qui ignorent tout de leur donneur ou donneuse d'engendrement en Amp, et aux-
quels la loi interdit la communication du dossier détenu par les Cecos (et ceci malgré la loi de
mars 2002 sur le droit d'accès de chacun à son dossier médical).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e370a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e377" publication-type="other">
L'intérêt de cette controverse entre Aristote et Platon pour saisir le rôle éminent que
jouent les systèmes de parenté dans les processus sociaux de singularisation des individus est
développé dans I. Théry, la Distinction de sexe, op. cit., chap. VI et IX.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e390a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e397" publication-type="other">
Sur la distinction entre la notion de savoirs ou de vulgate « psy » et les savoirs cliniques
disciplinaires élaborés en psychologie, psychiatrie ou psychanalyse, voir I. Théry, la Distinction
de sexe, op. cit., p. 339-352.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e410a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e417" publication-type="other">
On doit souligner que la diversité des façons juridiques de lever l'anonymat des dons
permet de découpler cette question et celle du choix du donneur ou de la donneuse par les
parents eux-mêmes. On sait que l'hypothèse du choix possible du donneur suscite aujourd'hui
dans l'opinion française des réactions très vives, qui vont du spectre eugénique (thème du
« sperme de Nobel ») à celui de l'avènement immédiat de la marchandisation (si des donneurs et
receveurs potentiels peuvent se rencontrer hors des garde-fous de la Grande tutelle médicale,
l'esclavagisation du plus faible n'est pas loin). Ces réactions — c'est le moins qu'on puisse dire -
ne sont pas très réfléchies mais on doit tenir compte d'un certain état de l'opinion au moment de
légiférer. Il est possible de remettre à plus tard un débat sur la possibilité du choix des don-
neurs par les futurs parents - débat indispensable à mon avis personnel, surtout si on pense à la
différence entre dons masculins et féminins, mais dont chacun peut constater qu'il n'est pas
encore entamé en France — tout en organisant sans attendre la levée de l'anonymat du donneur,
par exemple à partir de la majorité de l'enfant.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e462a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e469" publication-type="other">
Je prends appui ici sur le dossier de législation comparée du Sénat cité en note 5, spé-
cialement p. 11-13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e479a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e486" publication-type="other">
Un tout récent rapport de recherche, proposant en introduction une analyse de législa-
tion comparée portant sur 21 pays, souligne fortement la spécificité du cas allemand sur la
question de la paternité en cas de don de sperme : « La législation allemande fait figure d'excep-
tion notoire à ce propos. Une remise en cause de la paternité du mari y est possible, sans que
l'acte de PMA en lui-même ne soit remis en cause. En effet, la loi laisse ouverte une double pos-
sibilité, celle de contester la paternité de l'homme du couple suivie de celle d'entamer une
constatation de paternité à l'encontre du donneur. Il s'agit de la seule législation considérée
[...] où le donneur peut être déclaré père des enfants nés de son don, et ceci contre son gré. »
N. Kalampis et al., Enjeux éthiques et identitaires engagés dans l'acte de procréation avec don de
sperme, rapport de recherche pour l'Agence de la biomédecine, Université Louis-Lumière
Lyon 2, janvier 2009, p. 24 (ronéo).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e524a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e531" publication-type="other">
On doit rappeler cependant la position de l'Église catholique romaine, résolument hos-
tile aux PMA. Voir pour une mise au point récente S. Le Bars et J.-Y. Nau, « Le Vatican étend son
opposition aux aides à la procréation », Le Monde, 13 décembre 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e545a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e552" publication-type="other">
Voir I. Théry, «Avortement, engendrement et singularisation des êtres humains»,
Annales, 2006/2, p. 483-503. Voir aussi les passionnants développements de M. Godelier sur
les représentations de « ce qui est nécessaire pour faire un enfant » dans différentes civilisa-
tions et sociétés, dans les Métamorphoses de la parenté, Paris, Fayard, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e568a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e575" publication-type="other">
Pour la présentation théorique détaillée de ce qu'implique une approche sociologique et
anthropologique maussienne de la vie sociale pour l'étude du genre et de la parenté, ainsi que
de la personne, voir I. Théry, la Distinction de sexe, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e588a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e595" publication-type="other">
Toutes ces notions sont présentées de façon détaillée dans I. Théry, la Distinction de
sexe, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e605a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e612" publication-type="other">
Pour une approche de psychologue très informée des pratiques de la Gpa, voir en parti-
culier G. Delaisi de Parseval, Famille à tout prix, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e622a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e629" publication-type="other">
Voir sur le site de l'association Procréation médicalement anonyme, dont les coordon-
nées sont indiquées supra note 5, la charte de cette association. Voir également le témoignage
d'Arthur Kermalvezen, Né de spermatozoïde inconnu, Paris, Presses de la Renaissance, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e642a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e649" publication-type="other">
L'expression est de Daniel de Coppet commentant l'œuvre d'anthropologie comparative
de son maître Louis Dumont. Voir sur ce point la présentation très claire de V. Descombes, dans
le Raisonnement de l'ours, Paris, Le Seuil, p. 67 sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e663a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e670" publication-type="other">
1. Théry, le Démariage, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e677a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e684" publication-type="other">
Cité dans « Portalis ou l'esprit des siècles », dans I. Théry et C. Biet (sous la dir. de), la
Famille, la loi, l'État. De la Révolution au Code civil, Paris, Imprimerie nationale/Centre
Georges-Pompidou, 1989, p. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e697a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e704" publication-type="other">
Sur la notion de droits de l'homme comme religion sacrée, voir en particulier M. Mauss,
«Une catégorie de l'esprit humain, la notion de personne, celle de "moi"», dans M. Mauss,
Anthropologie et sociologie, Paris, PUF, coll. « Quadrige », 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e717a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e724" publication-type="other">
Cette expression est un hommage au livre de Marilyn Strathern, The Gender of the Gift,
dont j'ai longuement analysé l'importance pour l'anthropologie du genre dans I. Théry, la Dis-
tinction de sexe, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e737a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e744" publication-type="other">
« Secret, anonymat et assistance médicale à la procréation », J.-M. Kunstmann, Cecos de
Cochin, cours du 15 janvier 2004 à l'université René Descartes, disponible sur internet : info
doc.inserm.fr/inserm/ethique.nsf/</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e757a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e764" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e772a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e779" publication-type="other">
M. Iacub, « Un crime parfait, l'assistance médicale à la procréation », dans Le crime était
presque sexuel et autres essais de casuistique juridique, Paris, Epel, 2002 (Flammarion, 2003). Par
la suite, cet auteur a semblé changer assez radicalement d'analyse en défendant dans VEmpire du
ventre une approche fondée sur le dualisme esprit/corps et la toute-puissance de la volonté:
« Tous les enfants trouvent le même fondement à l'établissement des liens de filiation : la volonté
de certains, voire d'un seul, d'en être les parents. Les corps deviennent un moyen parmi d'autres
de réaliser un projet parental, et non plus les causes magiques des filiations », cité (avec un point
d'exclamation en commentaire), dans G. Delaisi de Parseval, Famille à tout prix, op. cit., p. 195.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e808a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e815" publication-type="other">
Voir I. Théry, la Distinction de sexe, op. cit., en particulier chap. IX et XI.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e822a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e829" publication-type="other">
M. Godelier, les Métamorphoses de la parenté, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e836a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e843" publication-type="other">
Voir en particulier M. T. Meulders-Klein et I. Théry (sous la dir de), les Recompositions
familiales aujourd'hui, Paris, Nathan, 1993; id., Quels repères pour les familles recomposées?,
Paris, LGDJ, 1995. La recherche française sur ce sujet a beaucoup progressé depuis ces temps
« pionniers ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e859a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e866" publication-type="other">
Voir, outre les ouvrages cités supra, S. Cadolle, Être parent, être beau-parent, Paris, Odile
Jacob, 2000; A. Martial, S'apparenter, ethnologie des liens de familles recomposées, Paris, Édi-
tions de la Maison des sciences de l'homme, 2003; D. Le Gall et Y. Bettahar (sous la dir. de), la
Pluriparentalité, Paris, PUF, 2001. Pour un important article de synthèse voir Agnès Fine,
« Vers une reconnaissance de la pluriparentalité? », Esprit, mars-avril 2001, p. 40-52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e885a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e892" publication-type="other">
La création du Conseil national d'accès aux origines personnelles (CNAOP) par la loi du
22 janvier 2002 témoigne à la fois de la réalité du changement des valeurs sociales en matière
d'accès aux origines, et de ses limites actuelles.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e906a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e913" publication-type="other">
La critique du dualisme du « moi » et du « corps » en matière de conceptions de la per-
sonne fait l'objet de la deuxième partie de I. Théry, la Distinction de sexe, op. cit. Je me permets
de reprendre ici, en les modifiant marginalement, certains passages de la conclusion de cet
ouvrage.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e929a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e936" publication-type="other">
P. Ricœur, Soi-même comme un autre, Paris, Le Seuil, 1990, spécialement cinquième et
sixième études, p. 137-198.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e946a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e953" publication-type="other">
H. Arendt, « La crise de l'éducation », dans la Crise de la culture, Paris, Gallimard, coll.
«Folio», 1972.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e963a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e970" publication-type="other">
C'est le cas en particulier de ceux qui critiquent les notions de pluriparentalité et
d'identité narrative au nom d'une approche résolument dualiste de la personne (un moi proprié-
taire d'un corps) définissant l'identité comme l'essence du « moi ». Elle nourrit une idéologie de
l'égalité prônant une indifférenciation radicale des sexes par disparition de toute pertinence de
la référence au corps au nom de la primauté de la substance immatérielle des moi ou self dans
la définition identitaire des personnes. Voir en particulier la polémique assez vive menée contre
l'Association des parents et futurs parents gais et lesbiens (accusée de défendre à tort le droit
d'accès aux origines) par le juriste D. Borillo et le sociologue E. Fassin, dans A. Cadoret et al.
(sous la dir. de), Homoparentalités, approches scientifiques et juridiques, Paris, PllF, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e1002a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e1009" publication-type="other">
Voir en particulier G. Delaisi de Parseval et P. Verdier, Enfant de personne, Paris, Odile
Jacob, 1994. Après avoir rédigé de très nombreux articles dans des revues spécialisées,
G. Delaisi de Parseval a publié récemment un ouvrage synthétisant son approche de praticienne
psychanalyste engagée dans la réflexion éthique et juridique sur l'AMP: Famille à tout prix, op.
cit. Voir aussi sa contribution dans ce dossier, qui prolonge et actualise la réflexion présentée
dans son livre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e1032a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e1039" publication-type="other">
Voir en particulier les travaux d'Agnès Fine (sous la dir. de) et de Françoise-Romaine
Ouellette, Adoptions, ethnologie des parentés choisies, Paris, Éd. de la MSH, 1998; id., le Nom
dans les sociétés occidentales contemporaines, Toulouse, Presses universitaires du Mirail, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e1053a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e1060" publication-type="other">
Voir, sous la direction de Laurence Caillet, la thèse en ethnologie et sociologie compara-
tive soutenue par Élise Prébin, Adoption internationale : les revenants de Corée, Paris, université
Paris X-Nanterre, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e1073a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e1080" publication-type="other">
Ce terme est emprunté au célèbre passage de Foucault dans la Volonté de savoir, « Le
sodomite était un relaps, l'homosexuel est devenu une espèce», cité et commenté dans la
conclusion de la Distinction de sexe, op. cit. p. 599.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5699e1093a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5699e1100" publication-type="other">
Voir les nombreuses publications liées aux activités de l'Association des parents et
futurs parents gays et lesbiens (Apgl), en particulier: E. Dubreuil, Des parents de même sexe,
Paris, Odile Jacob, 1998; M. Gross (sous la dir. de), Homoparentalités, état des lieux, Toulouse,
Érès, 2005; M. Gross et M. Peyceré, Fonder une famille homoparentale, Paris, Ramsay, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
