<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revcidafeint</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000726</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista CIDOB d'Afers Internacionals</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Centre d'Informació Documentació Internacionals a Barcelona</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11336595</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40586507</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Hibridación tecnológica, mediática y cultural: Las mediaciones culturales en el contexto de la globalización</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Laan Mendes</given-names>
                  <surname>de Barros</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <issue>88</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40025242</issue-id>
         <fpage>143</fpage>
         <lpage>155</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement/>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40586507"/>
         <abstract>
            <p>Vivimos en un contexto de disolución de fronteras en múltiples aspectos, de convergencia e hibridación de tecnologías, de medios de comunicación y de culturas. El contexto es de redimensionamiento del tiempo práctico, de los desplazamientos y de las relaciones entre lo local y lo global. En estos tiempos de interculturalidad, la comunicación juega un rol muy importante; no tanto en su dimensión mediática tecnológica, sino en especial en las dinámicas de mediaciones culturales que se desdoblan de las relaciones mediatizadas. Este trabajo pretende reflexionar sobre las transformaciones de los procesos comunicacionales en la contemporaneidad, marcados por fuertes movimientos de hibridación, así como pensar la interculturalidad en el contexto de las mediaciones culturales, a partir de autores latinoamericanos en diálogo con autores franceses. También, a partir de material de los medios, se presentarán ilustraciones del escenario cultural brasileño, que está marcado por una larga historia de hibridación, llena de dinámicas interculturales. We live in a context of borders that are dissolving in many senses, of the convergence and hybridisation of technologies, mass media and cultures. The context is the resizing of practical time, of movements and links between the local and the global. In these times of interculturality, communication plays a very important role; not so much in its technological media dimension, but particularly in the dynamics of cultural mediations that are dividing off from mediatised relations. This article aims to reflect on the transformations in present-day communication processes, marked by strong movements of hybridisation, as well as examining how to consider interculturality in the context of cultural mediations, based on dialogue between Latin American and French authors. Also, using media material, the article presents illustrations of the Brazilian cultural scene, which is marked by a long history of hybridisation that is filled with intercultural dynamics.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Referencias bibliográficas</title>
         <ref id="d5385e113a1310">
            <mixed-citation id="d5385e117" publication-type="other">
BARROS, Laan Mendes y KUNSCH, Dimas (coord.). Comunicação: saber, arte ou ciência. São Paulo:
Plêiade, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e127a1310">
            <mixed-citation id="d5385e131" publication-type="other">
CASTELLS, Manuel. A sociedade em rede -a era da informação: economia, sociedade e cultura. Vol.
1 (9a. ed.) São Paulo: Paz e Terra, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e141a1310">
            <mixed-citation id="d5385e145" publication-type="other">
CALINE, Jean. Culture et communication -convergences théoriques et lieux de médiation. Grenoble:
PUG, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e155a1310">
            <mixed-citation id="d5385e159" publication-type="other">
DUFRENNE, Mikel. Phénoménologie de l'expérience esthétique -Tome I -L'objet esthétique. Paris:
Presses Universitaires de France, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e170a1310">
            <mixed-citation id="d5385e174" publication-type="other">
-Phénoménologie de l'expérience esthétique -Tome II -La perception esthétique. Paris: Presses
Universitaires de France, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e184a1310">
            <mixed-citation id="d5385e188" publication-type="other">
ECO, Umberto. A obra aberta. São Paulo: Perspectiva, 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e195a1310">
            <mixed-citation id="d5385e199" publication-type="other">
GARCIA CANCLINI, Néstor. Consumidores e cidadãos: conflitos multiculturais da globalização [3a. ed.].
Rio de Janeiro: UFRJ, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e209a1310">
            <mixed-citation id="d5385e213" publication-type="other">
-Culturas Híbridas: estratégias para entrar e sair da modernidade [4a. ed.]. São Paulo: Edusp, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e220a1310">
            <mixed-citation id="d5385e224" publication-type="other">
HALL, Stuart. Da Diàspora -Identidades e mediações culturais. Belo Horizonte: UFMG, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e231a1310">
            <mixed-citation id="d5385e235" publication-type="other">
IANNI, Octavio. Enigmas da modernidade-mundo. Rio de Janeiro: Civilização Brasileira, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e243a1310">
            <mixed-citation id="d5385e247" publication-type="other">
LEVY, Pierre. A inteligência coletiva. São Paulo: Loyola, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e254a1310">
            <mixed-citation id="d5385e258" publication-type="other">
-Cibercultura. São Paulo: Ed 34, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e265a1310">
            <mixed-citation id="d5385e269" publication-type="other">
LIMA, Venício Artur de. Mídia, Teoria e Política. São Paulo: Perseu Abramo, 2001 .</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e276a1310">
            <mixed-citation id="d5385e280" publication-type="other">
MARTÍN-BARBERO, Jesús. Dos meios às mediações: comunicação, cultura e hegemonia. Rio de
Janeiro: Editora da UFRJ, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e290a1310">
            <mixed-citation id="d5385e294" publication-type="other">
-De los medios a las mediaciones -comunicación, cultura y hegemonia. México: Gustavo Gili, I987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e301a1310">
            <mixed-citation id="d5385e305" publication-type="other">
-Oficio de cartógrafo: travessias latino-americanas da comunicação na cultura. São Paulo: Loyola,
2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e316a1310">
            <mixed-citation id="d5385e320" publication-type="other">
MARTÍN SERRANO, Manuel. La producción social de comunicación. Madrid: Alianza Editorial, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e327a1310">
            <mixed-citation id="d5385e331" publication-type="other">
-La mediación social. Madrid: Akal, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e338a1310">
            <mixed-citation id="d5385e342" publication-type="other">
RICŒUR, Paul. Du texte à l'action: Essais d'herméneutique II. Paris: Ed du Seuil, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e349a1310">
            <mixed-citation id="d5385e353" publication-type="other">
SILVEIRA, Sérgio Amadeu da. Comunicação digital e a construção de commons. São Paulo: Perseu
Abramo, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d5385e363a1310">
            <mixed-citation id="d5385e367" publication-type="other">
WOLTON, Dominique. Penser la communication. Paris: Flammarion, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
