<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">ethnfran</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50001036</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Ethnologie française</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Armand Colin</publisher-name>
         </publisher>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>journal-series-title</meta-name>
               <meta-value>nouvelle serie</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00462616</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21010064</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40990061</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Approcher des nouveaux terrains</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>De la reconstitution ethnographique à travers les récits de vie</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Smaranda</given-names>
                  <surname>Vultur</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>1995</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume>25</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40044538</issue-id>
         <fpage>473</fpage>
         <lpage>483</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Armand Colin, 1995</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40990061"/>
         <abstract>
            <p>En étudiant les récits de vie des paysans roumains du Banat et d'Olténie déportés dans les années cinquante dans la plaine de Bǎrǎgan, nous avons essayé de mettre en évidence de quelle façon le récit de vie peut être un révélateur d'une réalité ethno-historique et anthropologique. Nous avons souligné le problème d'ordre méthodologique qu'une telle étude pose au chercheur. Dans un premier temps, nous avons discuté le statut discursif du récit de vie comme discours de témoignage, et les conséquences qui en dérivent pour son analyse comme texte narratif et argumentatif qui développe une rhétorique spécifique. Une description du contexte historique auquel font référence les textes, ainsi que des circonstances dans lesquelles l'enquête orale a été menée, nous a semblé nécessaire pour dégager l'importance du thème de l'identité et de la différence dans les récits de nos interlocuteurs. En analysant ce thème, nous avons tenu compte des constellations idéologiques et symboliques qui dominent ces développements dans le texte des critères que les paysans utilisent pour se différencier de l'Autre sous ses différents visages. L'analyse de ces facteurs suggère des pistes intéressantes pour déceler certaines mentalités et pratiques culturelles, surtout celles liées au foyer et à la famille et aux pratiques culinaires. Studiind povesteǎ vieţii a 70 de ţǎrani deporţati între anii 1951-1956 în Bǎrǎgan am pus în evidenţǎ problemele de ordin metodologic şi teoretic cu care se confruntǎ cercetǎorul dornic sǎ reconstituie o realitate istoricǎ, etnograficǎ şi antropologicǎ pornind de la mǎrturiile celor ce povestesc evenimentul deportǎrii. Purtînd mǎrcile subiecti viaţii naratorului şi a unei ideologii personale aceste texte sunt în acelaşţi timp naraţiuni şi o formǎ de a depune mǎrturie. Ele dezvoltǎ deci o retoricǎ specialǎ prin care faptul trǎit se transformǎ în fapt povestit şi se comunicǎ unui interlocutor. Analia acestei retorici necesitǎ cunoaşterea discursurilor prin care evenimentul ne parvine, a condiţiilor în care s-a desfǎşurat ancheta, compararea povestirilor între ele pentru a constata apropierile diferenþele şi mai ales diferitele tipuri de focalizǎri. Acestea din urmǎ ne permit sa sesizǎm ce e mai important pentru cel ce povesteşte şi de ce. Pentru a ilustra aceasta problematicǎ ne-am oprit la tema identitǎţii şi alţeritǎţii, încercînd sǎ urmǎrim constelatiile idéologice şi culturale sub semnul cǎrora stau expansiunile ei in texte, criteriile prin care Celǎlalt este identificat şi prezentat. Through the study of the life stories told by the Romanian peasants of Banat and Oltenie, who were deported during the 1950s to the plain of Baragan, this article attempts to show how such biographical accounts can serve to reveal an ethno-historical and anthropological reality.We begin by underlining the methodological problems that such studies pose for the researcher. We discuss the discursive status of these accounts as a discourse intended to bear witness and the implications of this status for an analysis as a narrative and argumentative text, generating its own specific rhetoric. Along with an account of how this oral enquiry was carried out, it also seemed necessary to give a description of the historical context to which these accounts refer, in order to draw attention to the theme of identity and difference in the accounts given. The analysis of this theme required that due attention be paid do the ideological and symbolic constellations that surround it, in the criteria that the peasants use to differentiate the Other, in his or her multifarious guises. The examination of these factors offers several interesting lines of enquiry on cultural practices and mentalities, and on those in particular which relate to the household, the family and culinary habits. Indem wir die Lebensgeschichten der rumänischen Bauern aus Banat und Oltenie studierten, die in den fünfziger Jahren in die Ebene von Baragan vertrieben wurden, versuchten wir, herauszustellen, wie die Lebensgeschichte eine volksgeschichtliche und anthropologische Wirklichkeit ans Licht stellen kann. Wir haben das methodologische Problem betont, die sich für den Forscher aus derartigen Studie ergibt. Zuerst haben wir den erzählerischen Status der Lebenserzählung als Zeugnisrede erörtert, sowohl als auch die Folgen, die sich daraus ergeben, wenn sie als erzählender und argumentierender Text analysiert werden soll, der eine spezifische Rhetorik entwickelt. Eine Schilderung des historischen Zusammenhangs, worauf sich die Texte beziehen, und der Umstände, unter denen die mündliche Befragung sich abspielte, kam uns als notwendig vor, um die Bedeutung des Themas der Identität und des Unterschieds in den Erzählungen unserer Gesprächspartner hervorzuheben. In der Analyse dieses Themas nahmen wir die ideologischen und symbolischen Konstellationen in Kauf, die in den Textstellen vorherrschend sind, wo die Kriterien dargelegt werden, die die Bauern benutzen, um sich von dem Anderen unter seinen verschiedenen Gesichten zu unterscheiden. Die Analyse dieser Faktoren legt uns interessante Forschungswege nahe, die es erlauben, manche Denkweisen und kulturelle Verhaltensweisen herauszuheben, und zwar insbesondere diejenigen, die mit dem Heim -, Familienleben und Kochsitten verbunden sind.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Références bibliographiques</title>
         <ref id="d978e208a1310">
            <mixed-citation id="d978e212" publication-type="other">
Bertaux Daniel, 1994, « Les transmissions en situations
extrêmes », Communications, 59, p. 73-100.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e222a1310">
            <mixed-citation id="d978e226" publication-type="other">
BuRGUiÈRE André, 1993, Les fondements d'une culture fami-
liale, in Les Formes de la culture (dir. Burguière, André) Paris,
Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e239a1310">
            <mixed-citation id="d978e243" publication-type="other">
1994, « Les Rapports entre générations ; un problème pour
l'historien », Communications, 59, p. 15-28.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e253a1310">
            <mixed-citation id="d978e257" publication-type="other">
Cuisenier Jean, 1994, Le Feu vivant, Paris, PUF.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e265a1310">
            <mixed-citation id="d978e269" publication-type="other">
Fischler Claude, 1993, L'Homnivore. Le goût, la cuisine et le
corps, Paris, Éditions Odile Jacob.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e279a1310">
            <mixed-citation id="d978e283" publication-type="other">
Golopentia Sanda, 1993, « Intermémoire », in Milieu et mémoi-
re, éd. Frank Alvarez-Peyere, Cahiers du Centre de Recherches
françaises de Jérusalem, Jérusalem.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e296a1310">
            <mixed-citation id="d978e300" publication-type="other">
Hartog François, 1980, Le Miroir d'Hérodote. Essai sur la
représentation de l'autre, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e310a1310">
            <mixed-citation id="d978e314" publication-type="other">
Nimigeanu Dumitru, 1958, Insemnarile unui taran déportât din
Bucovina, Paris, Fundaba Regala Universitará Carol I.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e324a1310">
            <mixed-citation id="d978e328" publication-type="other">
RicoEUR Paul, 1994, « Histoire et rhétorique », Diogene, 168,
p. 9-26.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d978e338a1310">
            <mixed-citation id="d978e342" publication-type="other">
Zonabend Françoise, 1994, « De l'objet et de sa restitution en
anthropologie », Gradhiva 16, p. 3-16.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
