<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24259208</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>SÉGRÉGATIONS ET VIOLENCES URBAINES</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Éduquer et punir: L'évolution de la justice pénale des enfants</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Dominique</given-names>
                  <surname>Youf</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>328 (10)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24259161</issue-id>
         <fpage>156</fpage>
         <lpage>177</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24259208"/>
         <abstract>
            <p>Alors que toutes les dispositions de la dernière réforme en date (2002) ne sont pas encore mises en œuvre, une nouvelle loi est en discussion pour modifier le droit pénal relatif aux mineurs. L'équilibre qui caractérisait le droit français dans ce domaine pourra-t-il être maintenu ? Les orientations actuelles en font douter. Mais l'inspiration initiale de la justice des mineurs a-t-elle des principes à opposer à l'érosion progressive de l'ambition éducative et de la protection de l'enfance ?</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2874e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e124" publication-type="other">
La Convention internationale des droits de l'enfant de 1989 a consacré cette définition de
l'enfant : « Un enfant s'entend de tout être humain âgé de moins de dix-huit ans, sauf si la majo-
rité est atteinte plus tôt en vertu de la législation qui lui est applicable. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e137a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e144" publication-type="other">
Voir Dominique Youf, « Le nouveau droit pénal des mineurs », dans Le Débat, novembre-
décembre 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e154a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e161" publication-type="other">
Paul Ricœur, « Le juste, la justice et son échec », dans Paul Ricœur, Paris, Les cahiers de
'Herne, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e171a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e178" publication-type="other">
Voir à ce sujet Yan-Patrick Thomas, « Acte, agent, société : sur l'homme coupable dans la
pensée juridique romaine », dans Archives de philosophie du droit, t. 22, Paris, Sirey, 1977.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e189a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e196" publication-type="other">
Kant, Métaphysique des mœurs : doctrine du Droit, trad. fr. A. Philonenko, Paris, Vrin,
1971.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e206a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e213" publication-type="other">
Hans Jonas, le Principe responsabilité, trad. fr. Jean Greisch, Paris, Cerf, 1990, p. 179.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e220a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e227" publication-type="other">
Il est question ici des mineurs délinquants récidivistes qui monopolisent la majorité des
infractions. C'est cette population qui pose le plus de problèmes à la société. En revanche, lors-
qu'on étudie la population des mineurs délinquants dans leur globalité, leurs caractéristiques
sociales ne diffèrent pas de la population générale.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e243a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e250" publication-type="other">
Marc Ancel, la Défense sociale nouvelle, Paris, Cujas, 3e éd., 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e257a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e264" publication-type="other">
Institution spéciale d'éducation surveillée.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e271a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e278" publication-type="other">
La Pjjface aux défis de l'éducation renforcée, rapport du Cirese, janvier 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e286a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e293" publication-type="other">
Jean-Claude Quentel, l'Enfant, Bruxelles, De Boeck Université, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e300a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e307" publication-type="other">
Voir à ce sujet Jean Piaget, le Jugement moral chez l'enfant, Paris, PUF, 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e314a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e321" publication-type="other">
Voir à ce sujet Antoine Garapon, Frédéric Gros, Thierry Pech, Et ce sera justice, Paris,
Odile Jacob, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e331a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e338" publication-type="other">
Voir notamment le rapport « Costa », remis en 1976 et le rapport Martaguet, remis en
1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e348a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e355" publication-type="other">
Ce qui est remarquable dans l'histoire du droit pénal des mineurs, c'est que la politique
à l'égard des jeunes délinquants transcende le clivage droite-gauche. Les différences tiennent
plus aux détails qu'aux orientations fondamentales.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e368a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e375" publication-type="other">
Vincent Descombes, le Complément du sujet, Paris, Gallimard, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e383a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e390" publication-type="other">
Cahier des charges des centres d'éducation renforcée.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e397a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e404" publication-type="other">
La précarité sociale, l'échec scolaire, la pauvreté, la déstructuration familiale, un
nombre élevé de frères et sœurs, telles sont les principales caractéristiques des jeunes récidi-
vistes que signale Sébastian Roché dans son étude « Mineurs et justice : analyse des dossiers
judiciaires des auteurs mineurs de délits graves jugés dans l'Isère de 1985 à 2000 », CNRS,
France 5; le rapport Inserm de 2005 sur « La santé des jeunes de 14 à 20 ans pris en charge par
les services du secteur public de la Pjj » souligne les mêmes difficultés sociales.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e427a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e434" publication-type="other">
Amartya Sen fut prix Nobel d'économie en 1998. Son œuvre maîtresse est Un nouveau
modèle économique, trad. fr. Michel Bessières, Paris, Odile Jacob, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e444a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e451" publication-type="other">
Tout l'intérêt du concept sennien de « capabilité » est de prendre en considération les
inégalités réelles entre individus. À de nombreuses reprises, Sen prend l'exemple du handicapé
qui ne bénéficie pas des mêmes libertés réelles que l'individu valide.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e464a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e471" publication-type="other">
Le modèle protectionnel était utilitariste. Son ambition était de dépasser un système
basé sur le droit classique en visant l'intérêt de tous : intérêt de l'enfant, intérêt de ses parents
et intérêt de la société. Pour de plus amples développements, je me permets de renvoyer à
D. Youf, Penser les droits de l'enfant, chap. 2, « Droits de l'enfant et droits des parents », Paris,
Puf, 2002, p. 27-54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e490a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e497" publication-type="other">
Le règlement de fonctionnement de toute institution du secteur social et médico-social
doit respecter la charte des droits et libertés de la personne accueillie. Cette charte s'efforce de
décliner la philosophie des droits de l'homme pour les personnes prises en charge par les éta-
blissements et service du secteur social et médico-social.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e514a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e521" publication-type="other">
Exposé des motifs du projet de loi, dans sa version du 16 mai 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e528a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e535" publication-type="other">
Voir à ce sujet les travaux d'Axel Honneth sur la Lutte pour la reconnaissance (trad, fr.,
Paris, Cerf, 2000), qui montre que l'intégration sociale passe par la reconnaissance et l'estime
de soi.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e548a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e555" publication-type="other">
À bien des égards, les rédacteurs du projet de loi apparaissent comme des lecteurs
fidèles de Jeremy Bentham : An introduction to the principles of morals and legislation, Londres,
1780.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e568a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e575" publication-type="other">
À titre indicatif, voici l'âge sous lequel les différents pays européens ne jugent pas les
enfants : Grèce : 7 ans; Royaume-Uni : 10 ans; Pays-Bas, Portugal : 12 ans; Italie, Espagne,
Irlande, Allemagne, Autriche : 14 ans; Suède, Danemark, Finlande : 15 ans. La France juge
tous les mineurs à la condition qu'ils soient doués de discernement. L'appréciation en est lais-
sée aux juges.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2874e594a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2874e601" publication-type="other">
Les établissements pénitentiaires pour mineurs (Epm) sont prévus par la loi du 9 sep-
tembre 2002. Le premier établissement doit accueillir ses premiers condamnés à Quivrechain
(Nord) au printemps 2007. Il n'y aura pas de mirador, pas de chemin de ronde, mais un mur
d'enceinte de 6 mètres de haut. Le temps d'encellulement ne pourra excéder 10 heures par jour,
le reste du temps étant constitué d'activités scolaires, sportives, de formation technique et de
loisirs. L'encadrement sera mixte : surveillants de l'Administration pénitentiaire et éducateurs
de la Protection judiciaire de la jeunesse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
