<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">revistaletras</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000366</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista de Letras</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidade Estadual Paulista</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">01013505</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27666314</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Literatura e história: História da literatura</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Fábio</given-names>
                  <surname>Lucas</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1982</year>
         </pub-date>
         <volume>22</volume>
         <issue-id>i27666303</issue-id>
         <fpage>83</fpage>
         <lpage>98</lpage>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27666314"/>
         <abstract>
            <p>Este ensaio pretende estabelecer correlações entre Literatura, História e História da Literatura do ângulo da Estética Expectacional. Essa posição desloca o tradicional enfoque da literatura da perspectiva da produção para a da recepção, extraindo da obra literária uma abundância de sentimentos em harmonia com as expectativas de cada período, de cada grupo social, de cada nível cultural, tornando-a, assim, uma estrutura móvel, capaz de valer em diferentes contextos e de dar respostas diversas, conforme a demanda de verdade estética. Com isto, a História da Literatura tem condições de incorporar a marcha das ondas inovadoras no percurso da prática textual em dada sociedade, assim como reter, para cada época, as qualificações do horizonte de expectativa, que tornam instantâneas todas as épocas pregressas do fazer literário. /// This essay tries to establish correlations between Literature, History and History of Literature as viewed by Expectational aesthetics. Such a view shifts the traditional approach of literature from production to reception, extracting from the literary work a profusion of feelings in harmony with the prospect of each period, of each social group, of each cultural level. This makes it a movable structure capable of functioning in different contexts and of providing several answers, according to the demand of aesthetic truth. Thanks to this, the History of Literature is capable of incorporating the shifts of innovative waves in the trend to textual practice in a certain society, as well as retain, for each age, the qualifications of the horizon of expectation. This turns all the previous ages of literary making momentary.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>Literatura</kwd>
            <kwd>história</kwd>
            <kwd>história da literatura</kwd>
            <kwd>crítica literária</kwd>
            <kwd>estética da recepção</kwd>
            <kwd>Literature</kwd>
            <kwd>history</kwd>
            <kwd>history of literature</kwd>
            <kwd>literary criticism</kwd>
            <kwd>aesthetics of reception</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>por</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4958e142a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4958e149" publication-type="other">
No mesmo trabalho, Jauss observa: "seguramente o modo como urna obra literaria cumpre, excede, defrauda ou re-
pele as expectações do seu público no momento em que aparece, informa-nos algo sobre o seu valor estético". (JAUSS 5, p.
47)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4958e162a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4958e169" publication-type="other">
Transcreva-se aqui uma nota de I.A. RICHARDS: "é verdade que em Mecânica pode seredigir uma lista formidável
de nomes e dizer — 'Oposto a todos estes surgiu um certo Eisntein', mas os casos não são paralelos. Um avanço científico é
diferente duma mudança na moda, e nem os fatos novos nem novas hipóteses — nenhum experimento MiChelson-Morley,
nem qualquer propósito mais ampliado — levaram a teoria do valor separado, na Arte. Embora os historiadores da Estética
algumas vezes gostem de apresentar seus fatos como se representassem um processo de uma concepção mais grosseira para
uma mais refinada, da ignorancia para a sabedoria não há base sólida para este procedimento. Aristóteles foi pelo menos tão
clara e completamente consciente dos fatos importantes e tão adequado em suas explicações quanto qualquer um dos investi-
gadores posteriores. A Estética, de fato, ainda mal alcançou o estágio científico no qual os investigadores subséquentes po-
dem comecar onde seus predecessores pararam" (RICHARDS 11, p. 60).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4958e201a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4958e208" publication-type="other">
A série cronológica sempre foi um imperativo para os historiadores da Literatura. Eis o que escrevia José VERÍSSI-
MO: "é óbvia, para os que consideram a Literatura como um fato social, e sob seu aspecto histórico, a necessidade de um
profundo conhecimento dos documentos literarios, da época, do meio, do momento em que apareceram, para a constituição
de uma historia do seu desenvolvimento" (VERÍSSIMO 16, p. 11-2). No mesmo sentido é o pronuncimento de André JOL-
LES: "basta abrir qualquer manual para nele encontrar uma historia dos poetas e de seus poemas, uma sucessão cronológica
de biografías em que as realizacões poéticas são ordenadas, por sua vez, de forma cronológica" (JOLLES 6, p. 15).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4958e231a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4958e238" publication-type="other">
Veja-se a curiosa digressão de Marivaux (1755), citada por G. Picon: "Se Eurípides e Sófocles, se Virgilio e até o divi-
no Homero voltassem ao mundo, não digo com o espirito de seu tempo, pois este hoje não bastaría para nos, mas com a
mesma capacidade de espirito que tinham, precisamente com o mesmo cerebro, que se encheria de idéias de nosso tempo; se,
sem nos apercebermos do que eles foram, se tornassem nossos contemporâneos, na esperança de ainda encontrar-nos,
dedicando-se ao mesmo gênero de obra a que se dedicaram outrora, ficariam espantados ao ver que seria indispensável que
se humilhassem diante do que foram; que já não poderiam entrar em comparacão com eles mesmos, por maior que fosse a
altura a que se elevassem: espantados por verem-se simples Modernos, aparentemente bons ou excelentes, mas contudo poe-
tas mediocres, junto do Eurípdes, do Sófocles, do Virgilio e do Homero de outrora..." (Apud PICÓN 9, p. 169)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4958e268a1310">
            <label>**</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4958e275" publication-type="other">
Os autores chamam a atenção para o fato de que a classe burguesa instituiu a Literatura como acontecimento histórico
e ideológico: "Diremos, pois, em primeiro lugar, que a literatura é historicamente constituida na época burguesa, como um
conjunto de fatos de lingua (ou melhor, de práticas lingüísticas especiáis) inseridos tendencialmente num processo geral de
escolarizacão, onde produzem efeitos de ficcão necessários à reproducão da ideología burguesa como ideología dominante.
A literatura aparece-nos assim submetida, de uma forma muito geral, a uma tripla determinacão 'lingüística', 'escolar' e 'i-
maginária' (BALIBAR&amp;amp; MASCHEREY 1, p. 29)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4958e298a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4958e305" publication-type="other">
De acordó com Roland Barthes, "A Moda, como todas as modas, repousa sobre uma disparidade de duas consciên-
cias: uma deve ser estranha à outra. Para obnubilar a consciência contável do comprador, é necessario estender diante do
objeto um véu de imagens, de razões, de sentidos, elaborar em seu redor uma substancia mediata, de ordern aperitiva, em su-
ma, criar um simulacro do objeto real, substituindo o tempo pesado do desgaste por urn tempo soberano, com a liberdade de
se destruir a si mesmo por um ato de potlach anual. A origem comercial do nosso imaginario coletivo por toda parte subme-
tido à Moda, bem além do vestuario não pode, pois, constituir misterio para ninguém." (Sistema da Moda, S. Paulo, Comp.
Ed. Nacional, 1979, trad, de Lineide do Lago Salvador Mosca, pp, XXI-XXII).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4958e331a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4958e338" publication-type="other">
Cf. Arnold Rothe (ROTHE 12, p. 11)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Referencias Bibliograficas</title>
         <ref id="d4958e354a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d4958e361" publication-type="other">
BALIBAR, É. &amp;amp; MACHEREY, P. - Sobre a li-
teratura como forma ideológica. In:
— - Literatura signifi-
cação ideologia. Trad. Maria Madalena
Gonçalves. Lisboa, Arcádia, 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e380a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d4958e387" publication-type="other">
BARTHES, R. - Sistema da moda. Trad. Li-
neida do Lago Salvador Mosca. São Pau-
lo, Nacional, 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e400a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d4958e407" publication-type="other">
BORGES, J. L. - El hacedor. Buenos Aires,
Emecé, 1960.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e417a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d4958e424" publication-type="other">
FRYE, N. - Fables of identity. New York, s.
ed., 1963.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e435a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d4958e442" publication-type="other">
JAUSS, H. R. - Historia literaria como desafio
à ciencia literaria. Literatura medieval e
teoria dos gêneros. Porto, Livros Zero,
1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e458a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d4958e465" publication-type="other">
JOLLES, A. - Formas simples. Trad, de Alva-
ro Cabrai. São Paulo, Cultrix, 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e475a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d4958e482" publication-type="other">
LEJEUNE, P. - L'autobiographie en France.
Paris, A. Colin, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e492a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d4958e499" publication-type="other">
MEDVEDEV, P.N. -The formal method in li-
terary scholarship: a critical introduction to
sociological poetics. Trad, de Albert J.
Wherle. Londres, Johns Hopkins Univ.
Press, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e518a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d4958e525" publication-type="other">
PICON, G. - O escritor e sua sombra. Trad. de
Antonio Lázaro de Almeida Prado. São
Paulo, Nacional, 1970.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e538a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d4958e545" publication-type="other">
READ, H. - The philosophy of modern art.
Cleveland, The World Publishing Com-
pany, 1965.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e559a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d4958e566" publication-type="other">
RICHARDS, I.A. - Principios de crítica litera-
ria. Trad, de Rosaura Eichenberg et aiii.
Porto Alegre, Globo, 1967.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e579a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d4958e586" publication-type="other">
ROTHE, A. - O papel do leitor na crítica ale-
ma contemporânea. Trad, de Vera Teixeira
de Aguilar. Letras de hoje, n.° 39, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e599a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d4958e606" publication-type="other">
SANTOS, W. - A gênese do conto. O Popular,
Goiania, 26 jun., 1977. Sup. Cultural.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e616a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d4958e623" publication-type="other">
STAROBINSKI, J. - A literatura: o texto e o
seu intérprete. In: LE GOFF, J. &amp;amp; NORA,
P. - Historia, novas abordagens. Trad, de
Henrique Mesquita. Rio de Janeiro, Fran-
cisco Al es, 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e642a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d4958e649" publication-type="other">
TELLES, G.M. - Vanguarda européia e mo-
dernista brasileiro. 4.a ed. Petrópolis, Vo-
zes, 1977.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4958e662a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d4958e669" publication-type="other">
VERÍSSIMO, J. - Estudos da literatura brasi-
leira. 6.a série. Belo Horizonte, Itatiaia,
1977.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
