<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">analliteespacont</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000608</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Anales de la literatura española contemporánea</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Society of Spanish and Spanish-American Studies</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">02721635</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27799168</article-id>
         <title-group>
            <article-title>"EL DEBER DE LA MEMORIA": ECOS DE ANTÍGONA EN LA LLANURA (1947-2007), DE JOSÉ MARTÍN RECUERDA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>JOSÉ MANUEL</given-names>
                  <surname>REYES</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <volume>35</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27799161</issue-id>
         <fpage>507</fpage>
         <lpage>530</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright ©2010 Society of Spanish and Spanish-American Studies</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27799168"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d2313e107a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d2313e114" publication-type="other">
El trabajo de la Asociación para la Recuperación de la Memoria
Histórica ha sido fundamental en poner en marcha un movimiento
de carácter cívico que reivindica la memoria de los vencidos y exige
la reparación de la injusticia cometida con los desaparecidos y sus
familiares. La Asociación inició el trabajo de localización y exhuma-
ción de fosas comunes en el 2000, el mismo año de su fundación. Sin
embargo, hay que recordar que no existe consenso entre los familia-
res de las víctimas en cuanto a la apertura de las fosas comunes. Lo
que para algunos constituye una obligación moral y un medio de
cicatrizar heridas para otros es todavía un recuerdo traumático que
no desean rememorar (Aguilar Fernández 74-76).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e152a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d2313e161" publication-type="other">
El nombre auténtico de la Ley es el siguiente: "Ley por la que se
reconocen y amplían derechos y se establecen medidas a favor de
quienes padecieron persecución o violencia durante la Guerra Civil y
la Dictadura." Desafortunadamente, aunque la Ley de Memoria
Histórica en sus artículos 11 a 14 especifica "el deber de colabo-
ración de las Administraciones públicas con los descendientes de
desaparecidos en la búsqueda e identificación de sus familiares (...)
el deber de elaborar planes de trabajo y establecer subvenciones
para tales fines" (Gil Gil 80), la realidad casi dos años después de
promulgada la ley es que problemas de competencias jurídicas y de
financiación continúan obstaculizando la ejecución de las previ-
siones que contempla la ley. La primera exhumación de una fosa de
la Guerra Civil ordenada y tutelada por un juez se realizó en la
localidad de Santa Marta de Tera (Zamora) en el mes de junio de
2009. En resumen, setenta años después de finalizada la guerra civil
existen todavía numerosas fosas comunes sin localizar en las que
con toda seguridad yacen decenas de miles víctimas de la represión
franquista. En la que los expertos consideran la más completa apor-
tación historiográfica al debate sobre el número de víctimas se con-
cluye lo siguiente: "Las investigaciones utilizadas (...), con datos
totales para 25 provincias y parciales para otras 11, proporcionan un
cómputo fiable de 94.699 fusilados por los militares sublevados y las
autoridades franquistas durante la guerra y la posguerra" (Juliá
1999: 411).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e241a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d2313e248" publication-type="other">
Sería un trabajo exhaustivo hacer un listado de todas las obras
de ficción sobre la guerra y la posguerra publicadas en España en los
últimos diez años. Sólo quiero mencionar varios textos que se corres-
ponden con los inicios del nuevo paradigma de memoria de repara-
ción y la centralidad de la categoría del sujeto víctima en los discur-
sos sobra la memoria y olvido de la guerra. Las dos novelas sobre la
guerra que mayor éxito de crítica y de público han tenido en la
última década a nivel nacional e internacional: El lápiz del carpin-
tero (1998), de Manuel Rivas y Soldados de Salamina (2001), de
Javier Cercas adoptaron en la construcción de sus respectivas histo-
rias el postulado expresado por Walter Benjamin en relación al
deber de memoria que tienen las generaciones presentes hacia sus
antepasados. Sugieren del mismo modo la necesidad que tienen las
víctimas de rememorar y transmitir un recuerdo traumático como
medio de remodelarlo y superarlo. Las dos novelas fueron llevadas al
cine en el 2002 con desigual fortuna. También el teatro, desde su
posición privilegiada para construir una memoria alternativa, cola-
boró en la tarea de recordar los peligros a los que se enfrenta una
sociedad que intenta silenciar su pasado. Antonio Buero Vallejo
representó este conflicto en la que fue su última obra, Misión al
pueblo desierto (1999) y Juan Mayorga escenificó en El jardín que-
mado (1998) las huellas de la experiencia traumática de la guerra en
un grupo de internos de un hospital psiquiátrico. En Los niños
perdidos (2005), Laila Ripoll recupera la memoria de los niños de la
guerra "torturados" y "desaparecidos" en cárceles, centros religiosos
y albergues de Auxilio Social durante la inmediata posguerra.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e334a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d2313e343" publication-type="other">
Tres recreaciones libres en torno al mito de Antígona se escri-
bieron durante la guerra civil y la posguerra. Salvador Espriú com-
pletó una version de Antígona durante la primera semana de marzo
de 1939 cuando la guerra aún no había terminado pero no se llegó a
publicar hasta 1955. Ese mismo año José Bergamín escribió La
sangre de Antígona en París y en colaboración con el músico Salva-
dor Bacarisse. Finalmente, María Zambrano escribió también en el
exilio, a mediados de la década de los sesenta, La tumba de Antí-
gona, su último acercamiento a la figura clásica. La heroína de
Espriú difiere sustancialmente de la de Sófocles ya que acepta su
sacrificio no por cumplir el deber de memoria y cuidado de los muer-
tos sino porque encarna la búsqueda de la paz y reconciliación entre
los ciudadanos de Tebas. Para Vilches-de Frutos, la recreación de
Bergamín y sobre todo la de Zambrano, se inspiran en la obra de
Sófocles para construir una lectura contemporánea del mito relacio-
nada con su experiencia de exiliados: "La sangre de Antígona y La
tumba de Antígona fueron escritas desde la reivindicación del duro
aprendizaje del exilio y muestran la pervivencia de un mito que
plantea las graves consecuencias de las guerras fratricidas, trans-
mite rechazo a la tiranía, defiende la capacidad del ser humano de
elegir y modificar su destino, y aboga por el reconocimiento de unos
derechos..." (93). Las dos obras aluden, por lo tanto, a la necesidad
de superar el trauma de la guerra mediante la recuperación e inclu-
sión en la sociedad de la memoria de los vencidos.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e424a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d2313e431" publication-type="other">
Diana de Paco Serrano advirtió el posible paralelismo entre los
personajes de la Madre y Antígona en su análisis de Los Átridas, la
obra de Recuerda inmediatamente posterior a La llanura (132).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e444a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d2313e451" publication-type="other">
Se trata de dos personas que ocupaban puestos de responsa-
bilidad política en Granada. Manuel González, secretario del T.E.U.
y Narciso Murillo Ferrol, Jefe del Sindicato Español Universitario,
escribieron cartas a José María Ortiz, Jefe Nacional de Censura y
encargado de la sección de teatro. Se puede consultar el expediente
de La llanura y la correspondencia en torno a su autorización en el
Archivo General de la Administración en Alcalá de Henares. Los
códigos de referencia electrónicos para solicitar la caja que contiene
el expediente de la censura de 1953 es el 3(46) 73/09085, y el 3(50)
73/02151 para consultar el expediente incompleto de la prohibición
de publicación de la obra en 1972. Para facilitar al lector la
referencia a las citas de los informes de censura utilizo los números
de páginas de la recopilación y edición que Berta Muñoz Cáliz hizo
de los expedientes de la censura del teatro crítico durante el fran-
quismo. Los documentos sobre La llanura se recogen en el primer
volumen, páginas 168 a 174.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e505a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d2313e514" publication-type="other">
La llanura se representó finalmente por una sola vez en Madrid,
Granada y Sevilla en 1954 y siempre en el marco del Teatro Univer-
sitario y con las mismas restricciones impuestas a una obra de
Teatro de Cámara. Las críticas publicadas en la prensa local se limi-
taban a ofrecer un juicio estético de la obra; elogiaban el segundo
acto, que tiene lugar en una iglesia, y en el que los personajes dialo-
gan con su conciencia, pero criticaban el decaimiento de la tensión
dramática en el último acto. Sin embargo, uno de los críticos men-
cionaba de manera positiva la existencia de un "problema inquie-
tante a resolver" lo que indicaba sin duda los efectos en la acción y
conflicto dramáticos del tratamiento del asesinato del marido en la
versión censurada del drama. Se ha publicado recientemente un
valioso trabajo en el que se examina en detalle el trabajo realizado
por Martín Recuerda en el Teatro Universitario de Granada. Su
autor señala que la obra fue un éxito de público en Granada y en
Sevilla y aporta razones por las que cree que la obra también obtuvo
una acogida muy favorable en Madrid (Morón Espinosa 276-79). La
primera representación sin censurar de la obra corrió a cargo del
grupo teatral El Diván en Pinos Puente, una localidad próxima a
Granada, en 1979 (Vaquero Cid 1982: 21).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e581a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d2313e588" publication-type="other">
José Monleón escribe en el ensayo que precede a La llanura en la
edición de las Obras Completas de Martín Recuerda lo siguiente:
"dice el autor que ha llegado a escribir hasta siete versiones de la
obra, introduciendo referencias a la guerra civil que no figuraban en
el texto inicial, por una cautela que le sirvió de poco ante los censo-
res" (Obras completas, I. Monleón. 427). Todas mis citas de la obra
hacen referencia a la separata de 16 páginas publicada en la revista
Estreno en 1977.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e617a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d2313e624" publication-type="other">
En un reciente ensayo sobre los aspectos jurídicos de las leyes de
amnistía (1977) y de memoria histórica (2007) y en los que se recoge
la opinión de otros juristas, Alicia Gil Gil escribe lo siguiente sobre
la transición: "el modelo español se puede caracterizar como un
modelo de transición pactada, reformista, no rupturista, pacífico, en
terminología de la doctrina política, o siguiendo la clasiñcación del
Max Planck Institut, un modelo de olvido del pasado absoluto con
rehabilitación limitada, un modelo, en definitiva, de impunidad"
(21-22).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e656a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d2313e665" publication-type="other">
La mayoría de los medios de comunicación promovieron en la
sociedad la necesidad para España de un proceso político que hiciera
tabla rasa del pasado: "The media managed to recreate Franco's
regime free from Franco's supporters and to promote the imaginary
of a Transition that left an entire era behind, yet it took along with
it all those who had lived there" (Cardús i Ros 22). El diario El País,
por ejemplo, fue desde su fundación en 1976 uno de los protagonis-
tas del inevitable cambio del país por su capacidad para influir de
modo decisivo en la opinión pública. En palabras de José-Carlos
Mainer, se convirtió "en una suerte de 'intelectual colectivo', como
ha apuntado Aranguren, y, además de ello, un inapelable sanciona-
dor de presencias y termómetro de importancias ('lo que no sale en
El País no existe', se ha venido a decir, no sin razón)" (212).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e711a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d2313e718" publication-type="other">
Martín Recuerda acuñó él mismo el concepto de "realismo
ibérico" para explicar la nueva etapa que Las salvajes en Puente San
Gil (1963) inauguraba en su teatro. En las décadas posteriores, el
autor insistió en repetidas ocasiones en que el "iberismo" era la
principal seña de identidad de su estética teatral: "El iberismo creo
que es la denominación más exacta con que debe designarse al grupo
realista, en apariencia perdido. El iberismo, porque la mayor parte
de nuestro teatro es violento, desgarrado, cruel, satírico, encerrado
muy en sí mismo, orgulloso, vociferante. Piel de toro al rojo vivo,
surgido de la tierra en que hemos nacido. Para mí el iberismo es una
línea que quiere enlazar con toda una tradición, quizá mal llamada
realista. (Heras 1969: 30). El dramaturgo se reafirmaría posterior-
mente en esta estética tan particular al hacer un repaso del teatro
que escribió durante la década de los sesenta: "me sublevaba el
sometimiento de todo el ambiente de la España que me ha tocado
vivir, y entonces surgieron obras de gran violencia y hasta de una
gran crueldad ibérica, como explosión de un sometimiento injusto,
tales como Las salvajes en Puente San Gil, El Cristo y El caraqueño
(Monleón 1976: 69).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e782a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d2313e789" publication-type="other">
José Bergamín también escribió y publicó en el exilio mexicano
en 1945 una versión de Hécuba con el título de La Hija de Dios. La
actualización de la obra de Eurípides la realiza a través de la versión
antigua de Fernán Pérez de Oliva titulada Hécuba triste. En su
adaptación libre de esta versión Bergamín sitúa la acción también
en un pueblo de la provincia de Avila pero en el verano de 1936, en
la época de mayor violencia y represión indiscriminada contra la
población civil de toda la guerra. Su protagonista, Teodora, consigue
vengarse de la muerte de sus dos hijos menores para, al final, morir
torturada por un grupo de "guardias civiles, falangistas, moros y
otras malas gentes armadas" (71-72). Se trata, pues, de una obra de
intenso contenido dramático pero con unos fines claramente propa-
gandísticos. Se reeditó en España en edición facsímil durante la
transición a la democracia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e837a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d2313e844" publication-type="other">
Es tal la voluntad de morir de Antígona y su relevancia en la
acción de la tragedia de Sófocles que para George Steiner casi llega a
constituir por sí sola otra obra dentro de la obra (277).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Citadas</title>
         <ref id="d2313e866a1310">
            <mixed-citation id="d2313e870" publication-type="other">
Aguilar Fernández, Paloma. Políticas de la memoria y memorias de
la política. Madrid: Alianza Editorial, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e880a1310">
            <mixed-citation id="d2313e884" publication-type="other">
Bergamín, José. La Hija de Dios y La niña guerrillera. Edición facsí-
mil de la edición impresa por Manuel Altolaguirre en la ciudad
de México en 1945. Madrid: Editorial Hispamerca, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e897a1310">
            <mixed-citation id="d2313e901" publication-type="other">
—. La sangre de Antígona. Primer Acto 198 (1983): 48-69.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e908a1310">
            <mixed-citation id="d2313e912" publication-type="other">
Buero Vallejo, Antonio. Misión al pueblo desierto. Introducción de
Virtudes Serrano y Mariano de Paco. Madrid: Espasa Calpe,
1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e926a1310">
            <mixed-citation id="d2313e930" publication-type="other">
Cardús i Ros, Salvador. "Politics and the Invention of Memory. For
a Sociology of the Transition to Democracy in Spain." Disremem-
bering the Dictatorship. The Politics of Memory in the Spanish
Transition to Democracy. Ed. Joan Ramon Resina. Amsterdam &amp;
Atlanta: Rodopi, 2000. 17-28.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e949a1310">
            <mixed-citation id="d2313e953" publication-type="other">
Cercas, Javier. Soldados de Salamina. Barcelona: Tusquets Edito-
res, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e963a1310">
            <mixed-citation id="d2313e967" publication-type="other">
De la Calle Velasco, María Dolores y Manuel Redero San Román.
"Guerra Civil: Historia, Memoria, Documentos." Guerra Civil
Documentos y Memoria. Eds. María Dolores de la Calle Velasco y
Manuel Redero San Román. Salamanca: Ediciones Universidad
de Salamanca, 2006. 9-22.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e986a1310">
            <mixed-citation id="d2313e990" publication-type="other">
Espriú, Salvador. Antígona. Fedra. Palma de Mallorca: Editorial
Moll, 1955.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1000a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1004" publication-type="other">
Eurípides. Hécuba. Las diecinueve tragedias. Versión directa del

              griego de Ángel María Garibay K. 17
              
              ed. México, DF.: Editorial
            
Porrúa, 1993. 151-71.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1020a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1024" publication-type="other">
Gil Gil, Alicia. La justicia de transición en España. De la amnistía a
la memoria histórica. Barcelona: Atelier, 2009.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1035a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1039" publication-type="other">
Gubern, Roman. La censura: Función política y ordenamiento jurí-
dico bajo el franquismo (1939-1975). Barcelona: Editorial Penín-
sula, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1052a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1056" publication-type="other">
Hegel, G.W.F. Aesthetics. Lectures on Fine Art. Trans. T. M. Knox.
2 vols. Oxford: Clarendon Press, 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1066a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1070" publication-type="other">
Heras, Santiago de las. "Un autor recuperado: entrevista con José
Martín Recuerda." Primer Acto 107 (1969): 28-31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1080a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1084" publication-type="other">
Ibañez Fanés, Jordi. Antígona y el duelo. Barcelona: Tusquets
Editores, 2009.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1094a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1098" publication-type="other">
—, ed. Víctimas de la Guerra Civil. Madrid: Ediciones
Temas de Hoy, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1108a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1112" publication-type="other">
Juliá, Santos. "Bajo el imperio de la memoria." Revista de Occidente
202-203 (2006): 7-19.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1123a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1127" publication-type="other">
Mukhopadhyay, Atandra. "Reincarnaciones de Hécuba en La lla-
nura de Martín Recuerda y en Historia de unos cuantos de
Rodríguez Méndez." Estreno 20.1 (1994): 38-39.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1140a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1144" publication-type="other">
Mainer, José-Carlos y Santos Juliá. El aprendizaje de la libertad
1973-1986. La cultura de la Transición. Madrid: Alianza Edi-
torial, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1157a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1161" publication-type="other">
Martín Recuerda, José. La llanura. Estreno 3.1 (1977): 1-16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1168a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1172" publication-type="other">
—. La llanura; El cristo. Estudio preliminar de Antonio</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1179a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1183" publication-type="other">
Morales. Granada: Editorial Don Quijote, 1982. 9-25.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1190a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1194" publication-type="other">
—. La llanura. Obras completas. Vol. 1. Recopilación y
coord. Angel Cobo Rivas. Granada: Consejería de Cultura de la
Junta de Andalucía, Editorial Atrio, 2007. 459-510.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1208a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1212" publication-type="other">
Mayorga, Juan. El jardín quemado. Escena 3 (1998): 43-58.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1219a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1223" publication-type="other">
Menke, Cristoph. Reflections of Equality. Stanford, CA: Stanford
University Press, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1233a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1237" publication-type="other">
Monleón, José. "Entrevista con José Martín Recuerda." Cuatro
autores críticos. Granada: Secretaría de Extensión Universitaria,
Universidad de Granada, 1976. 65-69.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1250a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1254" publication-type="other">
—. "José Martín Recuerda, allá en el Sur." Obras com-
pletas. Vol. 1. Recopilación y coord. Ángel Cobo Rivas. Granada:
Consejería de Cultura de la Junta de Andalucía, Editorial Atrio,
2007. 405-55.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1270a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1274" publication-type="other">
Morón Espinosa, Antonio César. "El teatro universitario durante los
años 50. La presencia de José Martín Recuerda dentro del TEU
de Granada." TEATR@ Revista de Estudios Escénicos 2 (2009):
257-89.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1290a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1294" publication-type="other">
Muñoz Cáliz, Berta. Expedientes de la censura teatral franquista.
Vol. 1. Madrid: Fundación Universitaria Española, 2005. 168-74.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1305a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1309" publication-type="other">
Paco Serrano, D. de. La tragedia de Agamenón en el teatro español
del siglo XX. Murcia: Universidad de Murcia, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1319a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1323" publication-type="other">

              Ricoeur, Paul. La memoria, la historia, el olvido. 2
              
              ed. Trad.
            
Agustín Neira. Buenos Aires: Fondo de Cultura Económica,
2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1339a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1343" publication-type="other">
Ripoll, Laila. Los niños perdidos. Primer Acto 310 (2005): 131-67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1350a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1354" publication-type="other">
Rivas, Manuel. El lápiz del carpintero. Trad. Dolores Vilavedra.
Madrid: Alfaguara, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1364a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1368" publication-type="other">
Sófocles. Antígona. Las siete tragedias. Versión directa del griego de

              Ángel María Garibay K. 20
              
              ed. México, DF.: Editorial Por rúa,
            
1994. 187-208.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1384a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1388" publication-type="other">
Steiner, George. Antigones. New York &amp; Oxford: Oxford University
Press, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1399a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1403" publication-type="other">
Vaquero Cid, Benigno. "Sobre la lectura de La llanura, obra del
universitario granadino Martín Recuerda." Patria (18 de
diciembre de 1949): 6.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1416a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1420" publication-type="other">
—. "Sobre La llanura" Estreno 3.1 (1977): 18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1427a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1431" publication-type="other">
—. "La azarosa andadura de una obra de Martín
Recuerda." Diario de Granada (27 de agosto de 1982): 21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1441a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1445" publication-type="other">
Vilches-de Frutos, Francisca. "Mitos y exilios en la construcción de
la identidad colectiva: Antígona en el teatro español contem-
poráneo." Exilios!Desexilios en el mundo hispánico contem-
poráneo; los caminos de la identidad. Hispanística XX. 24. Dijon:
Université de Bourgogne, 2006. 71-93.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2313e1464a1310">
            <mixed-citation id="d2313e1468" publication-type="other">
Zambrano, María. La tumba de Antígona. Versión de Alfredo
Castellón. Madrid: SGAE, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
