<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">studistorici</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000561</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Studi Storici</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Carocci Editore</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">00393037</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20567355</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Il presente come storia</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Una storia di Stato? Leggi memoriali, religione civile, conflitto</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Andrea</given-names>
                  <surname>Brazzoduro</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2006</year>
         
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <volume>47</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id>i20567347</issue-id>
         <fpage>405</fpage>
         <lpage>422</lpage>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20567355"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7148e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e130" publication-type="other">
J. Rancière, Les Noms de l'histoire: essai de poétique du savoir, Paris, Seuil, 1992, p. 11.
Questa corne le successive traduzioni, dall'inglese e dal francese, sono mie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e140a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e147" publication-type="other">
J. Winter, The Generation of Memory: Reflections on the «Memory Boom» in Contempo-
rary Historical Studies, in «Bulletin of the German Historical Institute», 2002, 27, p. 1
(http://www.ghi-dc.org/bulletin27F00/b27winterframe.html).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e160a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e167" publication-type="other">
P. Nora, sous la direction de, Les Lieux de mémoire, 3 tomes, 1, La République, 2, La Na-
tion, 3, Les France, Paris, Gallimard, 1984-1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e177a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e186" publication-type="other">
M. Isnenghi, a cura di, I luoghi della memoria, 3 tomi, 1, Simboli e miti dell'Italia unita,
2, Strutture ed eventi dell'Italla unita, 3, Personaggi e date dell'Italia unita, Roma-Bari, La-
terza, 1996-1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e200a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e207" publication-type="other">
A. Corbin, History and Memory, in L.D. Kritzman, ed., The Columbia History of Twen-
tieth-Century French Thought, New York, Columbia University Press, 2006, p. 258.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e217a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e224" publication-type="other">
H. Rousso, La mémoire n'est plus ce qu'elle était, in Ecrire l'histoire du temps présent, Ac-
tes de la journée d'études de l'Ihtp en hommage à François Bédarida, Paris, Cnrs Editions,
2003, p. 106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e237a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e244" publication-type="other">
Les cadres sociaux de la mémoire [1925], Paris, Albin Michel, 1994 (trad. it. I quadri so-
ciali della memoria, Milano, Ipermedium, 1997) e La mémoire collective [scritto negli anni
Trenta], Paris, Albin Michel, 1997 (trad. it. La memoria collettiva, Milano, Unicopli, 2001).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e257a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e264" publication-type="other">
P. Nora, Entre Mémoire et Histoire. La problématique des lieux, in Id., Les lieux de mé-
moire, tome I, vol. I, La République, cit., p. XIX.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e274a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e281" publication-type="other">
H. Rousso, La hantise du passé, Paris, Textuel, 1998, p. 23, ma si veda l'intero capitolo
Mémoire et histoire: la confusion, pp. 11-47.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e291a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e298" publication-type="other">
H. Rousso, La mémoire n'est plus ce qu'elle était, cit., p. 109.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e306a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e313" publication-type="other">
Cfr. L. Muraro, Irving: possiamo dire la verità?, in «il Manifesto», 21 marzo 2006. Si ve-
da anche R. Robin, I Fantasmi della storia. Il passato europeo e le trappole della memoria,
Verona, ombre corte, 2005, p. 25 («È falso, dunque, ritenere che gli storici detengano il
monopolio della distanza critica. Essa è in relazione alle congiunture e alla circolazione del
discorso sociale [...]») e nota 25 («Riguardo a queste mie osservazioni sul ruolo e sul me-
stiere dello storico, desidero chiarire che lo storico che lavori a partire da un insieme di
questioni, poste ai documenti su cui lavora, e di ipotesi, che cerca di convalidare, fa avan-
zare la nostra conoscenza del passato. Ma, ripeto, egli non ha il monopolio della verità»).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e342a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e349" publication-type="other">
E. Traverso, Storia e memoria. Gil usl polltlcl del passato, in «Novecento», 2004, 10, p.
19.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e359a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e366" publication-type="other">
H. Rousso, Le syndrome de Vichy de 1944 à nos jours, Paris, Seuil, 1990, p. 297.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e373a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e380" publication-type="other">
E. Traverso, Storia e memoria. Gil usl polltici del passato, cit., p. 17. Su questo punto, e
in genere sul rapporto storia/memoria, si vedano le osservazioni di Ricoeur sulla memoria
come matrice originaria della storia; «mémoire comme matrice d'histoire, dans la mesure
où elle reste la gardienne de la problématique du rapport représentatif du présent au pas-
sé» (P. Ricoeur, La mémoire, l'histoire, l'oubli, Paris, Seuil, 2000, p. 106, trad. it. La me-
moria, la storia, l'oblio, Milano, Cortina, 2003).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e403a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e410" publication-type="other">
P. Nora, L'ère des commémorations, in Id., Les lieux de mémoire, tome III, Les France,
vol. III, De l'archive à l'emblème, cit., pp. 977 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e420a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e427" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e435a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e442" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e449a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e458" publication-type="other">
Cfr. la relazione di T. Matta, Un percorso tra i luoghl della memoria, presentata al conve-
gno L'invenzlone del nemico. Sessantesimo anniversario della promulgazione delle leggi raz-
ziali, Istituto nazionale per la storia del movimento di Liberazione in Italia (Roma, 3 di-
cembre 1998, Camera dei deputati, Palazzo San Macuto, Sala del Refettorio).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e474a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e481" publication-type="other">
N. Gallerano, Le verità della storia. Scritti sull'uso pubblico delpassato, Roma, manifesto-
libri, 1999, p. 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e491a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e498" publication-type="other">
J.L. Borges, Funes o la memoria, in Finzioni, Milano, Mondadori, 1974.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e505a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e512" publication-type="other">
F. Nietzsche, Sull'utllità e il danno della storia per la vita. Considerazloni inattuali II, Mi-
lano, Adelphi, 1998, p. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e522a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e529" publication-type="other">
R. Robin, I Fantasmi della storia, cit., p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e537a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e544" publication-type="other">
P. Levi, Se questo è un uomo, Torino, Einaudi, 1992, p. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e551a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e558" publication-type="other">
Cfr. S. Freud, Ricordare, ripetere e rielaborare (1914), in Opere 1912-1914, vol. VII, To-
rino, Boringhieri, 1985, pp. 353-361.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e568a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e575" publication-type="other">
R. Robin, I Fantasmi della storia, cit., p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e582a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e589" publication-type="other">
H. Rousso, La hantise du passé, cit., p. 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e596a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e603" publication-type="other">
A. Negri, La dlfferenza italiana, Roma, nottetempo, 2005, p. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e610a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e617" publication-type="other">
P. Levi, I sommersi e i salvati, Torino, Einaudi, 1986, p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e625a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e632" publication-type="other">
La tendenza al prevalere della commemorazione sulla celebrazione è giunta pressoché
alla scomparsa di quest'ultima. Si celebrano infatti gli eroi e le vittorie (in una dimensio-
ne politica prospettica, propositiva) mentre si commemorano (retrospettivamente) i ca-
duti, le vittime: e i morti, si sa, sono tutti uguali, reclamano la medesima pietas. In questa
ottica si comprende bene come l'episodio chiave della Resistenza romana, ad esempio, sia
diventato quello delle Fosse Ardeatine a scapito dell'azione gappista di via Rasella: «Co-
sí alla dimensione della lotta ai tedeschi e ai fascisti - scrive Vittorio Vidotto - si è sosti-
tuita quella dominante del sacrificio subito» (V. Vidotto, Roma Contemporanea, Roma-
Bari, Laterza, 2001, p. 252). Sulla distinzione tra celebrazione e commemorazione ri-
guardo la vittoria e i monumenti ai caduti della grande guerra cfr. Id., La vittoria e i mo-
numento ai caduti, in «Mélanges de l'Ecole française de Rome-Italie et Méditerranée»,
2000, 2, pp. 505-513 (ma 2001).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e674a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e681" publication-type="other">
P. Levi, I sommersi e i salvati, cit., p. 11. Si veda su questi temi anche T. Todorov, Du
bon et du mauvais usage de la mémoire. Ni banalisation, ni sacralisation, in «Le Monde di-
plomatique», avril 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e694a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e701" publication-type="other">
P. Ricoeur, La mémoire, l'histoire, l'oubli, cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e708a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e715" publication-type="other">
Ivi, p. 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e722a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e729" publication-type="other">
Ivi, p. 83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e736a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e743" publication-type="other">
S. Freud, Ricordare, ripetere e rielaborare (1914), cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e751a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e758" publication-type="other">
P. Ricoeur, La mémoire, l'histoire, l'oubli, cit., p. 85.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e765a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e772" publication-type="other">
H. Rousso, E. Conan, Vichy, un passé qui ne passe pas, Paris, Fayard, 1994, pp. 267-286.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e779a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e786" publication-type="other">
Riprendo qui il titolo del saggio di E. Fronza, Diritto e memoria. Un dialogo difficile, in
«Novecento», cit., pp. 47-59, di cui sottoscrivo le premesse: «Si è preferito utilizzare la cop-
pia "diritto e memoria" e non "diritto e storia" perché con memoria si intende tutto il pro-
cesso sociale di rielaborazione del passato, in modo piú ampio e comprensivo di quanto at-
tiene a storia e storiografia» (ivi, p. 48, nota 1).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e805a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e812" publication-type="other">
Cfr. «Gazzetta ufficiale», n. 177, 31 luglio 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e819a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e826" publication-type="other">
G. Agamben, Cattive memorie, in «il Manifesto», 23 dicembre 1997. Cfr. anche S. Ga-
con, Amnistie, mode d'emploi, in «L'Histoire», 265, mai 2002, pp. 78-82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e836a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e843" publication-type="other">
E. Fronza, Diritto e memoria. Un dialogo difficile, cit., p. 47.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e851a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e858" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e865a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e872" publication-type="other">
Ivi, p. 55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e879a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e886" publication-type="other">
M.L. Salvadori, Irving Calderoli e il libero pensiero, in «la Repubblica», 23 febbraio 2006;
cfr. anche A. Sofri, Le sue idee sono infami ma Irving va liberato, in «la Repubblica», 19 no-
vembre 2005. «La verità è la verità e non ha bisogno di essere verità legale. Anzi a partire
dal momento in cui essa è verità legale diviene sospetta di poter essere strumentalizzata (P.
Vidal-Naquet, in «Le Quotidien de Paris», 9 maggio 1998); «La contestazione dell'esisten-
za della Shoah non dovrebbe essere vietata con una legge, perché la verità storica non do-
vrebbe mai trasformarsi in verità ufficiale» (C. Ginzburg, Beweis, Gedächtnis, Vergessen, in
«Memory», 2002, 30, p. 1): entrambe le citazioni sono in Fronza, Diritto e memoria. Un dia-
logo difficile, cit., p. 58, nota 33. Per una ricognizione storica sul fenomeno della judiciarisa-
tion de la mémoire cfr. H. Rousso, Vichy. L'événement, la mémoire, l'histoire, Paris, Galli-
mard, 2001, pp. 43 sgg., e pp. 678 sgg.; cfr. anche Id., La hantise dupasse, cit., cap. III, Quel
tribunal pour l'histoire?, pp. 85-138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e928a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e935" publication-type="other">
E. Fronza, Diritto e memoria. Un dialogo difficile, cit., p. 49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e942a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e949" publication-type="other">
Ivi, p. 54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e956a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e963" publication-type="other">
«La conoscenza dell'orrore deve essere spesa ogni volta che qualcosa, anche lontanamente,
anche in misura infinitesimale, alluda a uno dei fattori che lo hanno determinato. Le ricor-
renze, i riti, le cerimonie muovono nella direzione opposta, piú a ornare la figura di chi li
officia, che a rendere giustizia dell'enormità di ciò che è stato compiuto, piú a prendere le
distanze dal male che a riconoscerne i segni in quello che ci circonda». Cosí M. Bascetta,
Il sapere non si nutre di cerimonie, in «il Manifesto», 27 gennaio 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e987a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e994" publication-type="other">
E. Traverso, intervista sul «Corriere della sera», 9 aprile 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1001a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1008" publication-type="other">
Cfr., per la prima e per l'ultima, «Gazzetta ufficiale», n. 177, 31 luglio 2000, e ivi, n. 86,
13 aprile 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1018a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1025" publication-type="other">
P. Pezzino, La grammatica del passato, in «il Manifesto», 8 aprile 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1032a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1039" publication-type="other">
Loi n. 2005-158 du 23 février 2005 portant reconnaissance de la Nation et contribution
nationale en faveur des Français rapatriés. Cfr. «Journal Officiel», n. 46, 24 février 2005.
Per un resoconto della querelle - tra gli storici ma non solo - ben piú ampio di quello che
si può fornire qui, si veda C. Liauzu, G. Maceron, dir, La colonisation, la loi et l'histoire,
Paris, Syllepse, 2006; ma anche C. Palmiste, Le colonie e la legge sul «buon francese», in
«Passato e presente», 2006, 67, pp. 91-102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1062a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1069" publication-type="other">
«La Nazione esprime la propria riconoscenza alle donne e agli uomini che hanno parte-
cipato all'opera compiuta dalla Francia nei vecchi dipartimenti francesi d'Algeria, in Ma-
rocco, in Tunisia e in Indocina cosí come nei territori posti precedentemente sotto la so-
vranità francese...»: l'Algeria, dal 1830 e fino al 1962, era suddivisa in tre dipartimenti che
andavano a comporre il territorio nazionale francese; non era cioè né una colonia né un
protettorato.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1092a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1099" publication-type="other">
Per una ricostruzione del retroscena politico, che mette in evidenza il peso della lobby
pied-noir nell'elaborazione della legge, si veda l'intervento di Gilles Maceron alia tavola ro-
tonda Les lois de mémoire: contestation, justification. Arguments pour un débat de fond, 21
gennaio 2006, Ecole Normale Superieure, Paris (http://www.communautarisme.net); si ve-
da anche V. Escangon Morin, F. Nadiras, S. Thénault, Les origines et la genèse d'une loi
scélérate, in C. Liazu, G. Maceron, La colonisation, la loi et l'histoire, cit., pp. 23-58. Sulla
storia e l'immaginario pied-noir si vedano D. Lefeuvre, Les pieds-noirs, in M. Harbi, B. Sto-
ra, dir., La guerre d'Algérie. 1954-2004 la fin de l'amnésie, Paris, Robert Laffont, 2004, pp.
267-286, e B. Stora, Le transfert d'une mémoire. De l'Algérie française au racisme anti-ara-
be, Paris, La Découverte, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1135a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1142" publication-type="other">
Comité de vigilance face aux usages publics de l'histoire. Se ne veda il manifesto fonda-
tivo al sito http://cvuh.free.fr/index.htlm.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1152a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1159" publication-type="other">
Cfr. www.ldh-toulon.net.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1166a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1173" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1180a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1187" publication-type="other">
L'appello è comparso sul quotidiano «Libération», 13 décembre 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1194a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1201" publication-type="other">
«Art. 9. - Il est inséré, après l'article 24 de la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de presse,
un article 24 bis ainsi rédigé: Art. 24 bis. - Seront punis des peines prévues par le sixième
alinéa de l'article 24 ceux qui auront contesté, par un des moyens énoncés à l'article 23, l'exi-
stence d'un ou plusiers crimes contre l'humanité tels qu'ils sont définis par l'article 6 du sta-
tut du tribunal militaire international annexé à l'accord de Londres du 8 août 1945 [...]».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1220a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1227" publication-type="other">
Cfr. «Journal Officiel», n. 615, 13 juillet 1990; ivi, n. 70, 29 janvier 2001; ivi, n. 119, 23
mai 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1238a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1245" publication-type="other">
Liberté pour l'histoire, in «Libération», 13 décembre 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1252a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1259" publication-type="other">
Contre la loi Gayssot, in «Le Monde», 21 mai 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1266a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1273" publication-type="other">
Comunicato del «gruppo dei 19», diffuso il 29 gennaio 2006. Cfr. www.ldh-toulon.net.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1280a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1289" publication-type="other">
Urgence: l'abrogation des articles de la loi du 23 février 2005 qui porte atteinte à l'indé-
pendance de l'histoire, 4 janvier 2006, www.ldh-toulon.net. Firmano la petizione, tra gli al-
tri: Mohammed Harbi, Claude Liauzu, Gilbert Meynier, Pap Ndiaye, Gérard Noiriel, Pa-
trick Weil.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1305a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1312" publication-type="other">
Les historiens ne sont pas au-dessus de leur société, ils sont dans leur société, intervista a C.
Liauzu, pubblicata nel quotidiano della Réunion «Témoignages», 23 février 2006. Cfr.
www.temoignages.re.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1325a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1332" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1340a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1347" publication-type="other">
Cfr. A. Lebegue, Colonisation: Sarkozy en appelle à Arno Klarsfeld, in «Libération», 23
décembre 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1357a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1364" publication-type="other">
A. Klarsfeld, L'histoire n'appartient pas aux historiens, in «Le Monde», 28 janvier 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1371a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1378" publication-type="other">
Il comunicato è consultabile al sito internet del collettivo: www.collectifdom.com.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7148e1385a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7148e1392" publication-type="other">
M. Rebérioux, Le Génocide, le juge et l'historien, in «L'Histoire», novembre 1990, 138,
pp. 92-94.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
