<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">musurgia</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000735</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Musurgia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ESKA Editions</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">12577537</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40591262</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La World Music savante : une nouvelle identité culturelle de la musique contemporaine ?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Apollinaire Anakesa</given-names>
                  <surname>Kululuka</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <volume>9</volume>
         <issue>3/4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40025539</issue-id>
         <fpage>55</fpage>
         <lpage>72</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40591262"/>
         <abstract>
            <p>Depuis la seconde moitié du xxe siècle, il s'opère un jeu de va-et-vient incessant entre le passé et le présent, entre la transcendance de la tradition ou sa rupture, en même temps qu'il se produit un phénomène d'échanges et de communications de diverses musiques du monde. De ce phénomène résultent aussi bien des chocs de culture, de savoirs que de pensées et de leur ré-interprétation ou transformation, sans oublier leur ré-appropriation par les uns et par les autres. Les musiques des uns et des autres -cultures du monde -, devenant alors le patrimoine de tous, se prêtent aux fantasmes et aux interprétations de ceux qui les reçoivent ou les perçoivent selon leur sensibilité, selon leurs affinités. C'est dans ce cadre que la musique elitiste contemporaine couvre actuellement une hétérogénéité de procédés et de formes, en ce qu'elle associe divers facteurs : écriture-oralité, mémoire collective, acquis culturel, juxtaposition ou enchevêtrement d'expressions musicales d'origines diverses (populaires, variétés, traditionnelles, savantes). Ceci appelle sa relecture à différents niveaux, par conséquent sa ré-interprétation, ainsi que l'examen approfondi de ses conditions historiques et socioculturelles de production. Pour amorcer cette nouvelle réflexion sur l'art musical elitiste contemporain, devenue actuellement plus qu'une nécessité, je propose l'expression World Music savante pour servir ici de béquille à une tentative de questionnement sur l'émergence et la consolidation d'une nouvelle identité culturelle ou tradition musicale elitiste contemporaine, celle cristallisant une réalité multiple et hétérogène. C'est aussi, pour moi, une manière de m'interroger sur la contemporanéité de la musique savante actuelle. Since the second half of the 20th century, there has been a ceaseless interplay between past and present, between transcendence of and break with tradition, together with a phenomenon of exchange and communication with diverse musics of the world, resulting in shocks of culture, of knowledges, as well as of thoughts, together with re-interpretation or transformation, without forgetting their reappropriation by each and everyone. The somebody's and another's musics -world cultures -, then become everyone's heritage, lending themselves to the fantasies and interpretations of those who receive or perceive them according to their every sensitivity or affinities. It is within this frame that elitist contemporary music presently covers a wide heterogeneity of methods and shapes, insofar as it associates various factors: written-oral expression, collective memory, cultural knowledge, juxtaposition or interweaving of musical expressions from different origins (popular, variety shows, traditional or academic). This requires its new reading on different levels, consequently its re-interpretation, as well as in-depth examination of its historical and sociocultural conditions of production. In order to start this new reflexion on elitist contemporary musical art, which has presently become more than necessary, I have suggested the expression Academic World Music to be used here as a prop to an attempt at questioning the emergence and strengthening of a new cultural identity, or elitist contemporary musical tradition, focusing on a multipurpose and heterogeneous reality. As far as I am concerned, it is also a way of questioning the contemporaneity of present academic music.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d15518e107a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e114" publication-type="other">
Jean During, Quelque chose se passe. Le sens de la tradition dans V Orient musical, postface d'Elie
During, Lagrasse, Verdier, 1994, p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e124a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e131" publication-type="other">
Marc-Alain Ouaknin, Le Livre brûlé, Paris, Lieu Commun, 1986, p. 140.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e138a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e145" publication-type="other">
Emmanuel Levinas, L'Au-delà du Verset, Paris, Minuit, 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e152a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e159" publication-type="other">
Paul Ricœur, Temps et Récit, Paris, Seuil, 1983-85, vol. 1, p. 65.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e167a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e174" publication-type="other">
Claude Ballif, Voyage de mon oreille, Paris, UGE, Coll., 10/18, 1979, p. 193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e181a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e188" publication-type="other">
Daniel Charles, « Ballif : le médiateur », La Revue Musicale 263 (1968), p. 42.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e195a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e202" publication-type="other">
Causerie radiophonique du 27 janvier 1946.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e209a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e216" publication-type="other">
Segalen, Victor, Essai sur l'exotisme, Paris, Livre de Poche/Morgana, 1978, p. 83 ; in Œuvres
complètes, Paris, Laffont, coll. Bouquins, 1995, p. 778.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15518e226a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15518e233" publication-type="other">
Messiaen, à travers ses « personnages
rythmiques ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Éléments bibliographiques</title>
         <ref id="d15518e252a1310">
            <mixed-citation id="d15518e256" publication-type="other">
Ballif, Claude, Voyage de mon oreille, Paris, UGE, Coll., 10/18, 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e263a1310">
            <mixed-citation id="d15518e267" publication-type="other">
Bosseur, Jean-Yves, Musique et Arts plastiques. Interaction au XXe siècle, Paris, Minerve,
1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e277a1310">
            <mixed-citation id="d15518e281" publication-type="other">
Charles, Daniel, « Ballif : le médiateur », Revue Musicale 263 (1968), p. 42.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e288a1310">
            <mixed-citation id="d15518e292" publication-type="other">
Court, Raymond, Adorno et la nouvelle musique : art et modernité, Paris, Klincksieck, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e300a1310">
            <mixed-citation id="d15518e304" publication-type="other">
During, Jean, Quelque chose se passe. Le sens de la tradition dans V Orient musical, postfa-
ce d'Elie During, Lagrasse, Verdier, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e314a1310">
            <mixed-citation id="d15518e318" publication-type="other">
Halbreich, Harry, Olivier Messiaen, Paris, Fayard/Sacem, 191980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e325a1310">
            <mixed-citation id="d15518e329" publication-type="other">
Hugo, Victor, Les Orientales, Paris, Garnier-Flammarion, 1968.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e336a1310">
            <mixed-citation id="d15518e340" publication-type="other">
Le Flem, Paul, Causerie radiophonique du 27 janvier 1946. Texte inédit conservé à la
Bibliothèque musicale Gustav Malher.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e350a1310">
            <mixed-citation id="d15518e354" publication-type="other">
Levinas, Emmanuel, U Au-delà du Verset, Paris, Éditions de Minuit, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e361a1310">
            <mixed-citation id="d15518e365" publication-type="other">
Mâche, François-Bernard, Entre V Observatoire et V atelier, I, Paris, Kimé, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e373a1310">
            <mixed-citation id="d15518e377" publication-type="other">
Michel, Pierre, György Ligeti. Compositeur d'aujourd'hui, Paris, Minerve, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e384a1310">
            <mixed-citation id="d15518e388" publication-type="other">
Ouaknin, Marc-Alain, Le Livre brûlé, Paris, Lieu Commun, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e395a1310">
            <mixed-citation id="d15518e399" publication-type="other">
Reich, Steve, Écrits et entretiens sur la musique, Paris, Bourgois, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e406a1310">
            <mixed-citation id="d15518e410" publication-type="other">
Ricœur, Paul, Temps et Récit, Paris, Le Seuil, 1983-85, vol. 1, p. 65.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e417a1310">
            <mixed-citation id="d15518e421" publication-type="other">
Schaeffner, André, Essais de musicologie et autres fantaisies, Paris, Le Sycomore, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15518e428a1310">
            <mixed-citation id="d15518e432" publication-type="other">
Segalen, Victor, Essai sur V exotisme, Paris, Fata Morgana, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
