<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">confluencia</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50001092</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Confluencia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Department of Hispanic Studies, University of Northern Colorado</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">08886091</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27922650</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Estudios y confluencias</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Literatura y pensamiento histórico: la imagen de lo religioso en "El Buscón" de Quevedo</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Juan José López</given-names>
                  <surname>Cabrales</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>1998</year>
         </pub-date>
         <volume>14</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27922644</issue-id>
         <fpage>47</fpage>
         <lpage>66</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 1998 Board of Trustees of the University of Northern Colorado</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27922650"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d14462e117a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d14462e124" publication-type="other">
Como muestra, en la obra de Soledad Miranda (1982), a pesar de abordarse un estudio
profundo, riguroso y lúcido del tema, apenas si se dedica una nota a pie de página a la
justificación del valor de lo literario como fuente válida para acercarse al pasado (nota 16, pag.
14/15). Ante esta escasez de información, puede servirnos de referencia la opinión de Genette,
para quien la diferencia entre narrativa factual y de ficción radicaría en que en la primera
coinciden autor y narrador (Genette, 1993, 67). En todo caso, se trata de una distinción de
perfiles borrosos ya que, en opinión de Briosi (1986, 509/517), en la ficción el autor real se ve
sustituido por el autor implícito como responsable de la narración. Resulta aquí aplicable la
noción de quiasmo, tal como la entiende Merleau-Ponty (véase la bibliografía).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e156a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d14462e163" publication-type="other">
(Vol. II: El estamento eclesiástico). Se trata del facsímil de la edición de 1970, publicada en
Madrid por el C.S.I.C. La obra a la que se refiere la alusión es la de Deleito (1963) -la primera
edición es de 1952-. Sobre la misma Domínguez Ortiz comenta literalmente: "Poco útil puede
extraerse de los libros de Deleito Piñuela, no sólo por su escasa información, que suele reducirse
casi únicamente a fuentes literarias"(1992, 21).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e182a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d14462e189" publication-type="other">
"c'est le jugement d'importance que, en éliminant de l'accesoire crée de la continuité: c'est le
vécu qui est décousu, lacère d'insignificance; c'est le récit qui es lié, signifiant par sa continuité."
Estas ideas fueron expuestas por el sabio francés en la comunicación Ricoeur en Diciembre de
1952 en las Jornadas pedagógicas de coordinación entre la enseñanza de la filosofía y de la
historia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e208a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d14462e215" publication-type="other">
Entre la crítica española que defiende tesis semejantes destaca, entre otros, Jorge Lozano. En el
sentido que sugiere White, resulta significativa la idea de Kermode (1967) acerca de la existencia
de un deseo, latente en cada ficción, de que los acontecimientos reales revelen la coherencia,
plenitud, integridad y cierre de una imagen de la vida que sólo puede ser imaginaria.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e232a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d14462e239" publication-type="other">
Ver al respecto Ricoeur, 1984, especialmente el cápitulo 4 (L'expérience temporelle fictive), pp.
150 y ss.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e249a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d14462e256" publication-type="other">
Sobre la noción, capital en la hermenéutica gadameriana, de "fusion de horizontes," ver pag. 61
del libro de Gadamer.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e266a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d14462e273" publication-type="other">
Cuanto más central es una cuestión, tanto más difícil resulta su tratamiento adecuado. Es, por
tanto, natural que en éste se deje sentir (...) la historia externa de la cuestión, es decir, los
imponderables de las capacidades, limitaciones y preferencias del investigador, (Bengoa, 1992,
9). La cita se refiere a la obra de Imre Lakatos, publicada en 1971, History of Science and its
Rational Reconstructions.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e292a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d14462e299" publication-type="other">
El artículo "Quevedo" fue incluido por Borges en su libro Otras Inquisiciones, publicado por
primera vez en 1952. La cita procede de Sobejano, 1978, 26. Sobre la cuestión, ya sugerida en
este trabajo, de la posibilidad y la forma en que lo literario es capaz de reflejar la realidad pueden
consultarse los artículos de Hugh Harter y Robert Pring-Mill, centrados concretamente en el
Buscón, que se citan en la bibliografía.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e318a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d14462e327" publication-type="other">
La extensa bibliografía suscitada por esta novela picaresca de Quevedo puede apreciarse
claramente tomando en cuenta que de las poco más de 1000 referencias que presenta Crosby en
su Guía bibliográfica para el estudio crítico de Quevedo, 115 se centran en el Buscón. Una
aproximación a parte de esa producción crítica la desarrolla Ricapito, 1980. Entre los estudios
centrados en la obra destaca el de Gonzalo Díaz Migoyo, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e346a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d14462e353" publication-type="other">
Se trata de su conocida interpretación que aparece en la obra Estilo barroco y personalidad
creadora. Una idea similar es defendida, entre otros, por Emilio Carilla, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e364a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d14462e371" publication-type="other">
Es la opinión que expresa Franz-W. Müller (Sobejano, 1978, 221).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e378a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d14462e385" publication-type="other">
Sobre las principales nociones de la teoría humanística de la pintura y el arte en general entre
los siglos XV y XVIII aún resulta imprescindible la aportación de Lee. Se trata de un ensayo
publicado por primera vez en el Art Bulletin en 1940. (Ver bibliografía).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e398a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d14462e405" publication-type="other">
El artículo de Spitzer, "Sobre el Arte de Quevedo en El Buscón" aparece en el citado libro de
Sobejano, 1978, 124 y 126.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e415a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d14462e422" publication-type="other">
Por ejemplo, Pablos nos dice: "Consideraba yo que iba a la corte, adonde nadie me conocía -
que era la cosa que más me consolaba-" (Quevedo 1980, 186). Alusiones semejantes en las pp.
257 y 284. También es significativo el cuidado que pone Pablos en destruir la carta de su tío el
verdugo en la que éste le narra el destino de sus padres (146). La sucesión de desgracias como
elemento estructural de la novela ha sido estudiado por Morris que nos muestra cómo, al tratar
de huir del pasado, Pablos lo reactualiza y lo proyecta al presente y al futuro: en ese sentido la
obra que estudiamos se transformaría en una metáfora del tiempo, en clave de Ricoeur, pues el
tiempo se erige en un ardid narrativo que transcurre sin que en realidad nada sustancial cambie.
Sobre la estructura narrativa de la obra puede consultarse también la tesis de Harry Sieber y un
artículo de Talens desarrollado más ampliamente en el capítulo de su obra NoveU picaresca y
práctica de U transgresión que lleva por título "La Vida del Buscón, novela política." Partiendo de
presupuestos semiológicos, quizá ya parcialmente superados, Talens llega a conclusiones aún
válidas sobre la unidad narrativa de la obra, criticando a Morris y Sieber que sostenían una falta
de estructura en la novela quevediana. Centrado en un análisis retórico, últimamente tan de
moda, un libro reciente de Antonio Azaustre dedica sus pp. 71/77 al El Buscón sin llegar a decir
nada sustancioso sobre la historia (ver bibliografía).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e476a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d14462e483" publication-type="other">
Al análisis de este concepto se dedica todo el capítulo segundo del tomo I de Temps et récit
(Ricoeur, 1983 55/84). Se trata de la parte titulada "La mise en intrigue. Une lecture de la
Poétique de Aristo te."</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e496a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d14462e503" publication-type="other">
(...) There is a natural tendency to misrecognize their nature and function like cultural
artifacts by considering them as if they were in their initial moment of production and
circulation the same thing that they are when we encounter them today." p. 220 Beverley
también nos recuerda, que "En la Corte española y los virreinatos coloniales el arte y la política
no eran aún disciplinas y actividades claramente separadas" (mi traducción), poniéndonos así en
guardia contra los que consideran obras como El Buscón mero juego formal.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e527a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d14462e534" publication-type="other">
Mayores datos sobre este extremo pueden hallarse en la I parte del libro de Maravall, titulada
"La conflictividad de la sociedad barroca," especialmente en las pp. 71 y ss., y en el resto del
capítulo 5 "Una cultura conservadora."</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e547a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d14462e556" publication-type="other">
Aparte de Dunn, también Shermann Eoff ha incidido acerca de la imposibilidad de Pablos y
otros desarraigados como él de hallar un lugar en la sociedad. Según Everett Hesse la solución no
puede ser otra sino la constante camaleonización a las circunstancias. Como ha mostrado Parker
en Los picaros en la literatura, esta situación genera en Pablos el deseo de vengarse de una sociedad
que le ha humillado una y otra vez (véase la bibliografía).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e575a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d14462e582" publication-type="other">
El dato es presentado por Raimundo Lida en su artículo "Pablos de Segovia y su agudeza,"
(Sobejano, 1978, 213/214) pero sin extraer del mismo consecuencia cronológica alguna.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e592a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d14462e599" publication-type="other">
La imagen de lo religioso en el Buscón ya ha sido estudiada por Gillet, que elaboraba una
interesante, aunque breve, comparación entre la crítica irreverente del clero en Quevedo y
Rabelais, Price y, sobre todo, por Terence May (1950), para quien el peso de la culpa bajo la que
se muestra Pablos durante toda la obra sólo es concebible desde el punto de vista de una realidad
profundamente marcada por lo religioso. También, Alan Francis dedica las pp. 85/88 del
capítulo "Religión y picaresca" en su obra Picaresca, decadencia, historia..., (Bibliografía) al
análisis religioso de El Buscón. Creo, sin embargo, que la óptica hermenéutica e histórica de mi
análisis difiere de los precedentes.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e628a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d14462e635" publication-type="other">
Algunos frailes acudían incluso a los corrales de comedias, según cuenta Emilio Cotarelo -cit.
por Domínguez Ortiz, 1992, 184-.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e645a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d14462e652" publication-type="other">
Esta repentina disminución de su libertad suscitó entre las religiosas muestras de oposición
(Domínguez Ortiz, 1992, 122 y ss.).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e663a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d14462e670" publication-type="other">
Gran número de estas alusiones literarias son recogidas en el capítulo V del libro de Deleito
sobre la vida religiosa.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e680a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d14462e687" publication-type="other">
En la misma página el Buscón nos cuenta cómo "Si hablaba, solía -porque no me oyesen los
demás que estaban en las rejas- juntar tanto con ellas la cabeza, que por dos días siguientes traía
los hierros estampados en la frente," lo que provocaba las burlas e iras de aquellos que se lo
encontraban por la calle. Este extremo parece que influye también en Pablos para abandonar su
devoción. Nuevamente se cumple la afirmación de Ynduraín sobre el picaro a quien "los pecados
le afrentan cuando son públicos, pero no parece que le embaracen lo más mínimo mientras
permanezcan ocultos a los demás" (Ib., 33).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e713a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d14462e720" publication-type="other">
"En cuanto al trabajo manual de las monjas, claro está que no se practicaba en aquellos
conventos que tenían pretensiones nobliarias, pero sí en otros muchos, y en ciertas ciudades el
trabajo monástico llegó a tener importancia económica." (Domínguez Ortiz, 1992, 119). Sobre
el caso de Toledo, en la misma página, se cita un (&lt;Memorial sobre h decadencia de Toledo"que se
encuentra en el Archivo de Simancas, en el que se solicita que se prohiba la entrada de sedas del
extranjero ya que por su causa "perecen muchos conventos de monjas que se sustentan por la
ocupación deste trato."</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e746a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d14462e753" publication-type="other">
Extremo recogido por Bataillon, 1966, 665. En las pp. 774/776 del libro citado se analiza la
posición ambigua de Quevedo sobre Erasmo, quizá influida por los riesgos que podía entrañar
declararse abiertamente partidario de las opiniones del reformador holandés.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e766a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d14462e773" publication-type="other">
El mismo autor comenta sobre las Constituciones monásticas de 1611 que "poco a poco se
habían ido introduciendo atenuaciones y dispensas que, sin llegar a una franca relajación, iban
enfriando el fervor religioso" (ib., 88). Quizá habría que replantarse, a la luz de los datos de los
que disponemos, qué entendemos por franca relajación y si ésta, efectivamente, se produjo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e789a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d14462e796" publication-type="other">
En este sentido existe, por ejemplo, una "Consulta de 1 de Febrero de 1645sobre excesivo número
de clérigos"que se conserva en el Archivo Histórico Nacional (Consejos 7158). ( 227 y ss.).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e807a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d14462e814" publication-type="other">
La anecdota se repite en Los Sueños, cuando los trozos de los ajusticiados salen, en el día de la
Resurrección, de las tripas de quienes se los han comido. La insistencia en la broma nos da una
idea de la poca fe que podía albergar Quevedo, no sólo en los pasteleros, sino también -y es lo
que me interesa resaltar- acerca de la doctrina de la resurrección de la carne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e830a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d14462e837" publication-type="other">
Venía a defender el ilustre crítico francés que no podemos atribuir a los personajes intenciones
que se hallan fuera de la mente del autor -cf. Bataillon, 1966-. Con ello desautorizaba
expresamente las interpretaciones citadas de la novela de Quevedo realizadas por May (1950),
Dunn o Parker (ver bibliografía). Como respuesta, Terence May escribió su artículo "A Narrative
Conceit in La vida del Buscón." Parker, por su parte, como apostilla a una reedición de su obra
sobre los picaros, señaló que "En realidad no cabe hablar de 'sentido literal' en el caso de un
escritor conceptista, porque en este estilo hay constante interacción entre lo literal y el nivel
figurado, aparentemente remoto, al que se salta" (Parker, 1971, 25). Pienso, una vez más, que en
la hermenéutica pueden hallarse las claves de una solución equilibrada para lo que podría
encerrar, simplemente, un falso debate. Porque si, desde luego, las intenciones del autor no
pueden dejar de ser tomadas en cuenta en la construcción de lo que Ricoeur llama "el mundo del
autor," nuestros intereses al acercarnos a la obra forman, con toda legitimidad, lo que denomina
"mundo del lector." La interpretación correcta tiene que venir dada, necesariamente, por la
dialéctica entre ambos mundos, recurriéndose aquí a la noción gadameriana de "fusión de
horizontes" -ver nota 15-.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e888a1310">
            <label>31</label>
            <mixed-citation id="d14462e895" publication-type="other">
Este episodio ha servido a Terence May (1950, 331 y ss) para sostener que se produce un
paralelismo entre los padecimientos de Cristo y los del picaro que conducen a la misma negación
de Cristo -"No soy Ecce-Homo"-. Esta interpretación, aceptada por Parker con reservas, sufrió
la descalificación de Bataillon -ver nota anterior-. En ella existe quizá un exceso de imaginación
pero, en cierto modo, se trata de una proyección de nuestro mundo mental al contemplar la falta
de fe y de respeto por lo religioso que Pablos -producto de Quevedo- desarrolla a lo largo de toda
la obra.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e921a1310">
            <label>32</label>
            <mixed-citation id="d14462e928" publication-type="other">
Pablos, hijo de un ladrón y de una bruja se encuentra, en ese sentido, determinado desde el
principio por las circunstancias. Sobre la madre de el Buscón en la tradición de la literatura
hispana ver el artículo de Pérez Navarro.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e941a1310">
            <label>33</label>
            <mixed-citation id="d14462e948" publication-type="other">
Recuérdese el valor esencial que adquiere el fin de cada historia desde la óptica de Kermode.
El final de El Buscón se halla, además, en la línea de la literatura de exempla, según Dale Randall.
Edward Wilson y José Manuel Blecua también desarrollaron una comparación entre este
fragmento y otro de Lágrimas de Hieremías Castelhnas que dice textualmente: "Necio es quien
siendo malo y viciosa peregrina por uer si muda con los lugares las costumbres. El que asi lo haze,
está, si peregrina, en otra parte, pero no es otro. La jornada ha de ser del que es al que deue ser y
fuera razón de hubiera sido. Al que castiga Dios en Ierusalem por malo, también le castigara
donde fuere, si lo fuere: y assi, es bien mudar de vida y no de sitio." La diferencia, dicen ambos
hispanistas, es que en El Buscón se toma un sentido más personal, y en las Lagrimas uno más
general. Quevedo ha desarrollado una obra de burlas y veras en las que se describen los fracasos
de un pecador empedernido. No comparto, sin embargo, su idea de que, como resultado, se
produzca un libro edificante. Quizá sí desde el punto de vista de la experiencia humana, pero no
desde una óptica puramente religiosa.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Bibliografía citada</title>
         <ref id="d14462e1002a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1006" publication-type="other">
Azaustre, Antonio: Parahlismoy sintaxis delestilo en hprosa de Quevedo. Santiago de Compostela,
Universidad, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1016a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1020" publication-type="other">
Bataillon, Marcel: Erasmo y España. Mexico, Fondo de Cultura Economica, 1966.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1027a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1031" publication-type="other">
Bataillon, Marcel: Défense et illustration du sens littéral. New York, Modem Humanities Research
Center, 1966.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1041a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1045" publication-type="other">
Bengoa, Javier: De Heidegger a Habermas. Hermenéutica y fundamentación última en h filosofia
contemporánea. Barcelona, Ed. Herder, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1056a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1060" publication-type="other">
Bermejo, José: Replanteamiento de h Historia. Madrid, Ed. Akai, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1067a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1071" publication-type="other">
Briosi, Sandro: "La narratologie et la question de l'auteur." Poétique. Num. 68, 1986, pp. 507/
520</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1081a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1085" publication-type="other">
Carilla, Emilio: El Buscón, esperpento esencial y otros estudios quevedescos. México, Universidad
Autónoma Nacional, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1095a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1099" publication-type="other">
Cobos, José: Eidero en el siglo XVII(estudio de una visita secreta a la ciudad de Córdoba). Córdoba,
Eds. Escudero, 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1109a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1113" publication-type="other">
Crosby, James O: Guía bibliográfica para el estudio crítico de Quevedo. London, Grant &amp; Cutler,
1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1123a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1127" publication-type="other">
Cruz, Anne &amp; Perry, Mary (eds.): Culture and Control in Counter-Reformation Spain.
Minneapolis, University of Minnesota Press, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1138a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1142" publication-type="other">
Cruz, Manuel: Narratividad: la nueva síntesis. Barcelona, Ed. Península, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1149a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1153" publication-type="other">

              Deleito, José: La mah vida en h España de Felipe IV.Madrid, Alianza ed., 1987. –1948
              
              -.
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1163a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1167" publication-type="other">

              Deleito, José: La vida religiosa bajo el cuarto Felipe. Madrid, Ed. Espasa-Calpe, 1963. –1952
              
              -.
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1177a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1181" publication-type="other">
Diaz Migoyo, Gonzalo: Anatomía del Buscón. Madrid, Ed. Fundamentos, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1188a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1192" publication-type="other">
Domínguez Ortiz, Antonio: La sociedad españoh del siglo XVII. (Vol. II: El estamento
eclesiástico). Granada, Universidad, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1202a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1206" publication-type="other">
Dunn, Peter: "El individuo y la sociedad en la Vida del Buscón." Bulletin Hispanique. Bordeaux,
LU, 1950, pp. 375/396.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1217a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1221" publication-type="other">
Eoff, Shermann: "Tragedy of the Unwanted Person in Three Versions: Pablos de Segovia, Pito
Pérez, Pascual Duarte." Hispánia. Baltimore, XXXIX, 1956, pp. 190/196.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1231a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1235" publication-type="other">
Fernandez Alvarez, Manuel: La sociedad españoh en el sigh de oro. Madrid, Ed. Gredos, 19892.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1242a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1246" publication-type="other">
Francis, Alan: Picaresca, decadencia, historia. Aproximación a una realidad histórico-literaria.
Madrid, Ed. Gredos, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1256a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1260" publication-type="other">
Gadamer, Hans G: Verdad y método IL Salamanca, Ed. Sigúeme, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1267a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1271" publication-type="other">
Genette, Gerard: Ficción y dicción. Barcelona, Ed. Paidós 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1278a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1282" publication-type="other">
Gillet, Joseph E: "Note sur Rabelais en Espagne." Revue de Littérature Comparée. Paris, XVI,
1936, pp. 140/44.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1293a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1297" publication-type="other">
Habermas, Jürgen: La lògica de las Ciencias sociales. Madrid, Ed. Tecnos, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1304a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1308" publication-type="other">
Harter, Hugh: "Language and Mask: The Problem of Reality in Quevedos Buscón." Kentucky
Foreign Language Quarterly. Lexintong, IX, 1962, pp. 205/09.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1318a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1322" publication-type="other">
Hesse, Everett: "The Protean Changes in Quevedos Buscón." Kentucky Romance Quarterly
Lexington, XVI, 1969, pp. 243/59.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1332a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1336" publication-type="other">
Kermode, Frank: The Sense of an Ending: Studies in the Theory of Fiction. Oxford, University
Press, 1967.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1346a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1350" publication-type="other">

              Lázaro, Fernando: Estilo barroco y personalidad creadora. Madrid, Ed. Cátedra, 1974
              
              .
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1360a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1364" publication-type="other">
Lee, Rensselaer W: Utpictura poesis. Madrid, Ed. Cátedra, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1372a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1376" publication-type="other">
Lozano, Jorge: El discurso histórico. Madrid, Alianza Universidad, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1383a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1387" publication-type="other">

              Maravall, José A: La cultura del barroco. Barcelona, Ed. Ariel, 1980
              
              .
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1397a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1401" publication-type="other">
May, Terence: "Good and Evil in the Buscón: A Survey." The Modern Language Review. Liverpool,
XLV, 1950, pp. 319/335.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1411a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1415" publication-type="other">
May, Terence: "A Narrative Conceit in La vida del Buscón." The Modern Language Review.
Liverpool, LXIV, 1969, pp. 327/333.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1425a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1429" publication-type="other">
Merleau- Ponty, Marcel: Le Visible et l'invisible. Paris, Ed. Gallimard, 1964.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1436a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1440" publication-type="other">
Miranda, Soledad: Religion y clero en U gran novela españoU del siglo XIX. Madrid, Ed. Pegaso,
1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1451a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1455" publication-type="other">
Molina, Ramón: Córdoba gongorina. Madrid, Ayuntamiento de Córdoba, 1962.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1462a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1466" publication-type="other">
Morris, C. B: The Unity and Structure of Quevedo s Buscón: "Desgracias encadenadas. "Hull,
University, 1965.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1476a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1480" publication-type="other">
Parker, Alexander A: Los picaros en h literetura. La novela picaresca en España y Europa (1599-
1753). Madrid, Ed. Gredos, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1490a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1494" publication-type="other">
Pérez Navarro, Francisco: "El diablo en Occidente: En torno a la Celestina, a la Cañizares, y a la
madre del Buscón don Pablos." Indice de Artes y Letras, Madrid. XIII, 126, 1959, pag. 19.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1504a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1508" publication-type="other">
Price R. M: "On Religious Parody in the Buscón." Modern Language Notes. Baltimore, LXXXVI,
1971, pp. 273/79.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1518a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1522" publication-type="other">
Pring-Mill, Robert: "Spanish Golden Age Prose and the Depiction of Reality." The Anglo-Spanish
Society Quarterly Review. London, 32/33, 1959, pp. 20/31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1533a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1537" publication-type="other">
Quevedo, Francisco: El Buscón (ed. de Domingo Yndurain). Madrid, Ed. Cátedra, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1544a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1548" publication-type="other">
Randall, Dale: "The Classical Ending of Quevedos Buscón." Hispanic Review. Philadelphia.
XXXII, 1964, pp. 101/108.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1558a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1562" publication-type="other">
Redfield, James M: Nature and Culture in the Iliad. The Tragedy of Hector. Chicago, The
University of Chicago Press, 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1572a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1576" publication-type="other">
Ricapito, Joseph V: Bibliografìa razonada y anotada de las obras maestras de L· picaresca español
Madrid, Ed. Castalia, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1586a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1590" publication-type="other">

              Ricouer, Paul: Histoire et vérité. PARIS, Eds. du Seuil, 1964.
              
            
: Temps et récit (Tome I). Paris, Eds. du Seuil, 1983.
: Temps et récit (Tome II). La configuration du temps dans le récit de fiction. Paris, Eds. du
Seuil, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1609a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1613" publication-type="other">
Rodríguez Moñino, Antonio: "Los manuscritos del Buscón de Quevedo." Nueva revista de
Filología Hispánica. México, Num. 7, 1953, pp. 657/672.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1624a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1628" publication-type="other">
Sieber, Harry: "The Narrative Art of Quevedo in El Buscón." Dissertation Abstracts. Ann Arbor,
XXVIII, 1968, pag.4l88A.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1638a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1642" publication-type="other">
Sobejano, Gonzalo (ed.): Francisco de Quevedo. Madrid, Ed. Taurus, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1649a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1653" publication-type="other">
Talens, Jenaro: "Para una lectura del Buscón de Quevedo. I: La estructura narrativa." Cuadernos
de Filología. Valencia Die, 1971, pp. 83/97.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1663a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1667" publication-type="other">
-.Novela picaresca y práctica de la transgresión. Madrid, Eds. Júcar, 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1674a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1678" publication-type="other">
White, Hayden: El contenido de U forma. Barcelona, Ed. Paidós, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d14462e1685a1310">
            <mixed-citation id="d14462e1689" publication-type="other">
Wilson, Edward M. y Blecua, José Manuel (eds): "Los aforismos de las Lágrimas yla Vida del
Buscón." En Quevedo, Francisco: Lágrimas de Hieremías Castellanas. Madrid C.S.I.C.,
1953. {Revista de Filología Españok, Anejo LV).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
