<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24257169</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>LA PENSÉE RICŒUR</subject>
               <subj-group>
                  <subject>L'homme capable, entre éthique et ontologie</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>De l'être pour la mort à l'être pour la vie</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>« Vivant jusqu'à la mort... et non pas pour la mort »</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Frédéric</given-names>
                  <surname>Worms</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2006</year>
      
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>323 (3/4)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24257107</issue-id>
         <fpage>300</fpage>
         <lpage>311</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24257169"/>
         <abstract>
            <p>L'objet de ce commentaire d'un texte, qui se trouve dans les dernières pages de la Mémoire, l'Histoire, l'Oubli, est de montrer que la relation à la mort, loin d'être directe comme le voudrait Heidegger, est indirecte et passe par des détours. La formule « Vivant jusqu'à la mort » signifie d'abord « vivre jusqu'au bout ». Mais « vivant » ne dit pas seulement le contraire de la mort, ce participe présent renvoyant à une vie « persévérante » qui reconnaît son opposition irréductible à la mort à travers ses épreuves exigeantes et s'approche alors de la réconciliation avec soi.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3989e141a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e148" publication-type="other">
Paul Ricœur, la Mémoire, l'Histoire, l'Oubli, Paris, Le Seuil, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e155a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e162" publication-type="other">
Paul Ricœur, Soi-même comme un autre, Paris, Le Seuil, 1990, p. 365-367.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e169a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e178" publication-type="other">
Ibid., p. 367, souligné dans le texte. Il faudrait commenter ici au plus près cette section
intermédiaire capitale de l'étude conclusive : « Vers quelle ontologie? ». Ajoutons ici seule-
ment deux remarques brèves. 1. La phrase que nous citons est précédée par celle-ci : « Bien-
venu serait le penseur qui saurait porter la réappropriation "spinoziste" de Yénergeia aristotéli-
cienne à un niveau comparable à celui qu'ont dès maintenant atteint les réappropriations "hei-
deggeriennes" de l'ontologie aristotéliciennes. » Or, à cette étonnante question, une réponse
possible serait celle-ci : ce penseur, c'est Bergson; cette reprise de l'ontologie de l'agir, contre
celle de la substance, de l'énergie contre celle de l'être, du conatus, c'est la durée. 2. Comment
comprendre que Ricœur rattache apparemment le versant de l'agir ou du conatus à une « prove-
nance » dite « juive », et l'autre versant à la « grecque »? Il y a là une énigme, qui mériterait
réflexion. Bergson, pour le citer à nouveau dans cette note, renvoie plutôt à une opposition entre
modernes et anciens, entre la Vie et l'Idée. Mais on ne peut ici que poser un jalon, sur un che-
min qu'on ne pouvait pas ne pas relever, mais qu'il faudra suivre une autre fois.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e223a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e230" publication-type="other">
P. Ricœur, De l'interprétation. Essai sur Freud, Paris, Le Seuil, 1965, p. 478-479. Il nous
est impossible ici de souligner comme elle le devrait l'importance de ce livre, et de la médita-
tion de Freud par Ricœur, qui l'accompagnera jusqu'au bout (encore bien sûr dans Parcours de
la reconnaissance, Paris, Stock, 2004). Soulignons seulement que les deux formules qui termi-
nent notre citation donnent aussi son titre à une section de la dernière partie de De l'interpréta-
tion : « L'indépassable de la vie et du désir », p. 491-494, où Ricœur confronte Freud et Hegel.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e254a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e261" publication-type="other">
«Vous touchez là ce qui fait mon grand remords » dit Ricœur en réponse à une question
sur Bergson de François Azouvi et Marc de Launay (la Critique et la conviction, Paris, Calmann-
Lévy, 1995, p. 136). Il y est bien sûr revenu longuement, en le rapprochant d'ailleurs de Freud,
dans une section cruciale de la Mémoire, l'Histoire, l'Oubli, cinq ans plus tard (p. 554-574). Il
lui aura, cependant, toujours fait le même reproche : à savoir, d'imputer à « l'action » la spatia-
lisation qui nous éloignerait de la vie et de la durée. Mais n'aurait-on pas pu voir aussi que
Bergson ne distingue deux sens de l'action et de la vie que pour les réunir, dans l'action libre et
la création individuelle ou historique? N'est-ce pas sa manière à lui — et laquelle - de tenir
compte des deux aspects « effectif » et « puissant » qui sont derrière l'expérience de l'homme
agissant et souffrant?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e296a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e303" publication-type="other">
Nous avons insisté sur ce point par exemple dans « Les deux concepts du soin », Esprit,
janvier 2006, p. 141-156.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e313a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e320" publication-type="other">
Citation de Levinas, Totalité et infini, p. 212.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e327a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e334" publication-type="other">
Nous reprenons ici en effet certaines des remarques qui concluent notre contribution au
Cahier de L'Herne consacré à Paul Ricœur, sous la direction de François Azouvi et Myriam
Revault d'Allonnes, sous le titre « Paul Ricœur entre la vie et le mal ou les coordonnées philo-
sophiques du siècle » (Cahier de l'Herne, Ricœur, Éd. de l'Herne, 2004, p. 315-325).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e350a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e357" publication-type="other">
Jacques Derrida, Apprendre à vivre enfin, Paris, Galilée/Le Monde, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e364a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e371" publication-type="other">
L'importance de cette discussion ouverte en 1999 dans un numéro du Monde des débats
est extrême à tous égards; on ne renverra ici qu'au très important hommage à Paul Ricœur par
Jacques Derrida lui-même, qui ouvre le Cahier de l'Heme cité dans la note 8 supra (voir ce
texte, p. 19-25, sous le titre « La parole. Donner, nommer, appeler »). Ce texte de proximité et
de différence place le débat, auquel on associera aussi les textes de Jankélévitch auxquels ils
renvoient l'un et l'autre, à son degré réel d'intensité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3989e395a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3989e402" publication-type="other">
J. Derrida, Apprendre à vivre enfin, op. cit., p. 26, souligné dans le texte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
