<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">hispamerica</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000495</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Hispamérica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Hispamérica, Saúl Sosnowski</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">03630471</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20540242</article-id>
         <title-group>
            <article-title>El debate sobre el pasado reciente en Argentina: Entre la voluntad de recordar y la voluntad de olvidar</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>María</given-names>
                  <surname>Sonderéguer</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2000</year>
         </pub-date>
         <volume>29</volume>
         <issue>87</issue>
         <issue-id>i20540240</issue-id>
         <fpage>3</fpage>
         <lpage>15</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Hispamérica</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20540242"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d29852e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e114" publication-type="other">
Es sugerente, en este sentido, la indagación que proponen los trabajos compilados por
Adriana Bergero y Fernando Reati, Memoria colectiva y políticas de olvido, Rosario, Beatriz
Viterbo, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e127a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e134" publication-type="other">
Véanse, entre otros, los artículos de Carlos Acuña y Catalina Smulovitz, Osear Landi,
Inés González Bombai, en Juicios, castigos y memorias, Buenos Aires, Nueva Visión, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e144a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e151" publication-type="other">
Osear Landi e Inés González Bombai desarrollan la hipótesis de un "pacto cultural" entre
la dirigencia política y la población en su trabajo "Los derechos en la cultura política", en
Juicios, castigos y memorias, pp. 149-60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e164a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e171" publication-type="other">
"En toda sociedad, la producción del discurso está a la vez controlada, seleccionada y
redistribuida por un cierto número de procedimientos que tiene por función conjurar los
poderes y peligros, dominar el acontecimiento aleatorio y esquivar su pesada y terrible
materialidad (...) se sabe que no se tiene derecho a decirlo todo, que no se puede hablar de todo
en cualquier circunstancia, que, en fin, no cualquiera puede hablar de cualquier cosa", Michel
Foucault, El orden del discurso, Barcelona, Tusquets, 1981, p. 14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e195a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e202" publication-type="other">
El artículo de Carlos Acuña y Catalina Smulovitz, "Militares en la transición argentina:
del gobierno a la subordinación constitucional", desarrolla esta hipótesis. En Juicios, castigos y
memorias, pp. 50-8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e215a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e222" publication-type="other">
La llamada Ley de Punto Final de 1986 fija una fecha tope para el llamado a prestar
declaración indagatoria de los presuntos implicados en violaciones a los derechos humanos; la
Ley de Obediencia Debida de 1987 discrimina grados de responsabilidad: quienes cumplían
órdenes no pueden ser inculpados. Ambas leyes se sancionan durante el gobierno de Raúl
Alfonsín. En 1989, el presidente Menem indulta a los militares comprometidos con la represión
que habían sido condenados (incluidas las Juntas Militares) y a civiles sancionados por
actividades guerrilleras.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e248a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e257" publication-type="other">
"¿Qué implica, pues, ese hallar el 'verdadero relato', ese descubrir la 'historia real' que
subyace o está detrás de los acontecimientos que nos llegan en la caótica forma de los 'registros
históricos'? ¿Qué anhelo se expresa, qué deseo se gratifica por la fantasía de que los
acontecimientos reales se representan de forma adecuada cuando se representan con la
coherencia formal de una narración?", Hayden White, "El valor de la narrativa en la
representación de la realidad", en El contenido de la forma, Buenos Aires, Paidós, 1992, p. 20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e280a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e287" publication-type="other">
Presento en este punto una síntesis del trabajo que escribimos con Renata Roco-Cuzzi y
que fue publicado con el título "Miradas sobre los 70: una polémica veinte años después", en
Revista de Ciencias Sociales [Universidad Nacional de Quilmes], 6 (septiembre de 1997), pp.
57-66.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e303a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e310" publication-type="other">
Susana Viau es periodista. En los años 70 militó en el Partido Revolucionario de los
Trabajadores. Ernesto Villanueva fue rector de la Universidad de Buenos Aires en 1973 y 1974;
encarcelado en 1975, estuvo en prisión hasta fines de 1982. Actualmente es Presidente de la
CONE AU (Comisión Nacional de Evaluación Universitaria). Claudio Uriarte es periodista.
Escribió una biografía "no autorizada" sobre Emilio Massera: Almirante Cero. Juan Forn es
escritor y periodista; forma parte de la misma generación que Gabriela Cerrutti. Marcelo
Schapces fue asistente de dirección de David Blaustein en Cazadores de utopías. Nora Cortinas
pertenece a Madres de Plaza de Mayo, Línea Fundadora. Roberto Baschetti es investigador,
autor de numerosas recopilaciones documentales sobre los años 60 y 70. Pedro Lipcovich es
periodista, editor del suplemento de psicología del diario Página 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e345a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e352" publication-type="other">
Mario Firmenich ocupó la jefatura de Montoneros; Roberto Perdía y Vaca Narvaja
integraron la conducción nacional. Rodolfo Galimberti fue líder de la Juventud Peronista y
conductor de la Columna Norte de Montoneros. Sobre el surgimiento y desarrollo de
Montoneros puede leerse Soldados de Perón, Buenos Aires, Grijalbo, 1987, de Richard
Gillespie, uno de los estudios más completos sobre la historia de la organización.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e372a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e379" publication-type="other">
Eduardo Anguita es periodista y escritor. Militante del ERP (Ejército Revolucionario del
Pueblo) estuvo preso entre 1973 y 1983. Martín Caparros es periodista y escritor, autor de
numerosas novelas. La voluntad. Una historia de la militancia revolucionaria (1966-1973),
Buenos Aires, Norma, 1997. Salieron dos volúmenes más: La voluntad (1973-1976), en octubre
de 1997, y La voluntad (1976-1978) en marzo de 1998. Todas las citas se indicarán en el texto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e398a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e405" publication-type="other">
Miguel Bonasso, El presidente que no fue, Buenos Aires, Planeta, 1997, p. 11. Las
siguientes citas se indicarán en el texto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e415a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e422" publication-type="other">
Afirman Anguita y Caparros en el prólogo de La Voluntad, vol. I, p. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e429a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e436" publication-type="other">
"Para escribirla (....) revisamos numerosos archivos". Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e443a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e450" publication-type="other">
"La lectura ávida, desaforada, de aquellos materiales, no defraudó mis obsesiones de
tantos años. Pero me catapultó a la locura. A la busca de testigos vivos: amigos que se habían
convertido en enemigos, enemigos que ya no tenían más fuerza para odiar, amigos que seguían
siendo amigos". Bonasso, p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e466a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e473" publication-type="other">
"De a poco, el pecado empezó a cambiar de signo: era pecaminoso no aceptar un
compromiso social, no amar al prójimo como a sí mismo". Vol. I, p. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29852e484a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29852e491" publication-type="other">
u..la narración alcanza su plena significación cuando se convierte en condición de la
existencia temporal", Paul Ricoeur, Tiempo y narración I, México, Siglo XXI, 1995, p. 113.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
