<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archphil</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010943</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de Philosophie</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Centre Sèvres - Facultés jésuites de Paris</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00039632</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">1769681X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43038929</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La question de l'unité de l'œuvre de Ricœur à la lumière de ses derniers développements: Le paradigme de la traduction</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>DOMENICO</given-names>
                  <surname>JERVOLINO</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <volume>67</volume>
         <issue>4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40117720</issue-id>
         <fpage>659</fpage>
         <lpage>668</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43038929"/>
         <abstract>
            <p>Cet article offre une vision globale de l'œuvre de Ricœur, l'auteur proposant d'y lire une logique de développement en spirale, parce que dans les ouvrages les plus tardifs du philosophe nous trouvons un retour de la recherche sur la volonté — inscrite dans le cadre d'une anthropologie philosophique — qui avait inspiré son projet de jeunesse. Mouvement en spirale, et non retour circulaire aux origines, car entre le début et la fin il n'y a pas coïncidence mais enrichissement après un long détour à travers l'univers du langage. Ce détour — selon l'hypothèse de travail de l'auteur — progresse à travers trois paradigmes: symbole, texte et traduction. Dans la traduction travaillent le propre et l'étranger, le soi et l'autre, l'autre que nous retrouvons en nous et qui ne se réduit pas à l'altérité de l'autre homme. Un concept pluriel d'humanité — qui est pourtant une — y est à l'oeuvre. Le travail jamais accompli de la traduction suggère enfin l'idée d'une herméneutique de l'inachèvement. This article offers a global vision of Ricœur's work, in which the author suggests the existence of a spiral development, insofar as in the most recent works we find a return to the same research on the will — within the context of a philosophical anthropology — that inspired the project of Ricœur's youthful years. Spiral movement and not circular return to the origin, because the beginning and the end do not coincide but rather enrich one another, after a long detour of many decades through the universe of language. This detour — according to author's working hypothesis — has progressively developed through three paradigms: symbol, text and translation. In translation, what is at work is the familiar and the foreign, the self and the other, the other that we find in ourselves and that cannot be reduced to the otherness of the other man. In translation we find a plural concept of humanity, which is nevertheless one. The never complete work of translation suggests ultimately the idea of a hermeneutics of unachievement.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d27743e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e116" publication-type="other">
Paul Ricœur, Promenade au fil d'un
chemin dans Fabrizio Turoldo, Verità del Metodo. Indagini su Paul Ricoeur, Il Poligrafo,
Padova 2000, p. 15-16</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e129a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e136" publication-type="other">
Ricœur, Il cogito e l'ermeneutica. La questione del soggetto in Ricœur,
Procaccini, Napoli 1984, Marietti, Genova ²1993 (trad, angl., Kluwer, Dordrecht-Boston-
London 1990)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e149a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e156" publication-type="other">
Paul Ricœur, « Vérité. Jésus et Ponce Pilate », Le Semeur, 1946, n. 4-5, p. 391.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e163a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e170" publication-type="other">
Paul Ricœur, dans La sagesse pratique. Autour de l'œuvre de Paul Ricœur, dir. Jeffrey
Barash et Mireille Delbraccio, Paris-Amiens, éd. du cndp et du crdp de l'Académie d'Amiens,
1998, p. 31-43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e184a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e191" publication-type="other">
Paul Ricœur, La mémoire, l'histoire, l'oubli, Seuil, Paris, 2000 (= MHO), p. 656.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e197" publication-type="other">
Paul
Ricœur. Une herméneutique de la condition humaine, Ellipses, Paris, 2002, p. 47-73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e207a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e214" publication-type="other">
Paul Ricœur, « Le paradigme de la traduction », Esprit, juin 1999, p. 8-19 (maintenant
dans Paul Ricœur, Sur la traduction, Bayard, Paris, 2004, p. 21-52).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e224a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e231" publication-type="other">

              Paul Ricœur, Discours et communication in La communication, Actes du xv
              
              Congrès
            
de l'Association des Sociétés de Philosophie de langue française (Montréal 1971), Montmorency,
Montréal, 1973, p. 23-48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e247a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e254" publication-type="other">
Paul Ricœur, Temps et récit, III, Le temps raconté, Seuil, Paris, 1985, p. 280-299,
300-346.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e264a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e271" publication-type="other">
Paul Ricœur, Soi-même comme un autre, Seuil, Paris, 1990, p. 33-35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e278a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e285" publication-type="other">
MHO, p. 593 et Domenico Jervolino, Ricœur. L'amore difficile, Studium, Roma,
1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e296a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e303" publication-type="other">
MHO, p. 656.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d27743e310a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e317" publication-type="other">
MHO, p. 657.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d27743e323" publication-type="other">
l'inachèvement de l'herméneutique de Ricœur devient à juste titre une herméneutique de l'ina-
chèvement. Cet article a été confié aux Archives avant la publication de l'ouvrage de Ricœur
Parcours de la reconnaissance, Stock, Paris, 2004,</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
