<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">lettereitaliane</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50013133</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Lettere Italiane</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Leo S. Olschki</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00241334</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">20356315</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26267188</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La feroce Trine. Cartoline dantesche della Grande Guerra</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Davide</given-names>
                  <surname>Scotto</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2007</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">59</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26267185</issue-id>
         <fpage>507</fpage>
         <lpage>563</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26267188"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d949e129a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e136" publication-type="other">
Cfr. la riproduzione in N. della. Volpe, Esercito e propaganda nella Grande Guer-
ra (1915-1918), Roma, Ufficio Storico SME, 1989, p. 115.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e146a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e153" publication-type="other">
Ivi, p. 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e160a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e167" publication-type="other">
Cfr. P. Fussell, La Grande Guerra e la memoria moderna, trad. it. Bologna, D
Mulino, 1984 [New York-London, Oxford U.P., 1975], p. 97, ma tutto il cap. L'abito
dell'odio è qui d'interesse per le numerose testimonianze letterarie riportate.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e180a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e189" publication-type="other">
Per una lettura di continuità dei fenomeni culturali delle due guerre, che rintrac-
cia nella prima le necessarie premesse all'avvento dell'Olocausto, si veda G. Mosse, L'O-
locausto, la morte e la memoria della guerra, in La grande guerra e il fronte interno. Studi
in onore di G. Mosse, a cura di A. Staderini, L. Zani, F. Magni, Camerino, Facoltà di
Giurisprudenza dell'Università degli Studi di Camerino, 1998, pp. 9-19. Cfr. anche Id.,
Toward the Final Solution. A History of European Racism, London, Dent, 1978.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e213a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e220" publication-type="other">
Archivio Storico Civico di Pavia (d'ora in poi ASCP), Cartella XI, busta 13, Car-
toline postali, serie Dantesche con terzine. Per la descrizione del fondo si veda Guerre
mondiali e propaganda politica nella documentazione dell'Archivio Storico Civico di Pavia
(1914-1948), a cura di G. Zaffignani, «Annali di storia pavese», Vffi-IX, 1982-1983, pp.
257-269.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e239a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e246" publication-type="other">
Cfr. A. Ventrone, La seduzione totalitaria. Guerra, modernità, violenza politica
(1914-1918), Roma, Donzelli, 2003, p. [xv],</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e256a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e263" publication-type="other">
Cfr. A. GffiELLi, Introduzione a S. Audoin-Rouzeau, A. Becker, La violenza, la ao-
ciata, il lutto. La Grande Guerra e la storia del Novecento, trad. it. Torino, Einaudi, 2002
[Paris, Gallimard, 2000], p. [xxi].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e276a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e283" publication-type="other">
«Gib» ha illustrato almeno tre libri per ragazzi di Mario Morais («Mago Bum»):
M. Morais, Girandolino. Romanzo umoristico per ragazzi, Milano, Insubria, 1910 ca.; Id.,
Le avventure di tre Nasi. Romanzo umoristico illustrato, Firenze, Nerbini, 1911; Id., Cian-
ca Hello. Fiabe novissime, Torino, Paravia, 1912. E due di altri autori: A. Piccioni («Mo-
mus»), Piripicchio in aereoplano, Torino, Paravia, 1912 ca.; G. Anastasi, Il Mangiacomu-
ne, Lugano, Arnold, 1913. A parte questo, non ho trovato informazioni sulla biografia
dell'artista. Baldassarre non è citato, nemmeno sotto pseudonimo, sul Dizionario degli il-
lustratori simbolisti e art nouveau, a cura di G. Fanelli e E. Godoli, Firenze, Cantini,
1990; né sul Dictionnaire des illustrateurs. 1890-1945. 20 siècle, première génération, illu-
strateurs du monde entier nés avant 1885 (artistes du livre, dessinateurs de la presse et de
la mode, caricaturistes, bédéistes et affichistes), a cura di M. Osterwalder, Neuchatel, Ides
et Calendes, 1992; né in A. Faeti, Guardare le figure. Gli illustratori italiani dei libri per
l'infanzia, Torino, Einaudi, 2001, pur esaustivo; né, infine, sui cataloghi di mostre e rasse-
gne di illustrazione per ragazzi e sui cataloghi di illustratori di cartoline che ho potuto
consultare (Arrasich, Berti, De Biase, Breda, Chiggio, Mordente). Purtroppo non ho visto
G. Tomasoni, C. Nuvoli, La grande guerra. Raccontata dalle cartoline, Lavis, Arca, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e337a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e344" publication-type="other">
Sono grato al dott. G. Zaffignani, con il quale è cominciata la discussione e l'iden-
tificazione della serie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e354a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e361" publication-type="other">
Per il rapporto tra infanzia e propaganda iconografica su cartolina cfr. A. Gibelli,
11 popolo bambino. Infanzia e nazione dalla Grande Guerra a Salò, Torino, Einaudi, 2005,
pp. 118-133.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e375a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e382" publication-type="other">
Per una rassegna di autori ed opere si veda A. Faeti, Guardare cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e389a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e396" publication-type="other">
Cfr. M. Isnenghi, Cartoline di guerra. Per un catalogo, in La guerra in cartolina.
Cartoline della Grande Guerra, 1914-1918, Catalogo della mostra promossa dal Comune
di Tuglie nel 1982, Galatina, Assessorato alla cultura, 1982, pp. 18-19. Sul rapporto tra
intellettuali e propaganda, oltre ai noti contributi di Isnenghi, si veda ora Gli intellettuali
e la grande guerra, a cura di V. Cali, G. Corni, G. Ferrandi, Atti del Convegno interna-
zionale tenutosi a Trento nel 1998, Bologna, Il Mulino, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e419a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e428" publication-type="other">
Per un riferimento quantitativo, si ricordi che nel 1915 la posta ordinaria fu com-
posta, solo per i primi 8 mesi di guerra, da 183 milioni di pezzi dal paese all'esercito e da
233 milioni dall'esercito al paese. Le due cifre aumentarono nel corso della guerra fino a
raggiungere, rispettivamente, i 510 ed i 705 milioni. Cfr. L. A. De Biase, Le cartoline del-
le brigate e dei reggimenti di fanteria nella guerra del 1915-1918, Roma, Ufficio Storico
SME, 1993, p. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e451a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e458" publication-type="other">
Cfr. Isnenghi, Cartoline cit., p. 14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e465a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e472" publication-type="other">
C. Ginzburg, Rappresentare il nemico. Sulla preistoria francese dei Protocolli, in
Id., Il filo e le tracce. Vero falso finto, Milano, Feltrinelli, 2006, in particolare p. 186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e482a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e489" publication-type="other">
Cfr. Id., Unus testis. Lo sterminio degli ebrei e il principio di realtà, in Id., Il filo
cit., pp. 208-209.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e500a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e507" publication-type="other">
Sulla rappresentazione della donna cfr. L. Pignotti, Figure d'assalto. Le cartoline
della grande guerra, Catalogo della mostra omonima tenuta in occasione del Convegno in-
ternazionale La Grande Guerra. Esperienza, memoria, immagini, Rovereto, 26-28 settem-
bre 1985, Rovereto, La Grafica, 1985, sez. La Bella Italia e altri ritratti femminili-, A. Dra-
go, Donne donne... Costume, sorrisi, allegorie e segni proibiti nelle cartoline postali. 1880-
1940, Milano, Mondadori, 1981. Cfr. anche le cartoline esposte a Rovereto in occasione
della mostra La donna del soldato, 27 novembre 2005-28 maggio 2006, di cui un piccolo
campione è riprodotto nel catalogo La donna del soldato. L'immagine della donna nella
cartolina italiana, a cura di E. Sturarti, Rovereto, Museo della Guerra, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e539a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e546" publication-type="other">
Baldassarre si è ispirato, oltre che ai versi danteschi, a modelli iconografici prece-
denti, proposti da altri illustratori. In questo caso, come per altre tre cartoline, la fonte ci
sembra l'opera d'illustrazione della Divina Commedia realizzata da Gustave Doré tra il
1861-1868. Cfr. la tavola riprodotta in D. Alighieri, La Divina Commedia, illustrata da
Gustavo Doré e dichiarata con note tratte dai migliori commenti, a cura di E. Camerini,
Milano, Sonzogno, 1887, p. 1. Se si reperissero le tavole originali ο i bozzetti preparatori
delle dantesche si renderebbe possibile una comparazione su più larga scala.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e572a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e579" publication-type="other">
Inf. I, 2-6, ad verbum. Per le citazioni della Commedia si utilizza il testo con Com-
mento di Tommaso Casini, diffuso negli anni compresi tra il 1915-1918. Si tratta dell'edi-
zione a cui si rifanno, anche nella scelta della punteggiatura, i versi citati da Baldassarre
quando essi non sono modificati in piccola parte ο manipolati interamente. I rimandi alle
pagine di commento si basano su: D. Alighieri, La Divina Commedia, con il Commento
di Tommaso Casini, III ed. riv. e corretta, Firenze, Sansoni, 1892.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e602a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e609" publication-type="other">
Ringrazio la prof. E. Signori per il suggerimento. Un'importante codificazione del-
la tradizione iconografica si trova nell'Iconologia di Cesare Ripa del 1593: «Una bellissima
donna vestita d'habito sontuoso, e ricco con un manto sopra... ha coronata la testa di
torri... e oltre a ciò faremo anco, che habbia sopra la testa una bellissima stella». C. Ripa,
Iconologia (1618), dall'edizione secentesca con apparato iconografico, Milano, Tea, 1992,
p. 204. Cfr. A. M. Banti, L'onore della nazione. Identità sessuali e violenza nel nazionali-
smo europeo dal XVIII secolo alla Grande Guerra, Torino, Einaudi, 2005, pp. 3-32 e, sul
caso di Trieste, K. Pizzi, A City in Search of an Author. The Literary Identity of Trieste,
London-New York, Sheffield Académie Press, 2001, pp. 100-137: 128-137. Alla stella al-
legorica di Venere dovrebbe rifarsi anche la stella ο stellone che diventerà parte integran-
te della simbologia repubblicana dopo il 1948.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e647a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e654" publication-type="other">
L'immagine romantica della patria, come donna dalle lunghe vesti, elegante e fa-
scinosa, si consolidò a partire dal 1861, dopo aver fatto i conti con una tradizione icono-
grafica complessa risalente all'ultimo quarto del Settecento. Cfr. F. Mazzocca, L'iconogra-
fia della patria tra l'età delle riforme e l'Unità, in Immagini della nazione nell'Italia del Ri-
sorgimento, a cura di A. M. Banti, R. Bizzocchi, Roma, Carocci, 2002, pp. 89-111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e673a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e680" publication-type="other">
Si veda per il contesto C. Cruise O'Brien, God Land. Reflections on Religion and
Nationahsm, Cambridge, Harvard U.P., 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e691a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e698" publication-type="other">
Cfr. A. Dupront, Le mythe de croisade, Paris, Gallimard, 1997, II: Croisade, nom
commun, pp. 1194-1195. Per la presenza del sacro nell'iconografia si veda PlGNom, Figu-
re cit., η. 217/220 e 230/231 con relative didascalie su recto ο verso·. Ein f ester Hort ist
unser Gott (1917), Wenn die Not am hòchtsen, ist Goti am nàchten (1914), Vergine santa
proteggi i nostri soldati, Oh Vierge pròtege nos soldats! (1916), Gesù Guida e Consolatore
(1917). Nel corso del conflitto, parallelamente a quello mariano, circolarono modelli di
donna diversi, emersi alla fine dell'Ottocento: le déshabillé e le tentazioni del peccato, le
gigantesse e le nane, le donne ideali...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e727a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e734" publication-type="other">
Soldato Moretti, La Madonna del Grappa, «La Marmitta», XV, 19 maggio 1918, p.
2, cit. in Isnenghi, Giornali cit., p. 220.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e744a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e751" publication-type="other">
Nel nord-est la campagna propagandista contro Benedetto XV che, fermamente
neutralista, nel 1916 non prendeva posizioni esplicite per denunciare la distruzione delle
chiese nei territori veneti ha lasciato tracce anche sulle cartoline illustrate: ASCP, Cartella
XI, busta 13, Cartoline postali, Satiriche.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e767a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e774" publication-type="other">
«Anca stasera go fato un zireto, / me son stracà, ché l'età non perdona. / Go dito:
andremo a sentarse un pocheto / e a far do ciacole con la Madona! / Cossa ghe par, Be-
nedeta da Dio, / di sti tedeschi? I xe pezo del lovo! / La staga atenta, Madona, a so Fio,
/ che, se i lo ciapa, i lo incioda de novo. / Go patio tanto, Madona mia bela, / vedendo i
nostri fradeli furlani / in man di quei... (La perdona anca Eia / se parlo mal)... de quei
nati de cani!...». La Madonnina blu, «La Tradotta», IV, 14 aprile 1918, p. 3, cit. integral-
mente in Isnenghi, Giornali cit., pp. 222-224.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e800a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e807" publication-type="other">
Cfr. Audoin-Rouzeau, Becker, La violenza cit., pp. 101-128. Cfr. anche A. Bec-
ker, Guerre et la foi. De la mort ά la mémoire, 1914-1930, Paris, Colin, 1994 e Chrétiens
dans la Première Guerre mondiale, a cura di N.-J. Chaline, Actes des journées tenues à
Amiens et à Péronne, les 16 mai et 22 juillet 1992, Paris, Cerf, 1993. Per l'Italia si veda-
no i classici P. Scoppola, Coscienza religiosa e democratica nell'Italia contemporanea, Bolo-
gna, H Mulino, 1966 e R. Morozzo della Rocca, La fede e la guerra. Cappellani militari
e preti-soldati, 1913-1919, Roma, Studium, 1980; per un aggiornamento cfr. i saggi pub-
blicati in Religione, nazione e guerra nel primo conflitto mondiale, sez. monografica della
«Rivista di storia del cristianesimo», III, 2006/2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e839a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e846" publication-type="other">
Cfr. G. Minozzi, Ricordi di guerra, Orfanotrofio maschile Amatrice, 1956-1959, I,
pp. 515-535, cit. in Isnenghi, Giornali cit., pp. 20-23. Cfr. i due esemplari di cartoline
che celebrano il Poeta come padre della patria presso ASCP, Cartella XI, busta 13, Car-
toline postali, Celebrative. I rispettivi titoli sono: Dante e le aspirazioni italiane e Dante
Alighieri nel VI centenario, 1321-1921-, la prima, del periodo bellico, è riprodotta in Pi-
gnotti, Figure cit., sez. Eroi, martiri, poeti.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e870a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e877" publication-type="other">
Inf. I, 91-93: «"A te convien tenere altro viaggio," / rispose, poi che lagrimar mi
vide, / "se vuoi campar d'esto loco selvaggio"». Ad verbum, a parte titubar al posto di la-
grimar e cangiar al posto di campar, con leggere modifiche che non sembrano turbare il
senso originario ο premettere allusioni indirizzate al lettore. L'ambientazione, la posizione
della lupa e quella dei due viaggiatori sono le stesse del Doré. Cfr. la tavola riprodotta in
Alighieri, La Divina Commedia cit., p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e900a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e907" publication-type="other">
Le stragi tedesche in Francia sono paragonate nelle fonti al massacro degli Arme-
ni compiuto dall'Impero ottomano a partire dal febbraio 1915, sul modello di un popolo
martire che soccombe ad un popolo barbaro. Audoin-Rouzeau e Annette Becker ne trova-
no testimonianza in E. Laut, Au pays des massacres, «Le Petit Journal», 5 marzo 1916.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e923a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e930" publication-type="other">
Pesano nelle rappresentazioni il ricordo costante dell'aggressione al Belgio e le te
stimonianze delle atrocità tedesche del 1914, compiute nei villaggi francesi oltre confine
in particolare nella regione di Liegi. Cfr. J. Horne, Les mains coupées, «atrocités alleman
des» et opinion française en 1914 in Guerre et cultures, 1914-1918, a cura di J.-J. Becker
J. Winter, G. Krumeich, A. Becker e S. Audoin-Rouzeau, Paris, Armand Colin, 1994, pp
133-146. Cfr. anche M. Bloch, Réflexions d'un historien sur les fausses nouvelles de guer
re, «Revue de synthèse historique», 1921, ora trad. it. in Id., Storici e storia, Torino, Ei
naudi, 1997, pp. 163-184. Per un aggiornamento si veda il vasto lavoro di J. Horne, A
Kramer, German Atrocities, 1914. A History of Dentai, New Haven-London, Yale U.P., 2001</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e962a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e969" publication-type="other">
L. Riall, Storie d'amore, di libertà e d'avventura: la costruzione del mito garibaldi-
no intorno al 1848-49, in Immagini della nazione cit., p. 167.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e979a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e986" publication-type="other">
Cfr. G. Stuparich, Trieste nei miei ricordi, Milano, Garzanti, 1948, p. 54 e G.
Camber Barni, La Buffa, Milano, Mondadori, 1950, p. 170, analizzati da K. Pizzi, A City
cit., pp. 110-113.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e999a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1006" publication-type="other">
E la tecnica letteraria della figura, importante in Dante per i fecondi legami con
l'arte della memoria, puntura della rimembranza. Cfr. L. Bolzoni, La rete delle immagini.
Predicazione in volgare dalle origini a Bernardino da Siena, Torino, Einaudi, 2002, pp.
[χχνπ-χχνπι] e pp. 222-226.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1023a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1030" publication-type="other">
Inf. Ili, 82-84, ad verbum.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1037a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1044" publication-type="other">
Cfr. Faeti, Guardare cit., pp. 3-10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1051a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1058" publication-type="other">
In/. Ili, 112-114.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1065a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1072" publication-type="other">
«Si sta / come d'autunno / sugli alberi / le foglie», bosco di Courton, luglio 1918.
G. Ungaretti, Allegria di naufragi, Firenze, Vallecchi, 1919 ora in Id., Vita d'un uomo.
Tutte le poesie, Milano, Mondadori, 1969 [reprint Milano, Mondadori, 2005, p. 87], Co-
me d'autunno è espressione comune ad entrambi i versi: in questo è ben leggibile un al-
tro debito che la poesia del Novecento ha contratto con Dante.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1091a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1098" publication-type="other">
Si vedano tavole e testi in La Commedia dipinta. I concorsi Alinari e il simbolismo
in Toscana, Catalogo della mostra tenuta a Firenze nel 2002-2003, Firenze, Alinari, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1108a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1115" publication-type="other">
Le ali di Caronte, terzo elemento aggiunto dall'illustratore, sono più ambigue: po-
trebbero alludere al demone, forse come angelo caduto, nelle vesti di emissario divino
che punisce i colpevoli. Ma restiamo alla Morte, il cui nesso con la guerra, con la violen-
za e con l'odio verso il nemico si è dimostrato fortissimo. Cfr. G. De Luna, Il corpo del
nemico ucciso. Violenza e morte nella guerra contemporanea, Torino, Einaudi, 2006, pp.
[xv-xvn] e pp. 69-84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1139a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1146" publication-type="other">
Cfr. Dupront, Le mythe cit., II, pp. 1185-1186. Si veda anche Id., Du Sacré. Croi-
sades et pèlerinages. Images et languages, Paris, Gallimard, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1156a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1163" publication-type="other">
Si vedano le fonti cit. in J. Winter, The Expérience of World War One, London,
Papermac, 1988, p. 169 e in Audoin-Rouzeau, Becker, La violenza cit., pp. 90-91 e p. 108.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1173a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1180" publication-type="other">
Cfr. la lettera di Leonardo di Chio a papa Niccolò V (isola di Chio, 19 agosto
1453), ed. in La caduta di Costantinopoli, a cura di A. Pertusi, I: Le testimonianze dei con-
temporanei, Milano, Mondadori - Fondazione Valla, 1976, in particolare p. 129. La de-
nuncia delle 'colpe' dei cristiani e la necessità di un riscatto, insieme all'immagine della
perversità del nemico, ricorrono nel corso di molte testimonianze comprese nella raccolta.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1199a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1206" publication-type="other">
Articolo a firma del direttore della testata: Dopo la Vittoria. I nostri doveri, «Vigi-
late», II, 1918, pp. 154-55, cit. in Isnenghi, Giornali cit., p. 226.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1216a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1225" publication-type="other">
Anche l'ambito letterario lo testimonia. Cfr. L. Scorrano, Presenza verbale di
Dante nella letteratura italiana del Novecento, Ravenna, Longo, 1994, con un'ottima nota
bibliografica per autori, trattati ο meno nello studio, pp. 181-191; D. Cofano, Dantismo
otto-novecentesco ed altri studi, Fasano, Schena, 2000; A. Vallone, Profili e problemi del
dantismo otto-novecentesco, Napoli, Liguori, 1985, che riprende i temi della sua più am-
pia Storia della aitica dantesca dal XIV al XX secolo, Milano, Vallardi, 1981. Si veda an-
che il recente intervento di C. Ossola, Dante, poète européen (XIXe et XXe siècles), in De
Florence à Venise. Hommage a Christian Bec, sous la direction de F. Livi et C. Ossola,
Paris, PUPS, 2006, pp. 477-512.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1257a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1264" publication-type="other">
Cfr. Audoin-Rouzeau, Becker, La violenza cit., pp. 167-187.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1272a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1279" publication-type="other">
Sul debito poetico e l'interesse di Eliot per Dante si vedano D. Manganello,
T. S. Eliot and Dante, London, Macmillan, 1989; G. Cianchi, Dante e gli studi critici di
T.S. Eliot, Udine, A. Pellegrini, 1997; e il recente contributo di P. Boitani, Letteratura
europea e Medioevo volgare, Bologna, Il Mulino, 2007, pp. 436-453.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1295a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1302" publication-type="other">
T. S. Eliot, La terra desolata, testo a fronte, a cura di M. Praz, Torino, Einaudi,
1963 [New York, Boni &amp; Liveright, 1922], pp. 18-19, in trad. per la miglior resa del
dantismo. Qui l'originale: «Unreal City, / Under the brown fog of a winter dawn, / A
crowed flowed over London Bridge, so many, / I had not thought death had undone so
many». Cfr. lnf. ΙΠ, 55-57, dove Dante descrive la schiera d'anime ignave nel vestibolo:
«E dietro le venia si lunga tratta / Di gente, ch'io non avrei mai creduto / Che morte
tanta n'avesse disfatta». Ή fiume d'anime è trasposto in un fiume di corpi sul Tamigi, così
che Guerra ed Inferno invochino lo stesso sgomento e la medesima incomunicabilità.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1331a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1338" publication-type="other">
Inf. IX, 36-42: «ver l'alta torre alla cima rovente, / ove in un punto furon dritte
ratto / tre furie infernal di sangue tinte, / che membra femminili aveano ed atto, / e con
idre verdissime eran cinte: / serpentelli e ceraste avean per crine, / onde le fiere tempie
eran avvinte».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1354a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1361" publication-type="other">
A parte questo dettaglio, la struttura iconografia della cartolina è in tutto simile
alla tavola illustrata dal Doré in riferimento all'episodio delle Erinni. Cfr. la riproduzione
della tavola in Alighieri, La Divina Commedia cit., p. 85.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1374a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1381" publication-type="other">
lnf. IX, 45-48: «"Guarda, mi disse, le feroci Erine. / Questa è Megera dal sinistro
canto; / quella, che piange dal destro, è Aletto; / Tesifone è nel mezzo:" e tacque a tanto».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1391a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1398" publication-type="other">
Cfr. per le Erinni il Commento della Chiavacci Leonardi in D. Alighieri, La Divi-
na Commedia, con il Commento di A. M. Chiavacci Leonardi, Milano, Mondadori, 1991,
I: Inferno, pp. 280-281 e pp. 296-297; si veda anche G. Padoan, s.v. 'Furie', in Enciclope-
dia dantesca, a cura di U. Bosco, Roma 1970-78, III, pp. 78-79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1415a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1422" publication-type="other">
2 Cor. 7, 10. L'intervento di Medusa coinvolge la stessa concezione del male trac-
ciata nella Commedia, che emerge allegoricamente attraverso l'apparizione delle Erinni in-
dicate da Casini come «mala coscienza». Si veda il lungo Commento del Casini, ed. cit.,
pp. 59-60, che recupera e confronta i commenti sul punto degli antichi e dei moderni per
poi convergere, sulle linee generali, con quello dello Scartazzini.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1441a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1448" publication-type="other">
Così tra gli antichi commentatori è chiamato l'angelo del canto nono che, insieme
a Matelda del Paradiso Terrestre, è l'unica figura intorno alla cui identità Dante addensa,
con versi elusivi, tanto mistero. La Chiavacci Leonardi esclude che si tratti, come si è
proposto, di un personaggio storico (come Enrico VII ο Enea) ο di Mercurio, mutuato
dal mondo pagano: dal del messo (Inf. IX, 85) allude ad un angelo cristiano. Cfr. il Com-
mento della Chiavacci Leonardi, ed. cit., I, p. 286. In questa sede è rilevante per il topos
teologico cristiano che l'episodio richiama: Dio sconfigge il male, il principale nemico
dell'uomo in terra, attraverso i suoi angeli messaggeri. Si vedrà più avanti come proprio
gli angeli compaiano in queste vesti sulle cartoline illustrate.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1480a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1487" publication-type="other">
Cfr. la riproduzione in N. Dacrema, II volto del nemico. Scrittori e propaganda bellica
(1915-1918) nell'Austria di Francesco Giuseppe, Firenze, La Nuova Italia, 1998, allegato n. 13,</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1497a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1504" publication-type="other">
Cfr. le numerose cartoline presso ASCP, MSIGR e il Museo Marino Marini di Fi-
renze, Si vedano le riproduzioni in La grande guerra degli artisti. Propaganda e iconografia
bellica in Italia negli anni della prima guerra mondiale, a cura di N. Marchioni, Catalogo
della mostra tenuta a Firenze nel 2005-2006, Firenze, Pagliai Polistampa, 2005, che inclu-
de anche casi di propaganda iconografica su giornali ο riviste e propone utili saggi critici,
in particolare pp. 11-87.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1527a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1534" publication-type="other">
ASCP, Cartella XI, busta 13, Cartoline postali, Satiriche. Dovrebbe trattarsi della
rappresentazione di Giolitti: egli, oltre che sulle cartoline, era raffigurato come barattiere
anche dagli illustratori di libri per l'infanzia. Cfr. Faeti, Guardare cit., p. 103.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1547a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1554" publication-type="other">
Inf. XVI, 130 sgg.: «ch'io vidi per quell'aer grosso e scuro / venir nuotando una
figura in suso, / meravigliosa ad ogni cor sicuro...».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1565a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1572" publication-type="other">
Nell'immagine è rievocato, per analogia, l'incontro di Dante e Virgilio con il mo-
stro, al principio di Inf. XVII.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1582a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1589" publication-type="other">
Inf. XVII, 1-3: «"Ecco la fiera con la coda aguzza, / che passa i monti, e rompe
muri ed armi; / ecco colei che tutto il mondo appuzza"».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1599a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1606" publication-type="other">
II dibattito è molto acceso in Francia. Nelle fonti si parla di dottrina della Kultur
ο di dottrina pangermanista·, gli intellettuali dell'Intesa assimilavano gli esaltati militanti
della Lega Pangermanista all'intero popolo tedesco ed alle sue élite intellettuali e politi-
che. Cfr. i casi di Les Allemands et la science, a cura di G. Petit, M. Leudet, Paris, Alcan,
1916, cit. in Audoin-Rouzeau, Becker, La violenza cit., p. 134 e G. Blondel, La doctrine
pangermaniste, Paris, Chapelot, 1915, cit. in M. Korinman, Deutschland iiber ailes. Le
pangermanisme, 1890-1945, Paris, Fayard, 1999, p. 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1632a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1639" publication-type="other">
Papini a Soffici, 2 luglio 1917, lettera 637, ed. in Papini, Soffici, Carteggio cit.,
Ili, pp. 106-107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1649a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1656" publication-type="other">
Soffici a Papini, 7 febbraio 1918, lettera 664, ivi, pp. 144-147.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1663a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1670" publication-type="other">
Cfr. A. Becker, Prisonniers civils et militaires de la Grande Guerre, une image de
la guerre totale, in La guene imaginée. L'historien et l'image, a cura di P. Buton, Paris,
Seli Arslan, 2002, p. 165. L'analogia tra Kultur e barbarie si ritrova nelle didascalie di al-
cune fotografie in cui sono ritratti i cadaveri nemici (tra cui due donne) giustiziati accan-
to ai loro carnefici, nel quadro della propaganda iconografica antiaustriaca: Osterreichi-
sches Barbarentum, La barbarie autrichienne, Osterreichische Kultur, La civilisation autri-
chienne. Cfr. De Luna, Il corpo cit., pp. 75-76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1697a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1704" publication-type="other">
Cfr. Ventrone, La seduzione cit., pp. 108-109, che riprende L. Fabi, Gente di trin-
cea. La grande guerra sul Carso e sull'Isonzo, Milano, Mursia, 1994, pp. 130-131. Sull'im-
magine della Germania che circolava in Italia, nell'ambito dei più generici stati d'animo
precedenti la Guerra, si veda A. Monticone, Note sull'atteggiamento dell'opinione pubbli-
ca italiana verso la Germania alla vigilia della prima guerra mondiale, in Id., Gli italiani in
uniforme. 1915-1918. Intellettuali, borghesi e disertori, Roma-Bari, Laterza, 1972.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1727a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1734" publication-type="other">
«Imbo», Roba da chiodi... Tedeschi, Come sarà divisa l'Europa dopo l'attuale guer-
ra, «La Bomba a... penna», I, 25 ottobre 1916, p. 5, cit. in Isnenghi, Giornali cit., pp. 48-49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1744a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1751" publication-type="other">
Inf. XVII, 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1758a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1765" publication-type="other">
II termine Kultur è inciso al recto di una serie di croci di ferro prodotte in Gran
Bretagna: ognuna riporta il nome di una città belga bombardata dai tedeschi, per mostra-
re come avveniva la germanizzazione. Cfr. B. Jones, B. Howell, Le arti popolari della pri-
ma guerra mondiale, Torino, Studio Forma, 1976, p. 45 e la relativa nota all'illustrazione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1781a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1788" publication-type="other">
Purg. XIX, 19-21: «"Io son, cantava, io son dolce sirena, / che i marinari in mez-
zo al mar dismago; / tanto son di piacere a sentir piena"». Cfr. ora il terzo verso del te-
sto sulla cartolina: Sozza sirena, pria cantava; appuzza.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1801a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1808" publication-type="other">
Purg. XIX, 31-33: «L'altra prendeva, e dinanzi l'apria, / fendendo i drappi, e mo-
stravami il ventre; / quel mi svegliò col puzzo che n'uscia».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1819a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1826" publication-type="other">
Cfr. il Commento del Casini, ed. cit., pp. 393-394, che, non condividendo i mo-
derni, si appoggia agli antichi commentatori - da Jacopo della Lana a Pietro di Dante, da
Francesco da Buti a Cristoforo Landino - per sostenere che la seconda donna rappresen-
ta, come Virgilio qui titubante, l'intervento della ragione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1842a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1851" publication-type="other">
Cfr. G. Pascoli, Sotto il velame. Saggio di un'interpretazione generale del Poema
sacro, Messina, Vincenzo Muglia, 1900, pp. 150-155. La mente del Pascoli vola dalla se-
duzione della sirena a quella del serpente del Paradiso Terrestre, nell'essenza del quale ri-
trova il volto giovane e seducente di Gerione. Cfr. ivi, pp. 357-361 e p. 358, nota 1, dove
si scoprono le basi dell'interpretazione: «Domenico Tumiati, gentile poeta e genialissimo
critico d'arte, mi assicura che in miniature antiche il serpente che tentò Eva è figurato
con testa giovanile. E così ho veduto anch'io, sebbene in "legni" non così antichi». Oltre
che ad avarizia, gola e lussuria, un'attenzione particolare ai «falsi beni» e alla falsità del
piacere smodato è riposta dal Casini, ed. cit., pp. 393-394, nel commento all'episodio del-
la sirena.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1886a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1893" publication-type="other">
Le capitaine Augustin Cochin, quelques lettres de guerre, si. 1915, con prefazione
di Paul Bourget, lettere del 6-7 luglio 1916 dal fronte della Somme, cit. in Audoin-Rou-
zeau, Becker, La violenza cit., pp. 132-133. Al fronte il problema dei pidocchi era enor-
me, tanto che un gruppo di gentildonne vi dedica «Per voi, Soldatini», una pubblicazione
di 32 pagine illustrate uscita in 8 numeri dal gennaio all'agosto del 1917.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1912a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1919" publication-type="other">
Le analogie riguardano anche i folli, oggetti principali, definiti pericolosi, degli stu-
di di psichiatria militare. Sulla lunga stigmatizzazione del folle cfr. M. Foucault, Folie e
déraison. Histoire de la folie à l'âge classique, Paris, Pion, 1961. Sulla paura del contagio
nel Trecento si veda C. Ginzburg, Storia notturna. Una decifrazione del sabba, Torino, Ei-
naudi, 1989, il cap. Lebbrosi, ebrei, musulmani, pp. 5-35. Cfr. anche A. Le Guérer, I po-
teri dell'odore, Torino, Bollati Boringhieri, 2004 [Paris, F. Bourin, 1988], il cap. Odore e
discriminazione, pp. 37-48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1945a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1952" publication-type="other">
Odio, disprezzo, appestato, lebbroso, infamia, onta·, una terminologia non nuova che
si spinge nel campo della malattia e del contagio. Cfr. A. Bresso, «Fuori i barbari!», II,
1° dicembre 1917, p. 2, cit. in Ventrone, La seduzione cit., p. 119.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1965a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1972" publication-type="other">
Per un quadro complessivo delle pratiche medievali di stigmatizzazione si veda
l'ancora utile U. Robert, Les signes d'infàmie au Moyen Age. ]uifs, sarrasins, hérétiques,
lépreux, cagots et filles publiques, Paris, H. Champion, 1891 [ora trad. it. a cura di S. Ai-
cuti, Soveria Mannelli, Rubbettino, 2000].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e1989a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e1996" publication-type="other">
Conferenza del dottor Edgar Bérillon, febbraio 1917. Cfr. E. Bérillon, La psycho-
logie de la race allemande d'après ses caractéristiques objectives et spécifiques, in Associa-
tion française pour l'avancement des sciences, Paris 1917, pp. 118-121, cit. in Audoin-Rou-
zeau, Becker, La violenza cit., p. 141. Di Bérillon si veda anche La bromitose fétide des
Allemands, «Bulletin et mémoires de la Société de médecine de Paris», Paris 1915, pp.
142-145.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2019a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2026" publication-type="other">
«La Domenica del Corriere», XXXVII, 12-19 settembre 1915, che riprende le tesi
del Bérillon.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2036a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2043" publication-type="other">
II nemico è paragonato ad altre due bestie aggressive dal giornalista democratico
interventista G. Franceschini, Gas asfissianti, «Il Secolo XX», periodico illustrato allegato
al quotidiano «Π Secolo» di Milano, dicembre 1916, pp. 1132-35, cit. in Ventrone, La se-
duzione cit., p. 112. Per un caso di collaborazione tra giornalisti ed ufficiali nel rafforza-
mento del paradigma amico-nemico si vedano, di Ugo Ojetti, la prima e la seconda Rela-
zione dei lavori della Commissione centrale di propaganda sul nemico, Reggio Emilia 1918,
conservate presso la Biblioteca del Museo nazionale del Risorgimento italiano di Torino.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2069a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2076" publication-type="other">
L. Barzini, La tradizione delle sbornie. Quando gli Unni bevono, «La Domenica
del Corriere», LII, 31 dicembre-5 gennaio 1918, pp. 5-6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2086a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2093" publication-type="other">
Cfr. A. Soffici, Kobilek. Giornale di battaglia, Firenze, Libreria della Voce, 1918,
ora in Id., I diari della Grande Guerra. Kobilek. La ritirata dal Friuli. Taccuini inediti, a
cura di M. Bartoletti Poggi e M. Biondi, Firenze, Vallecchi, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2106a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2113" publication-type="other">
Inf. XXVIII, 31-33: «vedi come storpiato è Maometto; / dinanzi a me sen va
piangendo Ali, / fesso nel volto dal mento al ciuffetto».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2124a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2131" publication-type="other">
Tra l'altro citata esplicitamente da Dante proprio in chiusura di questo canto: lnf.
XXVIII, 139-142.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2141a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2148" publication-type="other">
Itif. XXVIII, 37-39: «Un diavolo è qua dietro che n'accisma / si crudelmente, al
taglio della spada / rimettendo ciascun di questa risma».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2158a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2165" publication-type="other">
In/. XXVIII, 1 sgg.: «Chi poria mai pur con parole sciolte / dicer del sangue e
delle piaghe appieno, / ch'i' ora vidi, per narrar più volte? / Ogni lingua per certo verna
meno...».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2178a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2185" publication-type="other">
Della fortuna dei canti della Commedia basata sull'oscurità delle ambientazioni si
lamentava già Papini, in altisonanti invettive contro i dantisti. Cfr. G. Papini, Per Dante
contro il dantismo, in Id., Eresie letterarie (1905-1928), Firenze, Vallecchi, 1932.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2198a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2205" publication-type="other">
Ma è evidente che all'inizio del VII sec. non potesse essere cardinale. La Chiavac-
ci Leonardi parla con più precisione di un «prete cristiano», che provocò lo scisma per
sua volontà ο per quella di un «alto prelato» (ed. cit., I, pp. 836-837). Cfr. anche F. Ga-
brieli, s.v. 'Maometto nel Medioevo', in Enciclopedia dantesca, a cura di U. Bosco, Roma,
Istituto Enciclopedia Italiana, 1970-1978, III, pp. 815-816. Qui quel che interessa è tenta-
re di spiegare, come tenterebbe di spiegarsi l'osservatore negli anni di guerra, perché mai
Maometto V, sostituto metaforico del Maometto dantesco, sia dipinto con la testa in mano.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2231a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2238" publication-type="other">
Al suo posto nel testo di Baldassarre sono presenti «Cecco Beppe», descritto co-
me empio, ed il Kaiser tedesco, a cui si allude come al protervo portator d'elmetto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2249a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2256" publication-type="other">
Cfr. D. H. Strickland, Saraceni, Demons and Jews. Making Monsters in Medieval
Art, Princeton-Oxford, Princeton U.P., 2003, pp. 157-209.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2266a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2273" publication-type="other">
Cfr. D. Rando, Fra Vienna e Roma. Johannes Hinderbach testimone della questione
turca, in «RR. Roma nel Rinascimento. Bibliografia e note 1997», Roma 1998, pp. 300-
301 e Id., Dai margini la memoria. Johannes Flinderbach (1418-1486), Bologna, Il Mulino,
2003, pp. 430-456. Il tema è ripreso ed allargato all'ambito iconografico in Id., Antitiir-
kendiskurs und antijiidische Stereotypen: Formen der Propaganda im 15. Jahrhundert am
Beispiel Trient, «Pirckheimer Jahrbuch fur Renaissance- und Humanismusforschung»,
XX, 2005, pp. 41-52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2299a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2306" publication-type="other">
Cfr. Id., Fra Vienna e Roma cit., pp. 307-308.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2313a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2320" publication-type="other">
Cfr. G. Ricci, Ossessione turca. In una retrovia cristiana dell'Europa moderna, Bo-
logna, Il Mulino, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2330a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2337" publication-type="other">
F. Cardini, L'invenzione del nemico, Palermo, Sellerio, 2006, pp. 20-21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2344a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2351" publication-type="other">
La città di legno. Profughi trentini in Austria, 1915-1918, a cura di D. Leoni e C.
Zadra, Trento, Temi, 1981, cit. in C. Pavan, Grande guerra e popolazione civile, a cura
dell'A., Treviso 1997, I: Caporetto. Storia, testimonianze, itinerari, p. 217. Sull'odio contro
i profughi italiani chiamati Katzelmaker cfr. D. Sedmak, Profughi nelle "città di legno",
pubblicato in Pavan, Grande guerra cit., I, p. 295.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2371a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2378" publication-type="other">
Per un primo orientamento sulle dichiarazioni delle autorità ottomane cfr. H.
Strachan, La prima guerra mondiale. Una storia illustrata, trad. it. Milano, Mondadori,
2005 [Oxford, Oxford U.P., 1998], il cap. Jihad. Per il ruolo dell'Impero ottomano nel
conflitto si veda S. Haum Paja, L'Empire ottoman et la guerre mondiale, Istanbul, Isis, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2394a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2401" publication-type="other">
Cfr. la riproduzione in DELLA Volpe, Esercito cit., p. 119.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2408a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2415" publication-type="other">
ASCP, Cartella XI, busta 13, Cartoline postali, Satiriche.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2422a1310">
            <label>98</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2429" publication-type="other">
Questa serie non è stata riprodotta nell'edizione del catalogo della mostra {La
donna del soldato cit.), pertanto va rintracciata nel prezioso Fondo cartoline del MSIGR,
composto da circa 20.000 esemplari ed attualmente in fase di inventariazione. Ad oggi -
mi fa cortesemente sapere il dott. Nicola Fontana - nell'archivio informatico sono stati
schedati circa 9000 pezzi.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2448a1310">
            <label>99</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2455" publication-type="other">
Cfr. Ventrone, La seduzione cit., p. 107, in linea con Isnenghi, Giornali cit., p. 144.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2462a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2469" publication-type="other">
Cfr. la riproduzione ridotta in Jones, Howell, Le arti cit., p. 44 e relativa nota
all'illustrazione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2480a1310">
            <label>101</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2487" publication-type="other">
E un'espressione diffusa. Cfr. La genesi della guerra e della crudeltà germanica,
«Rivista popolare di Politica, Lettere e Scienze Sociali», IV, 28 febbraio 1915 e, sulla
stessa linea, L'orgoglio satanico tedesco è un carattere di razza, ivi, Vili, 30 aprile 1915.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2500a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2507" publication-type="other">
Gli ambigui rapporti tra 'razzismo' ed antropologia applicata, attraverso l'analisi
dei resti dei corpi nemici, furono sfruttati dalle potenze europee impegnate nelle guerre
coloniali ottocentesche. Cfr. De Luna, Il corpo cit., pp. 85-89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2520a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2527" publication-type="other">
Cfr. Dupront, Le mythe cit., Ili: Du mythe, et de la croisade comme mythe, p.
1649 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2537a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2544" publication-type="other">
V. Pareto, La guerra i suoi principali fattori sociologici, «Scientia», XVII, marzo
1915, pp. 257-275: 269-271; poi in Id., Fatti e teorie, Firenze, Vallecchi, 1920, pp. 29-56:
pp. 48-49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2557a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2564" publication-type="other">
Per il racconto della caduta Dante si rifa alle Scritture: Is. 14, 12 e Lue. 10, 18.
Per il capovolgimento del globo impiega la struttura aristotelica del mondo animato: Ari-
stotele, De coelo, Π, 14, 296. Ma il rapporto causale tra la geografia dei tre Regni e la
caduta di Lucifero, così come le caratteristiche fisiche della creatura e l'insistenza sulla
sua natura di anti-Dio basate sul contrappasso (cfr. Inf. I, 124 con Inf. XXXTV, 28) sono
invenzioni dantesche, capitali per l'intera cosmologia della Commedia. Cfr. B. Nardi, La
caduta di Lucifero e l'autenticità della "Quaestio de aqua e terra", Torino, Società editrice
internazionale, 1959 e G. Stabile, Cosmologia e teologia nella Commedia. La caduta di Lu-
cifero e il rovesdamento del mondo, «Letture classensi», XII, Ravenna, A. Longo, 1983,
pp. 139-173.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2599a1310">
            <label>106</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2606" publication-type="other">
Inf XXXTV, 28-29, ad verbum.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2614a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2621" publication-type="other">
Inf. XXXTV, 37 sgg.: «O quanto parve a me gran maraviglia, / quando vidi tre
facce alla sua testa! / l'una dinanzi, e quella era vermiglia; / l'altre eran due, che s'aggiun-
gieno a questa...».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2634a1310">
            <label>108</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2641" publication-type="other">
Si noti la somiglianza con il Lucifero dantesco del Doré nel dettaglio del capo
sorretto malinconicamente dalla mano. Complessivamente, però, qui Baldassarre è meno
fedele all'illustrazione francese ed il Doré sembra più fonte d'ispirazione che modello
strutturale cui rifarsi. Le ali, ad esempio, sono due anziché quattro. Cfr. la tavola in Ali-
ghieri, La Divina Commedia cit., p. 277.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2660a1310">
            <label>109</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2667" publication-type="other">
L'artista aveva già indicato, in un'illustrazione precedente, la Germania con il ros-
so manto. In una poesia compresa nella raccolta Le atrocità tedesche: un record di imprese
vergognose di William le Queux (settembre 1914), intitolata II Giorno e scritta da Henry
Chappell, un facchino noto come «il poeta della stazione di Bath», in riferimento alla
Germania si leggono espressioni come l'odio rosso risvegliasti, la tua rossa mano, rosso è il
tuo raccolto. Cfr. il testo in Jones, Howell, Le arti cit., pp. 40-41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2690a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2697" publication-type="other">
Cfr. Ventrone, La seduzione cit., p. 107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2704a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2711" publication-type="other">
Cfr. Pignotti, Figure cit., sez. Eroi, martiri, poeti; Le cartoline della persuasione;
Simboliche, emblematiche, araldiche.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2721a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2728" publication-type="other">
Sulla collettiva imitatio Christi cfr. Audoin-Rouzeau, Becker, La violenza cit., pp.
111-115.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2739a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2746" publication-type="other">
II soldati li infilavano nelle tasche e nei tagli delle divise per esorcizzare la morte.
È un genere di fonte che meriterebbe approfondimenti. Il tema affiora trasversalmente in
tutte le grandi nazioni belligeranti: Dio è con noi, Dieus est de notre côté, God with us,
Goti mit uns. Quest'ultima dichiarazione si ritrova anche incisa sulle fibbie dei cinturoni
dei soldati tedeschi al fronte. Cfr. Jones, Howell, Le arti cit., p. 50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2765a1310">
            <label>114</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2774" publication-type="other">
Epigrafe al recto di una cartolina su cui è dipinta un'infermiera con il volto ed il
velo che ricordano in tutto Maria. La natura angelica e mariana nell'iconografia delle ero-
cerossine è molto accentuata. MSIGR, Fondo cartoline, n. 9946. Cfr. Pie,notti, Figure cit.,
η. 178 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2790a1310">
            <label>115</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2797" publication-type="other">
Sul recto di una cartolina austriaca Francesco Giuseppe è inginocchiato di fronte
ad un angelo messaggero di pace. Sul verso è riportata la preghiera che recita l'imperato-
re: Mein Gott, du hast nur selten Gliick, im Leben mir beschieden, Doch nimrn es, Hergott,
nimm's zuriick, Und gib der Welt den Friede!. MSIGR, Fondo cartoline, n. 10198.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2813a1310">
            <label>116</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2820" publication-type="other">
Soffici a Papini, 10 ottobre 1917, lettera 650 e Papini a Soffici, 18 ottobre 1917,
lettera 651, in Papini, Soffici, Carteggio cit., Ili, pp. 124-130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2830a1310">
            <label>117</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2837" publication-type="other">
Soffici a Papini, 9 aprile 1918, lettera 667, ivi, p. 150.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2844a1310">
            <label>118</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2851" publication-type="other">
Purg. Vili, 103-105, ad verbum.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2859a1310">
            <label>119</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2866" publication-type="other">
Purg. Vili, 99, con riferimento a G en. 3, 1-5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2873a1310">
            <label>120</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2880" publication-type="other">
Per le testimonianze d'improvvise conversioni in Francia cfr. F. Gugelot, La con-
version des intellectuels au catholicisme en France (1885-1935), Paris, CNRS, 1998. Meno
indagate sono le conferme e gli incrementi della fede, esperienze di cui i soldati racconta-
vano nelle lettere e nella memorialistica: si veda su tutti il caso di P. Teilhard De Char-
din, Genesi di un pensiero. Lettere dal fronte (1914-1919), trad. it. Milano, Feltrinelli,
1966 [Paris, Grasset, 1961] e le lettere raccolte e studiate in Trincee di carta. Lettere di
soldati della prima guerra mondiale al parroco di Fara Novarese, a cura di C. Stiaccini, No-
vara, Interlinea, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2909a1310">
            <label>121</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2916" publication-type="other">
In una cartolina del 1917 è disegnato il Dio giustiziere che scende dal cielo con la
spada per punire il Kaiser e «Cecco Beppe». Tra i due nemici compare Lucifero, schiera-
to con loro nello scontro con Dio. MSIGR, Fondo cartoline, n. 9267. Anche l'oggettistica
di guerra, conservata come prova, testimoniava l'intervento divino: è di rara curiosità l'e-
semplare di una Bibbia da campo con una pallottola inesplosa conficcata tra la coperta e
le pagine centrali, che il 20 agosto 1915 ad Armentières salvò la vita al soldato semplice
W. Hackett. Cfr. Jones, Howell, Le arti cit., p. 51 e la relativa nota all'illustrazione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2942a1310">
            <label>122</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2949" publication-type="other">
Soffici a Papini, 7 novembre 1917, lettera 634, in Patini, Soffici, Carteggio cit.,
Ili, p. 133. È un esempio di espressioni diffuse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2959a1310">
            <label>123</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2966" publication-type="other">
Purg. XXIV, 106-108, ad verbum.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2973a1310">
            <label>124</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e2980" publication-type="other">
Purg. XXII, 130 sgg.: «Ma tosto ruppe le dolci ragioni / un arbor che trovammo
in mezza strada, / con pomi ad odorar soavi e buoni; / e come abete in alto si digrada /
di ramo in ramo, così quello in giuso, / cred'io perché persona su non vada...».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e2994a1310">
            <label>125</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3001" publication-type="other">
Purg. XXII, 139-141: «Li due poeti all'arbor s'appressaro; / ed una voce per entro
le fronde / gridò: "Di questo cibo avrete caro"».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3011a1310">
            <label>126</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3018" publication-type="other">
Su due mele la scritta è di difficile identificazione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3025a1310">
            <label>127</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3032" publication-type="other">
Non ho mai letto di presunte mire tedesche sull'India britannica. Ma potrebbe es-
sere un limite personale. Ufficialmente - come si legge su un manifesto del 1918 - l'India
abbracciò l'alleanza antitedesca nell'agosto 1914, mandando il suo primo esercito in Eu-
ropa. Cfr. la riproduzione in della Volpe, Esercito cit., p. 119.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3048a1310">
            <label>128</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3055" publication-type="other">
Purg. XXIV, 49-57. Non è da escludersi che l'autore, grazie alla fama dei versi
che citano la Vita Nova, confidasse di trovare tra i suoi lettori conoscenze pregresse su
tutto il corpo del canto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3068a1310">
            <label>129</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3075" publication-type="other">
Cfr. C. Casagrande, S. Vecchio, I sette vizi capitali. Storia dei peccati nel Medioe-
vo, Torino, Einaudi, 2000, pp. 124-148: 126.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3085a1310">
            <label>130</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3094" publication-type="other">
Rispettivamente collezione privata; Firenze, Collezione Lapiccirella; MSIGR, Fon-
do cartoline, n. 8682. I primi due disegni, confezionati da G. Scalarmi per «L'Avanti» nel
1916 e da C. E. Oppo per «L'Idea Nazionale» nel 1918, sono riprodotti in La Grande
Guerra degli artisti cit., p. 217, η. 98 e p. 226, η. 116; la cartolina «L'ingordo», a firma di
Golia, è riprodotta in Pignotti, Figure cit., η. 36; l'ultima, di nuovo a firma Golia ma
senza collocazione fisica, è riprodotta in M. Mordente, Catalogo delle cartoline illustrate
italiane. Precursori, tematiche, illustratori, regionali, testo it. e fr., Roma, A&amp;B, 1980, p.
96, fig. 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3124a1310">
            <label>131</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3131" publication-type="other">
Cfr. la bella riproduzione in della Volpe, Esercito cit., p. 112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3138a1310">
            <label>132</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3145" publication-type="other">
Album de la Grande Guerre, Berlin, 1915, II, p. 28, cit. in Audoin-Rouzeau, Bec-
ker, La violenza cit., p. 139.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3155a1310">
            <label>133</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3162" publication-type="other">
Fondo cartoline della Collezione dell'Historial de la Grande Guerre di Péronne,
cit. ivi, p. 140.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3172a1310">
            <label>134</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3181" publication-type="other">
È del 1915 la prefazione all'edizione italiana, tradotta da Cesare Castelli, del Riso
rosso di Andreev, i cui primi frammenti comparvero nel 1906 a Genova in occasione del-
la guerra russo-giapponese. La ricezione dell'opera in Italia, a partire dal 1915, va letta
pensando alla Grande Guerra. Cfr. L. Andreev, II riso rosso, con prefazione del 1915,
Milano s.d., pp. 38-39, cit. in Gibelli, L'officina cit., p. 36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3200a1310">
            <label>135</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3207" publication-type="other">
Accezioni come caratteri, anomalie e vizi emergono spesso insieme ed appartengo-
no a terminologia diffusa. Il noto psichiatra e criminologo Placido Consiglio vi dedica il
titolo di un emblematico saggio: P. Consiglio, Le anomalie del carattere dei militari in
guerra, «RFS», 1916-1917.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3223a1310">
            <label>136</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3230" publication-type="other">
Devo alla prof. D. Rando le osservazioni sulla singolarità della convivenza di ac-
centi ludici e drammatici.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3241a1310">
            <label>137</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3248" publication-type="other">
Sull'organizzazione della comunicazione, la politica di propaganda all'interno del-
l'esercito ed il ruolo che il Servizio P. venne a ricoprire dopo Caporetto si veda G. L.
Gatti, Dopo Caporetto. Gli ufficiali P. nella Grande Guerra: propaganda, assistenza, vigi-
lanza, Gorizia, Libreria Editrice Goriziana, 2000, pp. 129-142.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3264a1310">
            <label>138</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3271" publication-type="other">
E una tendenza individuata anche da Jones, Howell, Le arti cit., p. 30. Nicola della
Volpe ha confermato il precoce inasprimento della propaganda su cartolina, con la conse-
guente riduzione di produzioni «ridanciane» e «scanzonate», collocando il salto grafico e te-
matico a ridosso delle prime sconfitte alleate del 1915. Cfr. della Volpe, Esercito cit., p. 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3287a1310">
            <label>139</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3294" publication-type="other">
Dalle fonti analizzate da Audoin-Rouzeau e Annette Becker si evince come negli
ambienti più diversi, da quello medico a quello giornalistico, si parlasse diffusamente di
'razza' già negli anni di guerra. Cfr. Audoin-Rouzeau, Becker, La violenza cit., il cap.
Scienze in guerra e inclinazione razziale, pp. 128-145.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3310a1310">
            <label>140</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3317" publication-type="other">
Cfr. le pubblicazioni propagandistiche, celebrative ο memoriali, legate ad Associa-
zioni di questo tipo, nate durante la guerra ο a conflitto terminato: Il moncherino (sez.
Pisa), La voce dei reduci (sez. Bologna), Allarmi (sez. Genova), Il combattente (sez. Cata-
nia), La Stampella (sez. Milano), ecc. Si veda G. Balestrazzi, Vademecum delle Associa-
zioni nazionali mutilati ed invalidi di guerra, combattenti e reduci, famiglie dei caduti e di-
spersi di guerra, e delle Opere nazionali per gli invalidi di guerra, combattenti e orfani di
guerra, Roma, Apollon, 1959. Anche intorno ai soggetti che promossero la raccolta di
fondi per i prestiti di guerra si creò un circuito di produzioni iconografiche. Cfr. R. Bre-
da, Le cartoline dei prestiti di guerra, 1915-1942, Roma, Ufficio storico SME, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3349a1310">
            <label>141</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3356" publication-type="other">
Cfr. la prefazione in Pignotti, Figure cit. Ma è convinzione diffusa. Si dica en
passant·, la prima cartolina postale considerata tale dai collezionisti fu pubblicata dall'Am-
ministrazione Postale Austriaca, con l'effige di Francesco Giuseppe, il 1 ottobre 1869. Si
veda Mordente, Catalogo cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3372a1310">
            <label>142</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3379" publication-type="other">
'òxHÙÌeducazione della Grande Guerra e l'eterogeneità degli uomini al fronte come
contributo al rafforzamento dell' italianità cfr. U. Levra, Fare gli italiani. Memoria e cele-
brazione del risorgimento, Torino, Comitato di Torino dell'Istituto per la storia del Risor-
gimento italiano, 1992; S. Soldani, G. Turi, Fare gli italiani. Scuola e cultura nell'Italia
contemporanea, Bologna, Il Mulino, 1993; A. Gibelli, La Grande Guerra degli italiani,
Milano, Sansoni, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3403a1310">
            <label>143</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3410" publication-type="other">
Paul Ricoeur, superando la tesi 'socializzante' di Maurice Halbwachs, rifiuta l'esi-
stenza di un soggetto titolare di memoria collettiva. Per questa via è possibile restituire
forza ermeneutica alla soggettività, guardando ad una «fenomenologia della costituzione
simultanea, mutua e incrociata, della memoria individuale e della memoria collettiva».
Cfr. P. Ricoeur, Ricordare, dimenticare, perdonare. L'enigma del passato, Bologna, il Muli-
no, 2004 [Gòttingen, Wallstein, 1998], pp. 51-61; 59.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3433a1310">
            <label>144</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3440" publication-type="other">
Cfr. l'approccio alle testimonianze di illetterati in Gibelli, L'officina cit., p. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3447a1310">
            <label>145</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3454" publication-type="other">
Isnenghi, Giornali cit., p. 38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3461a1310">
            <label>146</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3468" publication-type="other">
Così argomentava già Pareto, nel marzo 1915. Cfr. Pareto, La guerra cit., pp.
259-260 e p. 269, nota 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3478a1310">
            <label>147</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3485" publication-type="other">
Isnenghi, Giornali cit., p. 38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3492a1310">
            <label>148</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3499" publication-type="other">
Cfr. Audoin-Rouzeau, Becker, La violenza cit., pp. [χχνπ-χχχιχ].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3507a1310">
            <label>149</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3514" publication-type="other">
Numerose le lettere e le cartoline in cui si ricorda di aver ricevuto con piacere
dall'altro una cartolina, ο di aspettarne una promessa e mai arrivata. Si citano anche car-
toline ricevute da terzi, intellettuali ed artisti, con cui entrambi erano in contatto. Soffici
a Papini: 4 agosto 1916, lettera 597 8 agosto 1916, lettera 599 (cartolina illustrata); 13
febbraio 1917, lettera 614; 27 giugno 1917, lettera 636. Papini a Soffici: 9 ottobre 1916,
lettera 605; 7 maggio 1917, lettera 627; 30 agosto 1917, lettera 646; 5 settembre 1917, let-
tera 648; 6 dicembre 1917, lettera 656; 31 dicembre 1917, lettera 658 (cartolina illustrata);
4 gennaio 1918, lettera 659, ed. in ordine cronologico e numerico in Papini, Soffici, Car-
teggio cit., III.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3546a1310">
            <label>150</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3553" publication-type="other">
Con una tesi suggestiva Barbara Jones e Bill Howell sostengono che tutte le carto-
line con l'immagine odiosa del nemico furono disegnate da professionisti dell'illustrazio-
ne, spesso lontani dal fronte, poiché i dilettanti, «artisti della guerra», restavano legati alla
rappresentazione dell'eroe e di un mondo «purgato dal fango, dal sangue e dall'odio».
Cfr. Jones, Howell, Le arti cit., pp. 24-25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3572a1310">
            <label>151</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3579" publication-type="other">
Oltre che per il tramite di corrispondenze personali, le cartoline entravano negli
scenari di guerra attraverso gli strumenti di alfabetizzazione organizzata, per l'inquadra-
mento delle masse attraverso la lettura e lo svago: «Da Gradisca, da Fogliano e da Sagra-
do particolarmente salivano rifornimenti continui di libri, di carta da scrivere, cartoline,
matite, dischi da grammofono, giuochi da tavolo per le piccole sezioni di prima linea sul
San Michele e oltre il Vallone, per tutta la zona carsica». Minozzi, Ricordi cit., I, p. 543,
cit. in Gibelli, L'officina cit., p. 103.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3605a1310">
            <label>152</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3612" publication-type="other">
Cfr. A. Gilardi, I tabù impossibili della censura fotografica militare, in La guerra
rappresentata, «Rivista di storia e critica della fotografia», I, 1980, p. 42 sgg. Cfr. sul tema
anche il più recente S. Viaggio, L. Tomassini, J. Beurier, Soldati fotografi. Fotografie della
Grande Guerra sulle pagine di "Le Miroir", Trento, MSIGR, 2005, p. 48 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3628a1310">
            <label>153</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3635" publication-type="other">
Cfr. Gibelli, L'officina cit., p. 73, che richiama la suggestione di Fussell sul rap-
porto tra la guerra ed il nuovo ruolo del fantastico. Cfr. Fussell, La Grande Guerra cit.,
p. 92.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3648a1310">
            <label>154</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3655" publication-type="other">
Cfr. Isnenghi, Giornali cit., pp. 60-61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3663a1310">
            <label>155</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3670" publication-type="other">
J. P. Faye, Introduzione ai linguaggi totalitari. Per una teoria del racconto, trad. it.
Milano, Feltrinelli, 1975 [Paris, Hermann, 1972], pp. 40-41 e p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3680a1310">
            <label>156</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3687" publication-type="other">
F. Rossi Landi, Semiotica e ideologia, Milano, Bompiani, 1972, p. 101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3694a1310">
            <label>157</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3701" publication-type="other">
Ivi, p. 107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3708a1310">
            <label>158</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3715" publication-type="other">
Cfr. la prefazione a PlGNOrn, Figure cit: è solo un esempio di un'idea che ricorre
diffusamente quando si tratti di presentare i prodotti del rapporto tra arte e 'potere' in
particolare nella prima metà del Novecento. La stessa si ritrova, salvo poi specificare che
il caso assurge ad eccezione, nell'articolo volante di presentazione alla bella mostra La
Spagna ad Ivrea (sala Santa Marta, 2 marzo -1 aprile 2007), dove si esponevano un centi-
naio di manifesti di propaganda antifranchista della guerra civile spagnola.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3738a1310">
            <label>159</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3745" publication-type="other">
Cfr. G. Bocca, I manifesti italiani tra belle epoque e fascismo, Fratelli Fabbri, Mi-
lano, 1971, p. 46. Cfr. anche la rassegna in M. Rickards, Posters of the First World War,
New York, Walker, 1968.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3758a1310">
            <label>160</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3765" publication-type="other">
Cfr. M. Lorandi, Alberto Martini, Milano, Electa, 1985, pp. 19-20. L'opera del
Martini, a suo modo irredentista e spiritualmente antitedesco, fu pubblicata tra il 1914-
1916 dal tipografo-editore Domenico Longo di Treviso, la cui tipografia ebbe un ruolo
attivo nella propaganda bellica, stringendo rapporti con il Comando Supremo ed ottenen-
do la nomina di stabilimento ausiliario dell'esercito. Per gli esemplari si veda il Fondo car-
toline del MSIGR; cfr. anche la riproduzione parziale in Mostre del cinquantenario. 1918-
1968 (Treviso, Casa da Noal, 26 ottobre-24 novembre 1968), a cura di G. Mazzotti, Tre-
viso, Longo e Zoppelli, 1968.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3795a1310">
            <label>161</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3802" publication-type="other">
Cfr. i titoli delle illustrazioni della Danza: Il confessore, La preghiera degli impera-
tori, Cristo e i ladroni, L'ultima tavola di salvezza, Macellai!, La morte grassa, Marcia trion-
fale dei barbari cornuti, Guglielmo il Gesuita, L'arcangelo della libertà...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3815a1310">
            <label>162</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3822" publication-type="other">
Anche la Danza macabra, come la Divina Commedia, è 'argomento' medievale.
Cfr. i due casi di Danze emerse nel contesto della Grande Guerra in Immagini della Dan-
za Macabra nella cultura europea occidentale dal Medioevo al Novecento, Como, Nodo Li-
bri, 1995, pp. 101-108. Per un aggiornamento sul tema si veda La signora del mondo. Atti
del convegno intemazionale di studi sulla Danza macabra e il Trionfo della morte (Clusone,
Auditorium, 30 luglio -1 agosto 1999), a cura di G. Bonetti e M. Rabaglio, Clusone, Cir-
colo Culturale Baradello, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3848a1310">
            <label>163</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3855" publication-type="other">
Tranne alcuni esemplari conservati presso collezioni private, le tavole originali del
Martini sono tutte disperse. Cfr. Lorandi, Alberto Martini cit., p. 189. Sui concorsi dei
fratelli Alinari si veda La Commedia dipinta cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3868a1310">
            <label>164</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3877" publication-type="other">
Diverse cartoline raffiguranti episodi della Commedia sono state ridotte da opere
di Cambellotti (una serie di illustrazione della D.C., Alterocca, Terni, databili prima del
1908 e una cartolina per la Società Dante Alighieri, Roma, 1911) e di Sarri (alcune illu-
strazioni della D.C., Alterocca, Terni); ma vi sono anche esempi della mano di Alacchiati,
Cecconi, Costetti, De Karolis, Faldi, Fattori, Focardi, Kienerk, Magrini, Muccioli, Sguan-
ci, Szoldatics, Tofani e Zardo. Cfr. Mordente, Catalogo cit., p. 118 e pp. 165-121.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3900a1310">
            <label>165</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3907" publication-type="other">
Cfr. Pavan, Grande guerra cit., p. 224, nota 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3914a1310">
            <label>166</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3921" publication-type="other">
La cartolina, stampata dallo stabilimento grafico G. M. Pietrobon di Treviso ed
edita dal «Comitato di preparazione civile» della stessa città, è riprodotta in ivi, p. 215.
L'autore parla a ragione di un artista «di buona mano». Un esempio altrettanto calzante,
ma di Pitecantropus Imperialis. Giardino zoologico di Schônbrunn (Vienna), ritrae una
scimmia antropomorfa con la testa di Francesco Giuseppe, arroccata sulla cima di un al-
bero. Cfr. la riproduzione in della Volpe, Esercito cit., p. 52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3945a1310">
            <label>167</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3952" publication-type="other">
E il testo di una recensione dell'intervento Fugues des dégénérés dello psichiatra
francese R. Mallet, comparso in «AMP» nel 1916. Cfr. «QP», 1917, p. 41, cit. in Gibelli,
L'officina cit., pp. 132-133.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3965a1310">
            <label>168</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3972" publication-type="other">
Cfr. P. Consiglio, Studi di psichiatria militare (IV), «RSF», 1915, pp. 38-39, cit. in
Gbelli, L'officina cit., p. 83 e pp. 64-68. Per l'analisi di fonti psichiatriche si veda anche
il classico E. Leed, No Man's Land. Combat and Identity in the World War /, Cambridge,
Cambridge U.P., 1979.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e3988a1310">
            <label>169</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e3995" publication-type="other">
Cfr. Gibelli, L'officina cit., pp. 149-50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e4002a1310">
            <label>170</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e4009" publication-type="other">
Cfr. M. Bloch, Apologia della storia ο Mestiere di storico, con scritto di Lucien
Febvre, trad. it. Torino, Einaudi, 1998 [postumo, Paris, Armand Colin, 1949], p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e4019a1310">
            <label>171</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e4026" publication-type="other">
II ruolo strategico delle immagini nell'accentuare la disumanità del nemico duran-
te la «guerra dell'odio» è stato notato da Giovanni De Luna per le fotografie che ritrag-
gono i cadaveri nemici. Cfr. De Luna, Il corpo cit., p. 76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e4039a1310">
            <label>172</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e4046" publication-type="other">
Un volantino di propaganda, datato ottobre 1917 e proveniente da Cividale, pres-
so UdintL riporta un testo che - si dichiara - fu trovato addosso ad un soldato tedesco
caduto. È la propaganda della propaganda, l'invenzione dell'invenzione. Ma invoca un
odio che pretende di farsi reale: Non piegarti a femminile viltà verso donne e fanciulli; il
figlio del vinto fu spesso il vincitore del domani; che vale la vittoria se domani verrà la ven-
detta? Che padre saresti se uccidessi il nemico tuo e lasciassi in vita quello del tuo figliolo?
Figlio della Germania in armi, avanti! Fulmina, spezza, abbatti, trafiggi, devasta, incendia,
UCCFDI, UCCIDI, UCCIDI! L'ora della gloria è aperta per noi. Per una riproduzione inte-
grale del volantino cfr. Pavan, Grande guerra cit., I, p. 221.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d949e4079a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d949e4086" publication-type="other">
Si ringraziano la B. «C. Bonetta» e l'ASCP per aver concesso la pubblicazione delle
dantesche; il personale della B. Universitaria e della Β. «P. Fraccaro» di Pavia, della B. Na-
zionale Braidense di Milano, della B. Astense e del Museo Storico Italiano della Guerra di
Rovereto. Alla prof. Elisa Signori, al dott. Giovanni Zaffignani e al prof. Gilberto Pizzami-
glio devo i suggerimenti preziosi raccolti durante la discussione delle cartoline e delle boz-
ze. Per l'ospitalità su queste pagine, e l'attenzione ricevuta anche da lontano, sono grato al
prof. Carlo Ossola. Due ringraziamenti speciali vanno al prof. Giorgio Cracco e alla prof.
Daniela Rando i quali, oltre ad aver seguito la ricerca, ne hanno mantenuto viva l'ispirazio-
ne con uno 'sguardo' sempre luminoso. A loro penso leggendo i versi di Purg. VI, 43-48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
