<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">riviitalmusi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016672</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Rivista Italiana di Musicologia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Leo S. Olschki Editore</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00356867</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">20365586</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24321287</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>INTERVENTI</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>A PROPOSITO DI ARCHEOLOGIA MUSICALE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Karol</given-names>
                  <surname>Berger</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Giorgio</given-names>
                  <surname>Sanguinetti</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume>30</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24321280</issue-id>
         <fpage>213</fpage>
         <lpage>226</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24321287"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4559e122a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e129" publication-type="other">
Chicago &amp; London, The University of Chicago Press, 1993, xvi-291.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e136a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e143" publication-type="other">
G. Tomlinson, The Web of Culture: A Context for Musicology, «19th Century Mu-
sic», VII, 1984, pp. 350-362; Id., Monteverdi and the End of the Renaissance, Berkeley, Uni-
versity of California Press, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e156a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e163" publication-type="other">
M. Foucault, Les mots et les choses. Une archéologie des sciences humaines, Paris,
Gallimard, 1966; tr. it. Le parole e le cose, Milano, Rizzoli, 1967, 1978, 6" ed. 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e173a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e180" publication-type="other">
H. G. Gadamer, Wahrheit und Méthode. Grundzùge einer philosophischeti Herme-
neutik, 3a éd., Tiibingen, J. C. B. Mohr [Paul Siebeck], 1972, p. 161; tr. it. Verità e meto-
do, Milano, Bompiani, 1983, p. 152.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e194a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e201" publication-type="other">
Come a molti intellettuali francesi della sua generazione, sempre più consapevoli del
loro ruolo marginale all'interno dell'organizzazione politica e sociale della Quinta repubbli-
ca di De Gaulle, a Foucault piaceva immaginare se stesso e gli altri costretti da grandi forze,
impersonali e nascoste, che non possiamo né comprendere né controllare.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e217a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e224" publication-type="other">
Si veda in particolare H. Besseler, Das musikalische Hòren der Neuzeit, Berichte
iiber die Verhandlungen der Sàchsischen Akademie der Wissenschaften zu Leipzig,
Philologisch-historische Klasse, Band 104, Heft 6, Berlin, Akademie-Verlag, 1959, pp. 26 e 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e237a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e244" publication-type="other">
Si veda in particolare C. Dahlhaus, Die Idee der absoluten Musik, Kassel,
Barenreiter-Verlag, 1978; tr. it. L'idea di musica assoluta, Firenze, La Nuova Italia, 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e254a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e261" publication-type="other">
Si veda, ad esempio, L. Treitler, The 'Unwritten' and 'Written Transmission' of Me-
dieval Chant and the Start-up of Musical Notation, «The Journal of Musicology», X, 1992,
pp. 131-191.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e274a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e281" publication-type="other">
L. Goehr, The Imaginary Muséum of Musical Works. As Essay in the Philosophy of
Music, Oxford, Clarendon Press, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e291a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e298" publication-type="other">
M. Foucault, Les mots et les choses cit., p. 75 [77].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e306a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e313" publication-type="other">
Ihid., p. 75 [77] sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e320a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e327" publication-type="other">
D. P. Walker, Spiritual and Demonic Magic front Ficino to Campanella, London,
The Warburg Institute, University of London, 1958 («Studies of the Warburg Institute», 22).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e337a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e344" publication-type="other">
Cfr. E. de Martino, La terra del rimono. Contributo a una storia religiosa del Sud,
Milano, Il Saggiatore, 1961; C. Ginzburg, I Benandanti. Stregoneria e culti agrari tra Cinque-
cento e Seicento, Torino, Einaudi, 1966. [n.d.T.].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e357a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e364" publication-type="other">
«è, per quanto ne sappia, il primo scrittore del Rinascimento a trattare gli effetti
della musica con serietà e concretezza, e non solo come una componente del luogo retorico
della laus musicae. Nel dar loro una spiegazione razionale, egli li sottrae allo status di mera-
viglie più ο meno leggendarie, ne fa delle realtà emozionanti e, con la sua musica astrologi-
ca, indica le vie per riportarli in vita» (Walker, op. cit., p. 25 sgg.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e383a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e390" publication-type="other">
Quest'importante passaggio è citato nel mio Théories of Chromatìc and Enharmonie
Music in Late 16th-Century Italy, Ann Arbor, UMI Research Press, 1980 («Studies in Musi-
cology», 10), p. 119.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e403a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e412" publication-type="other">
«in Sfogava con le stelle [...] le cinque voci che cantano il lamento di un singolo
amante non comportano alcuna frattura della realtà, semplicemente perché il discorso musi-
cale, di qualsivoglia genere, è reale di per se stesso: esso, in tutte le sue forme, fa parte
integrante del mondo, parte di una realtà vasta e interconnessa. L'interrogativo che, in
termini moderni, potrebbe essere posto circa le sue pretese di realtà perde significato di
fronte al suo prender parte all'ontologia della rassomiglianza. [...] [Viceversa] nel Lamento
[della ninfa la musica può funzionare come un mezzo di rappresentazione drammatica per-
ché è stata messa da parte, tra parentesi, come un sistema discorsivo separato dal mondo»
(p. 243)».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e445a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e452" publication-type="other">
Cfr. M. E. Duchez, La représentation spatio-verticale du caractère musical grave-aigu
et l'élaboration de la notion de hauteur de son dans la conscience musicale occidentale, «Acta
Musicologica», LI, 1979, pp. 54-73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e465a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e472" publication-type="other">
Ho esaminato due esempi di uso di queste metafore in Dufay, a scopo di espres-
sione testuale, in Musica Lieta: Théories of Accidentai Inflections in Vocal Polyphony from
Marchetto da Padova to Gioseffo Zarlino, Cambridge, Cambridge University Press, 1987,
pp. 177-188 e in The Martyrdom of St. Sébastian: the Function of Accidentai Inflections in
Dufay's Ό beate Sebastiane', «Early Music», XVII, 1989, pp. 342-357.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e491a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e498" publication-type="other">
«II mutato impiego da parte di Monteverdi dell'allegoria tonale dalle sue prime opere
alle tarde [...] implica mutate nozioni di espressione, come se noi passassimo da una conce-
zione rinascimentale di imitazione tramite rassomiglianza alle teorie barocche della rappre-
sentazione [...]. Ciò, a sua volta, può essere espresso come passaggio dalla metafora alla
metonimia. (La mia tesi deriva da Foucault, e si collega ad alcuni dei più recenti lavori
di Jeffrey Kurtzman). La rappresentazione, ad esempio degli affetti, può certamente basarsi
su vari tipi di rassomiglianza — ne è testimonianza lo stile concitato di Monteverdi — ma
permette altresì un tipo di relazione diverso, più flessibile, tra significante e significato,
che si fonda più su associazioni (di genere, di stile, di tonalità, di figure, ecc.) convenzionali
- e quindi apprese — che su proprietà intrinseche» (recensione di Tim Carter a E. T.
Chafe, Monteverdi's Tonai Language, New York, Schirmer Books, 1992, pubblicata in «Early
Music», XXI, 1993, p. 279).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e540a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e547" publication-type="other">
M. Foucault, Les mots et les choses cit., p. 70 [72],</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e554a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e561" publication-type="other">
Ivi, p. 71 [72],</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e568a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e575" publication-type="other">
Ihid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e583a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e590" publication-type="other">
Ivi, p. 86 [88],</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e597a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e604" publication-type="other">
Ivi, p. 89 [90],</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e611a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e618" publication-type="other">
J. Kurtzman, A Taxonomic and Affective Analysis of Monteverdi's 'Hor che'l ciel
e la terra', «Music Analysis», XII, 1993, pp. 169-195.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4559e628a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4559e635" publication-type="other">
Desidero ringraziare Laurence Dreyfus, James Haar, Lewis Lockwood, John Nâ-
das, Anthony Newcomb, Christopher Reynolds e Richard Taruskin per aver espresso le
loro opinioni sulla prima stesura di questo saggio.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
