<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revuphilfranetra</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002004</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue Philosophique de la France et de l'Étranger</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires de France</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00353833</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2104385X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23327450</article-id>
         <title-group>
            <article-title>CONSCIENCE IMPRESSIONNELLE ET CONSCIENCE RÉFLEXIVE: HUSSERL, FINK ET LES CRITIQUES PHÉNOMÉNOLOGIQUES</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Claudia</given-names>
                  <surname>Serban</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2012</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2012</year>
         </pub-date>
         <volume>202</volume>
         <issue>4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23327447</issue-id>
         <fpage>473</fpage>
         <lpage>493</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires de France, 2012</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:role="external-fulltext-any"
                   xlink:title="an external site"
                   xlink:href="http://dx.doi.org/10.3917/rphi.124.0473"/>
         <abstract>
            <p>À partir la distinction des trois sens de la conscience dans la Cinquième Recherche logique de Husserl, nous tâchons d'évaluer les rapports entre conscience, impression et réflexion. Seule la prise en compte de la temporalité immanente de la conscience permet de comprendre l'articulation des trois. Mais on souligne la fonction de connaissance et d'unification égologique qui confère à la réflexion un poids méthodologique considérable dans la phénoménologie de Husserl comme dans la pensée du jeune Fink. Enfin, la critique de Michel Henry permet de préciser à quelles conditions le niveau préréflexif ou impressionnel peut acquérir une teneur propre, voire une relative autonomie. This study has its departure point in Husserl's distinction of three concepts of consciousness (Fifth Logical Investigation); it seeks to evaluate the relationship between consciousness, impression and reflection. Their articulation requires that the immanent temporality of consciousness be taken into account. At the same time, this paper stresses the cognitive function and the egological meaning of reflection, which explain its considerable methodological weight in Husserl's phenomenology and in the early thought of Fink. Finally, Michel Henry's objections enable us to establish to what extent the pre-reflective, impressional level can be credited with consistency and autonomy.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d10033e128a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e135" publication-type="other">
Pour une présentation synthétique de la constellation de problèmes sou-
levés par la conception husserlienne de la réflexion, nous renvoyons à l'étude
de Thomas Damast, « Zur Problem einer Theorie der Reflexion bei Husserl »,
in Beuiusstsein und Zeitlichkeit, éd. par Hubertus Busche, George Heffeman et
Dieter Lohmar, Wurtzbourg, Konigshausen &amp; Neumann, 1990, pp. 199-212. Pour
une exploration plus détaillée, voir l'ouvrage de Gisbert Hoffmann, Bewusstsein,
Reflexion und Ich bei Husserl (Munich, Alber, 2001).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e161a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e168" publication-type="other">
Dans le sillage de la critique heideggérienne de Husserl, une telle carac-
térisation a été proposée, entre autres, par Friedrich-Wilhelm von Hermann dans
Hermeneutik und Reflexion (Francfort, Klostermann, 2000), qui oppose la phé-
noménologie heideggérienne — phénoménologie herméneutique ou phénoméno-
logie du Dasein — à la phénoménologie husserlienne — phénoménologie de la
conscience ou phénoménologie réflexive. Pour une mise à l'épreuve assez précoce
de cette image de la philosophie de Husserl, nous renvoyons à l'étude de Thomas
M. Seebohm, « Reflexion and Totality in the Philosophy of E. Husserl », Journal
of the British Society for Phenomenology, 1/1973, pp. 20-30, p. 26 en particulier.
Voir aussi la contribution de Ni Liangkang, « Urbewusstsein und Reflexion bei
Husserl », Husserl Studies, 2/1998, pp. 77-99.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e206a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e213" publication-type="other">
Une critique parfois similaire, malgré sa visée différente, a été formulée
par Levinas. Sur ce point, voir l'étude de François David-Sebbah, « Aux limites
de l'intentionnalité : M. Henry et E. Levinas lecteurs des Leçons sur la conscience
intime du temps » (Alter, 2/1994, pp. 245-259), qui attire l'attention sur la symé-
trie inattendue qui existe entre la démarche de Michel Henry et celle de Levinas
au deuxième chapitre d'Autrement qu'être ou Au-delà de l'essence (La Haye,
Martinus Nijhoff, 1978), chapitre intitulé précisément « De l'intentionnalité au
sentir ». L'affinité que présentent les lectures des Leçons sur le temps proposées
respectivement par Levinas et Henry se confirme également si l'on regarde l'arti-
cle « Intentionnalité et sensation » publié par Levinas en 1965 dans la Revue
internationale de philosophie et repris par la deuxième édition de En découvrant
l'existence avec Husserl et Heidegger (Paris, Vrin, 1988). Voir aussi, à ce sujet, la
contribution récente de Dolorès Conesa : « Urimpression husserliana y diacronîa
levinasiana :,;continuidad o ruptura? », Revue philosophique de la France et de
l'étranger, 4/2010, pp. 435-454.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e264a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e271" publication-type="other">
Edmund Husserl, Recherches logiques, t. II : Recherches pour la phénoméno-
logie et la théorie de la connaissance, Deuxième partie : Recherches III, IV et V, trad.
par Hubert Elie, Arion L. Kelkel et René Scherer, Paris, Puf, coll. « Épiméthée »,
1993 [1961], p. 145; Husserliana : Edmund Husserl gesammelte Werke, Band XIX:
Logische Untersuchungen, erster Teil: Untersuchungen zur Phanomenologie und
Theorie der Erkenntnis, éd. par Ursula Panzer, La Haye, Martinus Nijhoff, 1984
(désormais cité Hua XIX/1), p. 356.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e298a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e305" publication-type="other">
Pour une étude plus ample des trois sens de la conscience selon le Husserl
des Recherches logiques, nous renvoyons à la contribution de Dan Zahavi, « The
Three Concepts of Consciousness in "Logische Untersuchungen" », Husserl Studies,
1/2002, pp. 51-64.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e321a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e328" publication-type="other">
Edmund Husserl, Recherches logiques, t. II : Recherches pour la phénomé-
nologie et la théorie de la connaissance, Deuxième partie : Recherches III, IV et V,
p. 155; Hua XIX/1, p. 366.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e341a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e348" publication-type="other">
Ibid.; Hua XIX/1, pp. 366-367.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e355a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e362" publication-type="other">
Voir par exemple l'objection dressée par Leibniz, dans les Nouveaux essais
sur l'entendement humain, livre II, chapitre 1, contre la thèse cartésienne selon
laquelle « il n'y a rien dans l'âme dont elle ne s'aperçoive » : « Il n'est pas possible
que nous réfléchissions toujours expressément sur toutes nos pensées; autrement
l'esprit ferait réflexion sur chaque réflexion et ainsi à l'infini sans pouvoir jamais
passer à une nouvelle pensée. Par exemple, en m'apercevant de quelque senti-
ment présent, je devrais toujours penser que j'y pense, et penser encore que je
pense d'y penser et ainsi à l'infini. Mais il faut bien que je cesse de réfléchir
sur toutes ces réflexions et qu'il y ait encore quelque pensée qu'on laisse passer
sans y penser; autrement, on demeurerait toujours sur la même chose » (cité par
Michel Henry dans Généalogie de la psychanalyse, Paris, Puf, coll. « Épiméthée »,
1985, pp. 81-82, en vue d'établir « l'impossibilité pour la perception ou pour la
réflexion de dévoiler le contenu entier de l'âme »).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e407a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e414" publication-type="other">
Voir sur ce point notre contribution : « Michel Henry et la question du
fondement de l'intentionnalité », Bulletin d'analyse phénoménologique, 8/2010,
pp. 284-304.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e427a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e434" publication-type="other">
« Ce qui est perçu adéquatement [...] constitue dès lors pour la théorie de
la connaissance le domaine premier et absolument certain de ce que nous donne, au
moment où elle a lieu, la réduction du moi phénoménal empirique à son contenu sai-
sissable d'une manière purement phénoménologique. » (Edmund Husserl, Recherches
logiques, t. II : Recherches pour la phénoménologie et la théorie de la connaissance,
Deuxième partie : Recherches III, IV et V, p. 157; Hua XIX/1, p. 368.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e458a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e465" publication-type="other">
Edmund Husserl, Recherches logiques, t. II : Recherches pour la phénomé-
nologie et la théorie de la connaissance, Deuxième partie : Recherches III, IV et V,
p. 180; Hua XIX/1, p. 391.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e478a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e485" publication-type="other">
Pour une mise en contexte et en perspective de ces Leçons, voir le recueil
La Conscience du temps. Autour des Leçons sur le temps de Husserl, éd. par
Jocelyn Benoist, Paris, Vrin, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e498a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e505" publication-type="other">
Edmund Husserl, Leçons pour une phénoménologie de la conscience intime
du temps, trad. par Henri Dussort, Paris, Puf, coll. « Epiméthée », 1983 [1964],
§ 11, p. 43; Husserliana: Edmund Husserl gesammelte Werke, Band X: Zur
Phànomenologie des inneren Zeitbewusstsein (1893-1917), éd. par Rudolf Boehm,
La Haye, Martinus Nijhoff, 1966 (désormais cité Hua X), p. 29. Notons que par là
il n'est pas question de faire de l'impression le résultat ou l'effet d'une affection par
l'objet : nous sommes, dans les Leçons de 1905, en régime de réduction hylétique
et à l'abri de toute thèse transcendante. Cf. id., § 8, p. 37; Hua X, p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e534a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e541" publication-type="other">
Id., § 31, p. 86; Hua X, p. 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e548a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e555" publication-type="other">
Id., supplément I (au § 11), p. 131; Hua X, p. 100.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e562a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e569" publication-type="other">
Id., § 12, pp. 46-47; Hua X, p. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e577a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e584" publication-type="other">
« Die Rétention konstituiert den lebendigen Horizont des Jetzts » (id.,
§ 17, p. 60, Hua X, p. 43).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e594a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e601" publication-type="other">
Id., § 42, p. 117; Hua X, p. 90.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e608a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e615" publication-type="other">
Id., p. 159; Hua X, p. 118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e622a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e629" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e636a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e643" publication-type="other">
Ibid.; Hua X, p. 119. Comme le souligne Dan Zahavi, « reflection can only
take place if a temporal horizon has been established » (« Inner Time-Consciousness
and Pre-Reflective Self-Awareness », in The New Husserl. A Critical Reader, éd. par
Donn Welton, Bloomington, Indiana University Press, 2003, pp. 157-180, p. 164).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e659a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e666" publication-type="other">
Edmund Husserl, Leçons pour une phénoménologie de la conscience intime
du temps, p. 160; Hua X, p. 119.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e677a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e684" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e691a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e698" publication-type="other">
Id., p. 16, souligné par nous; Hua X, pp. 119-120.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e705a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e712" publication-type="other">
Insérée dans l'étoffe de la temporalité subjective, la réflexion ne peut être
ni un acte instantané et ponctuel, ni une saisie totale de soi. L'épaisseur temporelle
et l'écoulement perpétuel opposent en effet au pouvoir de la réflexion une « opacité
irréductible » et un « reste inobjectivable » (selon l'expression d'Anne Montavont,
De la passivité dans la phénoménologie de Husserl, Paris, Puf, coll. « Épiméthée »,
1999, pp. 139 et 140; voir aussi les pp. 116 et 129, et plus généralement le
chapitre 2, « La tension entre l'expérience et la vie »).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e738a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e745" publication-type="other">
Le rapport entre la réflexion et le flux global des vécus est repris et appro-
fondi, presque vingt ans plus tard, par la 50
                &lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt;
                leçon de Philosophie première, intitulée
« L'infini flux temporel de la vie et la possibilité d'une réflexion et d'une ènoxr]
universelles » (Edmund Husserl, Philosophie première (1923-1924), Deuxième
partie : Théorie de la réduction phénoménologique, trad. par Arion L. Kelkel, Paris,
Puf, coll. « Épiméthée », 1990
                &lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;
                , 1972; Husserliana: Edmund Husserl gesammelte
Werke, Band VII: Erste Philosophie (1923-1934), 2. Theorie der phanomenologischen
Reduktion, éd. par Rudolf Boehm, La Haye, Martinus Nijhoff, 1959.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e774a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e781" publication-type="other">
Le § 38 des Ideen I, intitulé « Réflexions sur les actes. Perceptions
immanentes et transcendantes », note en ce sens : « Tant que nous vivons dans
le cogito, nous n'avons pas pris conscience de la cogitatio elle-même comme
d'un objet intentionnel; mais elle peut le devenir à tout instant; son essence
comporte la possibilité de principe que le regard se tourne "réflexivement" sur elle »
(Edmund Husserl, Idées directrices pour une phénoménologie et une philosophie phé-
noménologique pures, t. I : Introduction générale à la phénoménologie, trad. par
Paul Ricœur, Paris, Gallimard, 1950, p. 121, souligné par Husserl; Husserliana:
Edmund Husserl gesammelte Werke, Band III/l: Ideen zu einer reinen Phanomenologie
und phanomenologischen Philosophie, erstes Buch: Allgemeine Einführung in die
reine Phanomenologie, éd. par Karl Schumann, La Haye, Martinus Nijhoff, 1976
— désormais cité Hua III/l -, p. 77).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e823a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e830" publication-type="other">
Dans une autre formulation, « le type d'être du vécu veut qu'il soit perceptible
par principe sous le mode de la réflexion » (id., p. 147, souligné par Husserl;
Hua III/l, p. 95).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e844a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e851" publication-type="other">
Id., pp. 146-147; Hua III/l, p. 95.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e858a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e865" publication-type="other">
Le même traitement de la réflexion se retrouve plus loin dans les Ideen I (au
§ 77) : « Le vécu, réellement vécu à un certain moment, se donne, à l'instant où il
tombe nouvellement sous le regard de la réflexion, comme véritablement vécu, comme
existant "maintenant"; ce n'est pas tout; il se donne aussi comme quelque chose
qui vient justement d'exister et, dans la mesure où il était non regardé, il se donne
précisément comme tel, comme ayant existé sans être réfléchi. » (Id., pp. 247-248,
souligné par Husserl; Hua III/l, pp. 162-163.) À cet endroit, ce fonctionnement
synchronique-diachronique de la réflexion est explicitement mis au compte de la
rétention; il ne s'agirait donc pas tant d'une véritable distance temporelle, d'une vraie
Nachtraglichkeit comme dans le cas du ressouvenir, que du décalage dû au caractère
intrinsèquement temporel du vécu, à son écoulement au moment de la réflexion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e903a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e910" publication-type="other">
Voir en ce sens le § 46 des Ideen I, intitulé « Que la perception imma-
nente est indubitable et la perception transcendante sujette au doute ». On peut
plus particulièrement y lire : « Dans l'essence d'un moi pur en général et d'un vécu
en général est inscrite la possibilité idéale d'une réflexion qui a pour caractère
eidétique d'être une thèse d'existence évidente et irrécusable. » (Id., pp. 151-152;
Hua III/l, p. 98.) Ici, c'est la réflexion elle-même qui apparaît comme contenant
une thèse implicite d'existence.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e936a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e943" publication-type="other">
Id„ p. 149; Hua III/l, p. 97.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e950a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e957" publication-type="other">
Selon le § 78, « Étude phénoménologique des réflexions sur le vécu »,
où Husserl écrit : « la réflexion est le titre qui convient à certains actes où le flux
du vécu peut être saisi et analysé de façon évidente », ou encore « le titre de la
méthode de conscience appliquée à la connaissance de la conscience en général »
(id., p. 252; Hua III/l, p. 165).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e976a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e983" publication-type="other">
Id., p. 247; Hua III/l, p. 162.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e991a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e998" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1005a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1012" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1019a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1026" publication-type="other">
La plus importante de ces limites est sans doute la facticité elle-même,
comme l'a relevé Ludwig Landgrebe dans Faktizitdt und Individuation (Hambourg,
Meiner, 1982; voir en particulier le chapitre 8, « Faktizitât als Grenze der Reflexion
und die Frage des Glaubens »).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1042a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1049" publication-type="other">
Edmund Husserl, Idées directrices pour une phénoménologie et une philo-
sophie phénoménologique pures, t. I : Introduction générale à la phénoménologie,
p. 250, souligné par Husserl; Hua III/l, p. 164.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1062a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1069" publication-type="other">
L'enquête serait à poursuivre à l'aide des textes postérieurs de Husserl.
D'un intérêt particulier à cet égard sont les Manuscrit de Bernau (Husserliana:
Edmund Husserl gesammelte Werke, Band XXXIII: Die Bernauer Manuskripte tiber
das Zeitbewusstsein (1917/18), éd. par Rudolf Bernet et Dieter Lohmar, Dordrecht,
Kluwer, 2001), où Husserl remplace le vocabulaire de l'impression par celui de
YUrprasentation et accorde une place beaucoup plus proéminente à la protention.
Au sein de ce renouveau de la problématique de la conscience du temps, la place
de la réflexion est réévaluée par le complément n° 5 (pp. 203-209), qui insiste
sur le fait que le processus de la temporalisation est opéré et constitué avant la
réflexion. Voir aussi le § 3 du Texte n° 13 (pp. 262-266), qui propose même plu-
sieurs « diagrammes de la réflexion ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1107a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1114" publication-type="other">
Edmund Husserl, Idées directrices pour une phénoménologie et une philo-
sophie phénoménologique pures, t. I : Introduction générale à la phénoménologie,
p. 253; Hua III/l, p. 166.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1128a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1135" publication-type="other">
Id., p. 255; Hua III/l, p. 167.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1142a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1149" publication-type="other">
Id., p. 256; Hua III/l, p. 168.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1156a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1163" publication-type="other">
Dans la Cinquième Recherche logique, Husserl avait à dessein éludé cette
dimension : « Les contenus ont précisément, comme les contenus en général, leurs
façons, déterminées selon des lois, de se rassembler entre eux, de se fondre en des
unités plus vastes, et, du fait qu'ils s'unifient ainsi et ne font qu'un, le moi phéno-
ménologique, ou l'unité de la conscience, se trouve déjà constituée sans qu'il soit
besoin, par surcroît, d'un principe égologique (Ichprinzip) propre supportant tous
les contenus et les unifiant tous une deuxième fois. » (Edmund Husserl, Recherches
logiques, t. II : Recherches pour la phénoménologie et la théorie de la connaissance,
Deuxième partie : Recherches III, IV et V, p. 153; Hua XIX/1, p. 364.) C'est pour-
quoi les trois sens de la conscience pouvaient être présentés sans aucune référence
au fait que la conscience est toujours conscience d'un moi, et même en critiquant
la thèse, soutenue par les néokantiens comme Natorp, selon laquelle « être pour
la conscience est relation au moi » (id., p. 159, souligné par Husserl; Hua XIX/1,
p. 372).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1211a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1218" publication-type="other">
Cf. le § 80 des Ideen /, « La relation des vécus au moi pur » : « Chaque
cogito, chaque acte en ce sens spécial, se caractérise comme un acte du moi, il
procède du moi, en lui le moi "vit" "actuellement" »; ou encore : « À tous ces
actes je participe (bin ich dabei), je participe actuellement. Par la réflexion, je
me saisis moi-même comme participant. » (Edmund Husserl, Idées directrices pour
une phénoménologie et une philosophie phénoménologique pures, t. I : Introduction
générale à la phénoménologie, pp. 269 et 270, souligné par Husserl; Hua III/l,
pp. 178 et 179.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1247a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1256" publication-type="other">
Ainsi, au tome II des Idées directrices, et plus précisément au § 22 qui
traite de « L'ego pur en tant que pôle égologique », l'ego est posé dans sa cer-
titude indubitable à partir de la réflexion : « En tant que donné absolument, ou
bien en tant que quelque chose qui doit être donné dans le regard possible a
priori d'une réflexion, il n'est absolument rien de mystérieux, ni de mystique »
(Edmund Husserl, Idées directrices pour une phénoménologie et ujie philoso-
phie phénoménologiques pures, livre II : Recherches phénoménologiques pour la
constitution, trad. par Éliane Escoubas, Paris, Puf, coll. « Épiméthée », 1982,
p. 148; Husserliana: Edmund Husserl gesammelte Werke, Band IV: Ideen zu einer
reinen Phànomenologie und phânomenologischen Philosophie, zweites Buch :
Phànomenologische Untersuchungn zur Konstitution, éd. par Marly Biemel, La Haye,
Martinus Nijhoff, 1952 — désormais cité Hua IV —, p. 97). De même, au § 23 des
Ideen II, la possibilité de saisir l'ego est présentée comme une « possibilité de la
réflexion » (id., p. 152; Hua IV, p. 101).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1304a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1311" publication-type="other">
Id., p. 340; Hua IV, p. 249.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1319a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1326" publication-type="other">
Au même § 23 des Ideen II, Husserl écrit en ce sens : « Il est bien vrai
que la totalité du vécu se modifie par le passage de l'acte originaire à la réflexion
sur cet acte, il est bien vrai que le cogito antérieur n'est plus réellement présent
dans la réflexion, à savoir présent comme il était vivant de façon irréfléchie; mais
la réflexion ne saisit pas et ne pose pas, comme étant, ce qui dans le vécu actuel
est une composante réelle en tant que modification du cogito. Ce qu'elle pose, c'est
(comme justement une réflexion d'un niveau plus élevé le saisit avec évidence)
l'identique [...]. » (Id., p. 154; Hua IV, p. 102.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1355a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1362" publication-type="other">
Id., pp. 153-154; Hua IV, p. 102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1369a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1376" publication-type="other">
Id., pp. 154; Hua IV, p. 102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1383a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1390" publication-type="other">
Id., pp. 338-339, souligné par Husserl; Hua IV, pp. 247-248.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1397a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1404" publication-type="other">
Id., p. 339; Hua IV, p. 248.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1411a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1418" publication-type="other">
C'est au § 58 des Ideen II, dédié à la « Constitution de l'ego personnel
avant la réflexion », que Husserl pose « la grande question » qui est de savoir si
« l'ego personnel se constitue sur le fondement des réflexions de l'ego ». La réponse
est négative : « Par la réflexion, je me trouve donc toujours moi-même par avance
en tant qu'ego personnel. Or, celui-ci se constitue originairement dans la genèse
qui gouverne de part en part le flux du vécu. » (Id., p. 342, souligné par Husserl;
Hua IV, p. 251.) Cette genèse du flux du vécu, à laquelle est renvoyée la constitu-
tion préréflexive de l'ego personnel, est à nos yeux à comprendre, dans l'esprit des
Leçons de 1905, comme une genèse à partir d'une conscience impressionnelle.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1451a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1460" publication-type="other">
La thèse d'une « unité du moi et de la réflexivité (Einheit von Ich und
Reflexivitàt) » est soutenue par Gisbert Hoffmann (op. cit., p. 212). Dans un même
esprit, Gerd Brand écrit « Ich ist zuallererst Reflexionsvermôgen » (Welt, Ich
und Zeit, La Haye, Martinus Nijhoff, 1955, p. 63), et tout en admettant que dans
la réflexion se produit une première aliénation de soi (erste Selbstentfremdung,
id., p. 65), il la qualifie de innerste Vermoglichkeit des Ich (id., p. 68). Plus loin
encore, Gerd Brand reconduit la temporalité et la temporalisation à la réflexion
tout en reconnaissant qu'elles relèvent d'une prédonnée qui s'accomplit passi-
vement. Néanmoins : « Vollzieht das Ich als urstromendes auch nicht ausges-
prochene Selbstzeitigung als vollzogene Reflexion, so ist es doch immer schon
mogliche Reflexion. » (Id., p. 74.) Par là, c'est la temporalité du moi qui est expli-
quée à partir de la structure formelle de la réflexion, alors que Husserl, dans le
Supplément IX des Leçons, disait précisément l'inverse : la réflexion doit sa struc-
ture formelle à la temporalité de la conscience.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1508a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1515" publication-type="other">
Nous n'analyserons pas ici cette distinction importante, mise en place
par Husserl surtout avec le dessein de dépsychologiser l'acte réflexif, mais nous
nous en tiendrons au corweptus commuais de réflexion. Nous nous contentons de
renvoyer à ce sujet au § 15 des Méditations cartésiennes qui en offre une pré-
sentation synthétique et éclairante, et au chapitre 10 de l'ouvrage déjà cité de
Gisbert Hoffmann.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1538a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1545" publication-type="other">
Selon l'expression d'Anne Montavont (De la passivité dans la phénoméno-
logie de Husserl, pp. 124, 128, etc.). L'interprétation d'A. Montavont va globalement
dans le sens d'une telle préséance de la vie sur la réflexion chez Husserl.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1558a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1565" publication-type="other">
Par exemple, Rudolf Bernet, qui se sert des développements finkéens de
la Sixième méditation cartésienne pour éclairer la position de Husserl (La Vie du
sujet, Paris, Puf, coll. « Épiméthée », 1994, pp. 9-10) et arrive ainsi, au moment de
déterminer « l'être de la conscience intentionnelle », à parler d'une « détermina-
tion réflexive de la conscience » et à insister sur l'« intentionnalité privilégiée de la
réflexion » (id., p. 54). Son interprétation du Supplément IX des Leçons de 1905 est
également marquée par cette lecture flnkéenne : « L'autoapparition rétentionnelle
du flux de la conscience serait donc une simple anticipation d'une conscience de
soi qui ne se réaliserait pleinement que sous la forme d'une perception réflexive. »
(Id., p. 289.) La relation de fondation que Husserl établit dans les Leçons entre
rétention et réflexion est ainsi invertie en une téléologie de la réflexion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1603a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1610" publication-type="other">
Eugen Fink, Sixième méditation cartésienne, trad. par Natalie Depraz,
Grenoble, Jérôme Millon, 1994, p. 64; Husserliana Dokumente, Band II/l:
Eugen Fink, VI. Cartesianische Méditation, Teil 1: Idee einer transzendentalen
Methodenlehre, éd. par Hans Ebeling, Jann Holl et Gur Van Kerchoven, Dordrecht,
Kluwer, 1988 (désormais cité Hua Dok. II/l), p. 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1629a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1636" publication-type="other">
Husserl s'est sans doute le plus rapproché d'une telle position dans la
deuxième partie de son cours fribourgeois de l'hiver 1923-1924, Erste Philosophie :
dans la 45
                &lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt;
                leçon, Yépochè phénoménologique est présentée comme un type nou-
veau de réflexion sur soi-même, alors que la 40
                &lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt;
                et la 47
                &lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt;
                leçon traitent de la
réflexion comme scission du moi et mettent déjà en avant la figure du spectateur
désintéressé.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1660a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1667" publication-type="other">
Id., p. 76; Hua Dok. II/l, p. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1674a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1681" publication-type="other">
Celle-ci se caractérise, par conséquent, comme « l'unité dans la division,
la mêmeté dans l'être-autre » (Eugen Fink, Sixième méditation cartésienne, p. 77,
souligné par Fink; Hua Dok. II/l, pp. 26-27).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1694a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1701" publication-type="other">
Fink, Sixième méditation cartésienne, p. 177; Hua Dok. II/l, p. 132.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1708a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1717" publication-type="other">
« La radicalisation qui conduit à la réflexion n'est pas du tout dirigée
de telle manière que l'homme puisse s'en remettre à des réflexions sur lui-même
toujours plus radicales et plus profondes. La réflexion phénoménologique réduc-
tive sur soi-même n'est pas une radicalité accessible à l'homme, elle ne réside
donc pas du tout dans l'horizon des possibilités humaines. Bien plutôt, dans le
devenir-effectif de la réduction se produit une réflexion sur soi-même dont la struc-
ture est d'un genre tout à fait nouveau : ce n'est pas l'homme qui fait réflexion
sur soi, mais c'est la subjectivité transcendantale, voilée dans l'autoobjectivation
sous la forme de l'homme, qui fait réflexion sur elle-même, en prenant son départ
apparemment comme homme, en se dépassant et se ruinant comme homme, à savoir
en s'orientant vers le fond vital (Lebensgrund) propre. » (ld., p. 86, souligné par
Fink; Hua Dok. II/l, p. 36.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1759a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1766" publication-type="other">
ld., p. 66, souligné par Fink; Hua Dok. II/l, p. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1773a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1780" publication-type="other">
Pour approfondir cette question, voir la contribution de Yoshiteru Chida,
« Phenomenological Self-Reflection in Husserl and Fink », in Japanese and
Western Phenomenology, éd. par Philip Blosser, Eiichi Shimomissé, Lester Embree
et Hiroshi Kojima, Dordrecht, Kluwer, 1993, pp. 81-92.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1797a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1804" publication-type="other">
Michel Henry, Incarnation, Paris, Seuil, 2000, p. 104.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1811a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1818" publication-type="other">
Id., p. 105. Il s'agit de l'une des rares critiques explicites que Michel Henry
fait subir à la notion de réflexion, et elle est présente au § 12 d'Incarnation, qui
traite de la « Mésinterprétation du cogito cartésien par Husserl ». Pour l'interpré-
tation du cogito cartésien par Henry, c'est le premier chapitre de la Généalogie de
la psychanalyse qui est fondamental. Ce chapitre analyse la structure du videre
videor cartésien pour montrer que « le videre n'est lui-même possible que comme
un videre videor » (Michel Henry, Généalogie de la psychanalyse, Paris, Puf, coll.
« Épiméthée », 1985, p. 52).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1847a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1854" publication-type="other">
Edmund Husserl, Idées directrices pour une phénoménologie et une philo-
sophie phénoménologiques pures, livre II : Recherches phénoménologiques pour la
constitution, p. 339; Hua IV, p. 248. Contre une telle objectivation de la subjecti-
vité par le regard réflexif, nous pouvons lire dans Généalogie de la psychanalyse :
« Privée de sa dimension d'intériorité radicale, réduite à un voir, à une condi-
tion de l'objectivité et de la représentation, [...] la subjectivité du sujet n'est rien
d'autre que l'objectivité de l'objet. » (Michel Henry, Généalogie de la psychanalyse,
pp. 60-61.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1883a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1890" publication-type="other">
Ainsi l'on peut lire dans Incarnation : « Selon la thèse de Husserl, toute
réflexion suppose une rétention. Un regard ne peut se retourner sur la vie pour
tenter de la voir et de la saisir que si la phase de cette vie qui vient de sombrer
dans le passé immédiat est retenue par la rétention, pour s'offrir à la vue de ce
regard et lui fournir la donnée sans laquelle il ne verrait rien, sans laquelle aucune
réflexion n'est possible. C'est ce premier voir de la rétention, celui qui se glisse
dans le premier écart creusé par la temporalité (par ce que Husserl appelle la
conscience interne du temps ou encore la forme du flux) qui a procédé à la mise à
mort de la vie : cette séparation d'avec soi en laquelle l'impression est détruite. »
(Michel Henry, Incarnation, p. 105.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1925a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1932" publication-type="other">
« Sentir, c'est là ce que nous tenons pour la conscience originaire du
temps. » (Edmund Husserl, Leçons pour une phénoménologie de la conscience
intime du temps, p. 141; Hua X, p. 107.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1945a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1952" publication-type="other">
Alors que, pour Husserl, l'autoaffection serait déjà une première réflexivité.
Voir à ce sujet les analyses de Gerd Brand, op. cit., p. 74, et d'Anne Montavont,
op. cit., pp. 132 et 138-139.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e1966a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e1975" publication-type="other">
Dans des pages très célèbres de L'Être et le Néant, Sartre avait mobilisé à
son tour l'argument de la régression à l'infini pour établir la nécessaire antériorité
d'un cogito préréflexif : « Ainsi n'y a-t-il aucune espèce de primat de la réflexion
sur la conscience réfléchie : ce n'est pas celle-là qui révèle celle-ci à elle-même.
Tout au contraire, c'est la conscience nonréflexive qui rend la réflexion possible :
il y a un cogito préréflexif qui est la condition du cogito cartésien. » (L'Être et le
Néant, Paris, Gallimard, 2000 [1943], p. 19.) La réflexion détient pourtant un rôle
insigne dans l'économie sartrienne du pour-soi : elle est « le pour-soi conscient
de lui-même », « le pour-soi qui cherche à se reprendre lui-même comme totalité
en perpétuel inachèvement », ou encore « une possibilité permanente du pour-soi
comme tentative de reprise d'être. Par la réflexion, le pour-soi qui se perd hors de
lui tente de s'intérioriser dans son être, c'est un deuxième effort pour se fonder »
(ibid., pp. 186, 192 et 188).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2020a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2027" publication-type="other">
« C'est donc en prêtant à la vie un mode d'apparaître incompatible avec
son essence que la phénoménologie prétend fonder l'advenir à soi-même de cette
vie, cet accès à soi-même qui en constitue précisément l'essence. » (Michel Henry,
Incarnation, p. 121.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2043a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2050" publication-type="other">
Ibid. Nous avons remarqué plus haut (note 58) que cette position était
déjà, dans une certaine mesure, assumée par Husserl en 1923-1924, dans le cours
intitulé Philosophie première.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2063a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2070" publication-type="other">
Id., p. 132.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2077a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2084" publication-type="other">
Id., p. 129, souligné par Michel Henry.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2091a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2098" publication-type="other">
« Das Selbst ist dem Dasein ihm selbst da, ohne Reflexion und ohne
innere Wahrnehmung, vor aller Reflexion. » (Martin Heidegger, Gesamtausgabe,
Band 24, Grundprobleme der Phanomenologie, éd. par Friedrich-Wilhelm von
Hermann, Francfort, Kolstermann, 1975, p. 226, souligné par Heidegger; Les
Problèmes fondamentaux de la phénoménologie, trad. par Jean-François Courtine,
Paris, Gallimard, 1985, p. 196.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2122a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2129" publication-type="other">
« Wo die Reflexion fehlt, zeigt sich das Phânomen in seinem eigensten
Sinne. » (Martin Heidegger, Gesamtausgabe, Band 17, Einfilhrung in die pha-
nomenologische Forschung, éd. par Friedrich-Wilhelm von Hermann, Francfort,
Kolstermann, 1994, p. 287. Cf. Martin Heidegger, Gesamtausgabe, Band 20,
Prolegomena zur Geschichte des Zeitbegriffs, éd. par Petra Jaeger, Francfort,
Klostermann, 1979, p. 132.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2152a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2159" publication-type="other">
Cf. GA 17, p. 288, qui parle de l'angoisse comme d'un phénomène du
Dasein inexplicable par la corrélation intentionnelle : « Das Phânomen der Angst
kann ich nicht fassen als Bezogensein-auf-etwas, sondern es ist ein Phânomen des
Daseins selbst. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10033e2175a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10033e2182" publication-type="other">
Nous formulons cette question sans ignorer que la Befindlichkeit heideg-
gérienne n'est pas YEmpfindung que Michel Henry mettra à l'honneur. Mais bien
qu'il s'agisse de deux conceptions de l'affectivité fort différentes, l'intérêt commun
pour l'affect comme mode de révélation à soi antérieur à la réflexion demeure
remarquable.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
