<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">geneses</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019839</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Genèses</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS BELIN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11553219</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17762944</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26194547</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>HORS-DOSSIER</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Domestiquer son environnement dans un territoire confiné</article-title>
            <subtitle>le camp de réfugiés de Shu’faat à Jérusalem-Est</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Bulle</surname>
                  <given-names>Sylvaine</given-names>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2009</year>
            <string-date>mars 2009</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">74</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26194540</issue-id>
         <fpage>94</fpage>
         <lpage>113</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Genèses, association loi de 1901</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26194547"/>
         <abstract>
            <p>Cet article entend revenir sur le rapport des citadins de Shu’faat à leur environnement, ce qui lui permet de caractériser un registre de la proximité. Ces citadins réfugiés, attachés aux grands principes de la résistance nationale, à la lutte pour le droit au retour et à l’appartenance à la communauté palestinienne, n’en demeurent pas moins animés par des relations d’ancrage et d’attachement qui valorisent l’échelle de la proximité et la propriété privée.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <p>This article takes another look at the relationship between the city dwellers of Shu’faat and their environment, which allows it to characterise the importance of proximity. These refugee city dwellers, committed to the fundamental principles of national resistance, the struggle for the right to return and membership in the Palestinian community, are nevertheless driven by relationships expressing their roots and attachment s that place a value on proximity and private property.</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Ouvrages cités</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Abu-Lughod, Ibrahim. 1987. The Transformation of Palestine. Essays on the Origin and Development of the Arab-Israeli Conflict. Evanston, Northwestern University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Benjamin, Walter. 1989 [1983]. Paris, capitale du XIXe siècle. Le livre des passages. Paris, Cerf (Passages), (éd. orig., Passagen- Werk. Francfort-sur-le-Main, Suhrkamp).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Boltanski, Luc et Laurent THÉVENOT. 1991. De la Justification. Les économies de la grandeur. Paris, Gallimard (NRF essais).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Breviglieri, Marc. 1999. « L’usage et l’habiter. Contribution à une sociologie de la proximité », doctorat de sciences sociales, Paris, EHESS.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Breviglieri, Marc. 2002. « L’horizon de “ne plus habiter” et l’absence de maintien de soi en public », in Daniel Cefaï et Isaac Joseph (éd.), L’héritage du pragmatisme. Conflits d’urbanité et épreuves de civisme. La Tour d’Aigues, Éd. de l’Aube (Société et territoire) : 310-336.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Breviglieri, Marc. et Luca Pattaroni. 2005. « Le souci de propriété. Vie privée et déclin du militantisme dans un squat genevois », in Bernard Haumont et Alain Morel (éd.), La société des voisins : partager un habitat collectif. Paris, MSH (Ethnologie de la France) : 275-289.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Bulle, Sylvaine. 2006. « Espace et mémoire à Jérusalem », Annales. Histoire, sciences sociales, n° 3 : 583-608.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Breviglieri, Marc. 2007. « Entre guerre et paix : chronique d’une condition urbaine moderne. Les citadins de Jérusalem-Est », in Isabelle Berry-Chikhaoui, Agnès Deboulet et Laurence Roulleau-Berger (éd.), Villes internationales. Entre tensions et réactions des habitants. Paris, La Découverte (Recherches) : 299-315.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Cheshin, Amir, Bill Hutman et Avi Melamed. 1999. Separate and Unequal. The Inside Story of Israeli Rule in East Jerusalem. Cambridge (Mass.), Harvard University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Dewey, John. 2003 [1927]. Le public et ses problèmes. Pau, Université de Pau ; Paris, L. Scheer, (éd. orig., The Public and Its Problems. New York, Holt).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Doidy, Éric. 2002. « La vulnérabilité du sujet politique. Régimes de proximité dans les arènes d’engagement public », doctorat de sciences sociales, Paris, EHESS.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice. 1935 [1925]. Les cadres sociaux de la mémoire. Paris, Alcan (Bibliothèque de philosophie contemporaine).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice 1941. La topographie légendaire des évangiles en Terre Sainte. Étude de mémoire collective. Paris, Puf (Bibliothèque de philosophie contemporaine).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice 1950. La Mémoire collective. Paris, Puf (Bibliothèque de sociologie contemporaine).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Heurtin, Jean-Philippe et Danny TROM. 1997. « L’expérience du passé », Politix, vol. 10, n° 39 : 7-16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Honneth, Axel. 2000 [1994]. La lutte pour la reconnaissance. Paris, Cerf (Passages), (éd. orig., Kampf um Anerkennung. Zur moralischen Grammatik sozialer Konflikte. Francfort-sur-le-Main, Suhrkamp).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">James, William. 2005 [1912]. Essai d’empirisme radical. Marseille, Agone (Banc d’essais), (éd. orig., Essays in Radical Empiricism. New York, Longmans, Green &amp; Co).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Joseph, Isaac. 2002. « Pluralisme et contiguité », in D. Cefaï et I. Joseph (éd.) L’héritage du pragmatisme. Conflits d’urbanité et épreuves de civisme. La Tour d’Aigues, Éd. de l’Aube (Société et territoire) : 83-105.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice 2004. « L’athlète moral et l’enquêteur modeste. Parcours du pragmatisme », in Bruno Karsenti et Louis Quéré (éd.), La croyance et l’enquête : aux sources du pragmatisme. Paris, EHESS (Raisons pratiques) : 18-52.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Khalidi, Rashid Ismail. 2003 [1997]. L’identité palestienne. La construction d’une conscience nationale moderne. Paris, La Fabrique, (éd. orig., Palestinian Identity. The Construction of Modern National Consciousness. New York, Columbia University Press).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Lyotard, Jean-François. 1988. « Domus et la mégalopole », in J.-F. Lyotard, L’inhumain. Causeries sur le temps. Paris, Galilée (Débats) : 203-215.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">Mead, Georg Herbert. 2006 [1953]. L’esprit, le soi et la société. Paris, Puf (Le lien social), (éd. orig., Mind, Self and Society from the Standpoint of a Social Behaviorist. Chicago, The University of Chicago Press).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">Peteet, Julie M. 2005. Landscape of Hope and Despair. Palestinian Refugee Camps. Philadelphia, University of Pennsylvania Press (The Ethnography of Political Violence).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">Picaudou, Nadine (éd.). 2006. Territoires palestiniens de mémoire. Paris, Karthala ; Beyrouth, IFPO (Hommes et sociétés).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">Quara, Louis. 2006. « Confiance et engagement », in Albert Ogien et Louis Quéré (éd.), Les moments de la confiance. Connaissance, affects et engagements. Paris, Economica (Études sociologiques) : 117-141.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. 2004. Parcours de la reconnaissance. Trois études. Paris, Stock (Les essais).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice 2005. « Devenir capable, être reconnu », Esprit, n° 7 : 125-130.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice 2007. Anthologie. Textes choisis et présentés par Michaël Foessel et Fabien Lamouche. Paris, Seuil (Points-essais).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">Sanbar, Elias. 2004 Figures du Palestinien. Identité des origines, identité de devenir. Paris, Gallimard (NRF essais).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">Thavenot, Laurent. 1990. « L’action qui convient », in Patrick Pharo et Louis Quéré (éd.), Les formes de l’action. Paris, EHESS (Raisons pratiques) : 39-69.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice 1994. «Le régime de la familiarité. Des choses en personnes », Genèses, n° 17 : 72-101.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">Halbwachs, Maurice 2006. L’action au pluriel. Sociologie des régimes d’engagement. Paris, La Découverte (Textes à l’appui).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">Trom, Danny. 1997. « Voir le paysage, enquêter sur le temps. Narration du temps historique, engagement dans l’action et rapport visuel au monde », Politix, vol. 10, n° 39 : 86-108.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
