<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revuphilfranetra</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002004</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue Philosophique de la France et de l'Étranger</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires de France</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00353833</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2104385X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">41100650</article-id>
         <title-group>
            <article-title>MICHEL HENRY: LE PROBLÈME DE LA RÉCEPTION</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Alain</given-names>
                  <surname>David</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2001</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2001</year>
         </pub-date>
         <volume>191</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40048297</issue-id>
         <fpage>359</fpage>
         <lpage>372</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires de France, 2001</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/41100650"/>
         <abstract>
            <p>Si la personnalité philosophique de Michel Henry est saluée, son œuvre continue, quarante ans apres L'essence de la manifestation, à ne pas être reçue, ou à ne l'être que sur la base de malentendus. Pourquoi ? Les raisons alléguées peuvent sembler faibles (le ton absolu de Michel Henry, l'indifférence politique ou la sensibilité de droite qu'on lui prête, etc.), elles renvoient (la reconnaissance généralement faite de la « puissance » de sa pensée, ce qui est pressenti avec ce terme, plaident en ce sens) à une autre, plus décisive : la réception n'est pas la réception dans le monde mais la reception dans la vie, de la vie par elle-même – ce qui néanmoins serait la condition d'une politique pour notre temps. If Michel Henry's philosophical personality is indeed hailed, his work goes on, forty years after The Essence of Manifestation, not being received but on the basis of misunderstandings. Why ? The alleged reasons may seem rather weak (e.g. Michel Henry's absolute tone, his so-called political indifference, or his right-winged sensitiveness) ; they refer to another, more decisive, one (what is usually acknowledged as a potency of thought) : reception does not mean reception in this very world, but in life, which nonetheless would be the condition of a new politics of our time.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
