<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">estuatac</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000804</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Estudios Atacameños</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidad Católica del Norte, Instituto de Investigaciones Arqueológicas y Museo</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">07160925</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">41825381</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Notas sobre la inmigración argentina en la precordillera antofagastina durante el ciclo salitrero</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>José Antonio González</given-names>
                  <surname>Pizarro</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <issue>42</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40086186</issue-id>
         <fpage>189</fpage>
         <lpage>204</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright © Universidad Católica del Norte 2010</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/41825381"/>
         <abstract>
            <p>Se examina el corpus de documentos del Departamento de Extranjería del Registro Civil e Identificación de Antofagasta, entre los años 1900 y 1930, relativos a la presencia de argentinos en las localidades precordilleranas del interior de la región, así como en el núcleo Calama-Chuquicamata durante el auge del ciclo salitrero. La inmigración argentina se relacionó con la continuidad histórica de nexos sociales y comerciales en el área de la puna de Atacama. Los flujos de profesionales y oficios calificados se acomodaron en las actividades mineras y comerciales, mientras los no calificados en el ámbito agropecuario. Here, we present the corpus of documents kept by the Immigration Department and the Office of Civil Registry and Identification in Antofagasta, between 1900 and 1930, related to the presence of Argentines both in the towns in the Andean foothills and the Calama-Chuquicamata nucleus during the peak of the nitrate cycle. Argentine immigration was related to the historical continuity of social and commercial links in the Atacama area. The flow of professionals and those in specialized fields became involved in mining and commercial activities, while individuals in non-specialized jobs found work in agriculture and livestock.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3232e150a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3232e159" publication-type="other">
González 2003</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3232e165" publication-type="other">
Argentina Prontuario N° 20007</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3232e172" publication-type="other">
Prontuario N° 19874.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3232e179a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3232e186" publication-type="other">
Manual Baedeker 1910: 35</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Referencias citadas</title>
         <ref id="d3232e202a1310">
            <mixed-citation id="d3232e206" publication-type="other">
AOC, Parroquia de San Francisco de ChiuChiu. Bautismos, Libro V,
comienza en el mes de abril de 1866.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e216a1310">
            <mixed-citation id="d3232e220" publication-type="other">
AOC, Parroquia de San Francisco de ChiuChiu. Matrimonios, Libro
V, años 1907-1933.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e230a1310">
            <mixed-citation id="d3232e234" publication-type="other">
AOC, Parroquia de San Juan Bautista de Calama. Expedientes Ma-
trimoniales, Libro I, Años 1884-1896.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e244a1310">
            <mixed-citation id="d3232e248" publication-type="other">
AOC, Parroquia de San Juan Bautista de Calama Libro I de Matri-
monios. Principia el ocho de junio de 1906.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e259a1310">
            <mixed-citation id="d3232e263" publication-type="other">
AOC, Parroquia del Salvador Chuquicamata. Libro I de Matrimo-
nios. Año 1917.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e273a1310">
            <mixed-citation id="d3232e277" publication-type="other">
AHUCN, Archivo de Extranjería del registro Civil e Identificacio-
nes. Argentina, cajas 1-7.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Bibliografía</title>
         <ref id="d3232e296a1310">
            <mixed-citation id="d3232e300" publication-type="other">
ALBECK, M. E., V. CONTI y M. RUIZ, 2003. Entre les oasis
d Atacama et la Puna de Jujuy: voies de communication et mobi-
litédans la longuedurée. Histoire des Alpes - Storia delle Alpi -Geschi-
chte der Alpen - Andes - Himalaya - Alpes 8: 79-98.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e316a1310">
            <mixed-citation id="d3232e320" publication-type="other">
ARANGO, J. 1985. Las leyes de las migraciones de E.G. Ravenstein,
cien años después. Revista Española de Investigaciones Sociológicas
32: 7-26.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e333a1310">
            <mixed-citation id="d3232e337" publication-type="other">
BARROS, A. 2008. Identidades y propiedades. Transiciones terri-
toriales en el siglo XIX atacameño. Estudios Atacameños 35: 119-
139.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e350a1310">
            <mixed-citation id="d3232e354" publication-type="other">
BASSARSKY, L. 2007. Enfoque de redes sociales en las migracio-
nes de América Latina hacia Francia. Anuario de Estudios America-
nos 64 (1): 141-172.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e368a1310">
            <mixed-citation id="d3232e372" publication-type="other">
BENEDETTI, A. 2005a. La Puna de Atacama como construcción
geopolítica (1879-1900).La redefinición del mapa político ar-
gentino tras la guerra del Pacífico. Si Somos Americanos. Revista de
Estudios Transfronterizos 7(2): 155-183.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e388a1310">
            <mixed-citation id="d3232e392" publication-type="other">
--- 2005b. Un territorio andino para un país pampeano. Geo-
grafía histórica del territorio de los Andes (1900-1943). Tesis de
doctorado, Facultad de Filosofía y letras, Universidad de Buenos
Aires. Tomo II.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e408a1310">
            <mixed-citation id="d3232e412" publication-type="other">
BERMÚDEZ, O. 1984. Breve historia del salitre. Síntesis histórica desde
sus orígenes hasta mediados del siglo XX. Ediciones Pampa Desnuda,
Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e425a1310">
            <mixed-citation id="d3232e429" publication-type="other">
BLAKEMORE, H. 1996. Historia del Ferrocarril de Antofagasta a Boli-
via 1888-1988. Impresos Universitarios S.A., Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e439a1310">
            <mixed-citation id="d3232e443" publication-type="other">
BREIGER, R. 1999. Control social y redes sociales: un modelo a
partir de Georg Simmel. Política y Sociedad 33: 57-72.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e453a1310">
            <mixed-citation id="d3232e457" publication-type="other">
BOURDIEU, P. 1991. El sentido práctico. Editorial Taurus. Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e465a1310">
            <mixed-citation id="d3232e469" publication-type="other">
--- 1991a. La distinción. Criterio y bases sociales del gusto. Editorial
Taurus. Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e479a1310">
            <mixed-citation id="d3232e483" publication-type="other">
CABEZAS, A., M. I. Hernández, L. Núñez y M. Vázquez (Eds.),
2006. Las rutas del Capricornio Andino. Huellas milenarias de Antofa-
gasta, San Pedro de Atacama, Jujuy y Salta. Consejo de Monumentos
Nacionales, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e499a1310">
            <mixed-citation id="d3232e503" publication-type="other">
CARIOLA, C. y O. SUNKEL, 1982. La historia económica de Chile,
1830-1930. Instituto de Cooperación Iberoamericana, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e513a1310">
            <mixed-citation id="d3232e517" publication-type="other">
CENSO DE POBLACIÓN, 1908. República de Chile, levantado el 28 de
noviembre de 1907. Imprenta Universo, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e527a1310">
            <mixed-citation id="d3232e531" publication-type="other">
CENSO DE POBLACIÓN, 1920. República de Chile, levantado el 15 de
diciembre de 1920. Imprenta Universo, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e541a1310">
            <mixed-citation id="d3232e545" publication-type="other">
CENSO DE POBLACIÓN, 1931. Resultado del X Censo de la Población
efectuado el 27 de noviembre de 1930 y estadísticas comparativas con cen-
sos anteriores. Imprenta Universo, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e559a1310">
            <mixed-citation id="d3232e563" publication-type="other">
CONTI, V. 2001. Salta entre el Atlántico y el Pacífico. Vinculaciones
mercantiles y producciones durante el siglo XIX. En Cruzando la
Cordillera... La frontera argentino-chilena como espacio social. S. Ban-
dieri (Coord.), pp. 233-261. Universidad Nacional del Comahue,
Argentina.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e582a1310">
            <mixed-citation id="d3232e586" publication-type="other">
--- 2003. El norte argentino y Atacama. Flujos mercantiles, pro-
ducción y mercados en el siglo XIX. En Puna de Atacama, A. Be-
nedetti (Comp.), pp. 21-52. Alción Editora, Córdoba.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e599a1310">
            <mixed-citation id="d3232e603" publication-type="other">
CORCUFF, PH. 2005. Lo colectivo en el desafío de lo singular:
partiendo del "habitus". En El trabajo sociológico de Pierre Bourdieu.
Deudas y críticas, B. Lahire (Dir.), pp. 113-142. Siglo XXI Editores,
Buenos Aires.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e619a1310">
            <mixed-citation id="d3232e623" publication-type="other">
DELGADO, F. y B. GÖBEL, 2003. Departamento de Susques: la
historia olvidada de la Puna de Atacama. En Puna de Atacama, A.
Benedetti (Comp.), pp. 81-104. Alción Editora, Córdoba.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e636a1310">
            <mixed-citation id="d3232e640" publication-type="other">
DE FEDERICO DE LA RÚA, A. 2004. Los espacios sociales de la
trasnacionalidad. Una tipología de la integración relacional de
los migrantes. Redes. Revista hispana para el análisis de redes sociales
7: 125-150.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e656a1310">
            <mixed-citation id="d3232e660" publication-type="other">
JUSTINIANO, M. F. 2003. La oferta ambiental y la construcción
del Estado provincial salteño (1880 y 1914). Revista Escuela de
Historia, vol. 1 (2). En línea, www.unsa.edu.ar/histocat/revista.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e674a1310">
            <mixed-citation id="d3232e678" publication-type="other">
HARDOY, J. 1972. Las ciudades en América Latina. Seis ensayos sobre la
urbanización contemporánea. Paidós, Buenos Aires.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e688a1310">
            <mixed-citation id="d3232e692" publication-type="other">
GARCÉS, F. E. 1999. Las ciudades del salitre. Un estudio de las oficinas
salitreras en la región deAntofagasta. Editorial Orígenes, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e702a1310">
            <mixed-citation id="d3232e706" publication-type="other">
GARCÍA, S. y D. ROLANDI, 2003. Antofagasta de la Sierra, pro-
vincia de Catamarca. Su historia en los documentos y la tradi-
ción oral. En Puna deAtacama, A. Benedetti (Comp.), pp. 137-198.
Alción Editora, Córdoba.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e722a1310">
            <mixed-citation id="d3232e726" publication-type="other">
GONZÁLEZ, S. 2002. Hombres y mujeres de la Pampa. Tarapacá en el
ciclo de expansión del salitre. LOM/UNAP, Centro de Investigacio-
nes Diego Barros Arana, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e739a1310">
            <mixed-citation id="d3232e743" publication-type="other">
GONZALEZ, J.A. 1993. Antofagasta en la época del salitre. Iglesia
y sociedad en los procesos de urbanización y urbanismo. Notas
Históricas y Geográficas 4: 41-72.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e756a1310">
            <mixed-citation id="d3232e760" publication-type="other">
--- 2001. Esquema de periodización de las relaciones entre el no-
roeste argentino y el norte chileno. En Cruzando la Cordillera... La
frontera argentino-chilena como espacio social, S. Bandieri (Coord.),
pp. 263-278. Universidad Nacional del Comahue.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e777a1310">
            <mixed-citation id="d3232e781" publication-type="other">
--- 2002. Espacio y política en Antofagasta en el ciclo salitrero.
La percepción del desierto y el sentimiento regionalista, 1880-
1930. En Una Tierra y Tres Nacionales. El litoral salitrero entre 1830
y 1930, V. Conti y M. Lagos (Comp.), pp. 251-292. Universidad
Nacional de Jujuy, Jujuy.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e800a1310">
            <mixed-citation id="d3232e804" publication-type="other">
--- 2003. La pampa salitrera en Antofagasta. Auge y ocaso de una era
histórica. La vida cotidiana durante los ciclos Shanks y Guggenheim en
el desierto deAtacama. Corporación Pro Antofagasta, Antofagasta.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e817a1310">
            <mixed-citation id="d3232e821" publication-type="other">
--- 2008a. La conquista de una frontera. Mentalidades y tecno-
logías en las vías de comunicación en el desierto de Atacama.
Revista de Geografia Norte Grande 40: 23-46.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e834a1310">
            <mixed-citation id="d3232e838" publication-type="other">
--- 2008b. La emigración boliviana en la precordillera de la región
de Antofagasta: 1910-1930. Redes sociales y estudio de casos.
Revista de Ciencias Sociales 21: 61-85.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e851a1310">
            <mixed-citation id="d3232e855" publication-type="other">
--- 2010a. La provincia de Antofagasta. Creación y consolidación
de un territorio nuevo en el Estado chileno: 1888-1933. Revista de
Indias vol. LXX (250): 345-380.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e868a1310">
            <mixed-citation id="d3232e872" publication-type="other">
--- 2010b. La industria minera de Antofagasta y la inmigración
boliviana durante el ciclo salitrero. Notas para su estudio. Si So-
mos Americanos. Revista de Estudios Transfronterizos 10(2): 97-127.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e886a1310">
            <mixed-citation id="d3232e890" publication-type="other">
--- 2012. Privatization Versus Public Funding on the Atacama
Desert Railway. An Interpretation. En Infraestructure, Design,
Signalling and Security in Railway, X. Perpiña (Ed.), pp. 51-68. Ed.
Intech, Croatia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e906a1310">
            <mixed-citation id="d3232e910" publication-type="other">
GUTIÉRREZ, R. 1983, Arquitectura y urbanismo en Iberoamérica. Cá-
tedra, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e920a1310">
            <mixed-citation id="d3232e924" publication-type="other">
LEZAMA, J. L. 2005. Teoría social, espacio y ciudad. El Colegio de Mé-
xico, México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e934a1310">
            <mixed-citation id="d3232e938" publication-type="other">
MANUAL BAEDEKER DEL VIAJERO DE LA REPÚBLICA DE
CHILE, 1910. Publicado por la Sociedad Editora Internacional.
Imprenta y Litografía América, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e951a1310">
            <mixed-citation id="d3232e955" publication-type="other">
MICHEL, A., L. PÉREZ y E. SAVÍC, 1998. Exportaciones desde
Salta al Norte Chileno. Fines del Siglo XIX y comienzos del XX.
Revista de Estudios Trasandinos 2 (2): 99-114.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e968a1310">
            <mixed-citation id="d3232e972" publication-type="other">
--- 2000. Los vínculos argentinos chilenos a través de la Gober-
nación de Los Andes. Revista de Estudios Trasandinos 2: 63-75.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e983a1310">
            <mixed-citation id="d3232e987" publication-type="other">
MORA, O. y P. ROMERO, 1999. Noa-Norte Grande. Crónica de dos
regiones integradas. J.C. Productores Gráficos, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e997a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1001" publication-type="other">
MORSE, R. 1973. Lima en 1900. Instituto de Estudios Peruanos,
Lima.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1011a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1015" publication-type="other">
NADEL, S. F. 1966. Teoría de la estructura social. Editorial Guadarra-
ma, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1025a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1029" publication-type="other">
PIEL, J. 1998. Region et nation en Amérique Latine: le cas du "Nor-
te" Argentin (Tucumán, Salta, Jujuy) de 1778 á 1914. Bulletin de
l'Institut Francais d'Etudes Andines 18(2): 299-350.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1042a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1046" publication-type="other">
PIZARRO, N. 2004. Un nuevo enfoque sobre la equivalencia es-
tructural: lugares y redes de lugares como herramientas para
la teoría sociológica. Redes. Revista hispana para el análisis de redes
sociales 5(2). En línea: http://redalyc.unamex.mx/src/inicio/
homrev.red.jsp</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1065a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1069" publication-type="other">
RAVENSTEIN, E.G. i885.The Laws of Migration. Journal of the Ro-
yal Statistical Society 48: 167-227.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1080a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1084" publication-type="other">
--- 1889. The Laws of Migration. Journal of the Royal Statistical So-
ciety 52: 241-301.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1094a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1098" publication-type="other">
SANHUEZA, C. 2001. Las poblaciones de la Puna deAtacama y su
relación con los Estados Nacionales. Una lectura desde el Archi-
vo. Revista de Historia Indígena 5: 55-82.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1111a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1115" publication-type="other">
SANHUEZA, C. y H. GUNDERMANN, 2007. Estado, expansión
capitalista y sujetos sociales en Atacama (1879-1928). Estudios
Atácamenos 34: 113-136.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1128a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1132" publication-type="other">
SCOBIE J. 1984. The growth of Latin America Cities, 1870-1930.
En The Cambridge History of Latin America, L. Bethall (Ed.). Tomo
IV, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1145a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1149" publication-type="other">
SCHUTZ, A. 1974. El forastero. Ensayo de psicología social. En Es-
tudios sobre teoría social. Amorrortu Editores, Buenos Aires.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1159a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1163" publication-type="other">
SOLIMANO A. 2008. Migraciones internacionales en América Latina.
Booms, Crisis y Desarrollo. Fondo de Cultura Económica, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1174a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1178" publication-type="other">
TALA, A. y J. A. GONZÁLEZ, 1996. Admisibilidad jurídica de un
estatuto diferencial para el régimen de las aguas continentales
en la Segunda Región de Chile. Revista de Derecho 3: 101-175.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3232e1191a1310">
            <mixed-citation id="d3232e1195" publication-type="other">
VERGARA, A. 2008. Copper Workers, International Business, and Do-
mestic Politics in Cold War Chile. The Pennsylvania State University
Press.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
