<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">analliteespacont</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000608</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Anales de la literatura española contemporánea</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Society of Spanish and Spanish-American Studies</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">02721635</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27741431</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Destino, responsabilidad y creación en el escenario trágico de Lorca</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Gabriela S.</given-names>
                  <surname>Basterra</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1999</year>
         </pub-date>
         <volume>24</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id>i27741428</issue-id>
         <fpage>411</fpage>
         <lpage>431</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright 1999 Society of Spanish and Spanish-American Studies</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27741431"/>
         <abstract>
            <p>En la tragedia clásica el destino reafirma su victoria a través de la muerte del héroe. Las tragedias de "Lorca Bodas de sangre y Yerma" logran transformar esta narración a la vez que la repiten, desarticulando su lógica inexorable. Como la narración trágica presupone la usurpación de la capacidad humana de actuar por parte de una fuerza transcendente, estos dramas abren un espacio para la acción creativa en el mismo escenario trágico en el que se niega más redicalmente tal posibilidad. Si los protagonistas piensan que sus actos están predeterminados por el destino, es a causa de su compulsión por repetir una narración del pasado o del futuro, que proyectan en el presente del drama. Como consecuencia, pierden la capacidad de relacionarse con los otros y de actuar creativamente. Esta pérdida de la capacidad para la acción, y la subsiguiente falta de un agente al que hacer responsable de sus actos, lleva a los personajes a construir una otredad terrible, el destino, a la que atribuyen el control sobre sus vidas. Al reconfigurar la tragedia como la incapacidad adquirida por los personajes de reconocer la presencia del otro y actuar, "Bodas de sangre y Yerma" sugieren una nueva descripción de la acción creativa como la creación de relaciones éticas en un espacio de responsabilidad que asegure, a su vez, la dimensión libre y voluntaria de toda otra acción.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d9037e114a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d9037e121" publication-type="other">
La transmisión trágica de la culpabilidad halla su expresión dramática
en el carácter irreversible del pasado. Llámesele "sangre," "destino," "sino" o
"fuerza natural," el canal retroactivo de la culpa arroja al hombre a la lucha
de fuerzas que estructura el mundo trágico ( Barthes 48-50). Bodas de sangre
constituye el ejemplo por excelencia de transmisión de la culpa a través de la
sangre. Cuando la Novia y Leonardo huyen juntos en la noche de bodas, las
palabras de la Madre: "Ha llegado otra vez la hora de la sangre" (454; II.II)
expresan la herencia de conflictos del pasado que los personajes trataban de
eludir. A pesar de que hasta este momento el Novio había intentado evitar,
e incluso negar, el sino de su "casta de muertos en medio de la calle" (456;
III.I), ahora, olvidándose de su deseo de dar continuidad a su familia, dice:
"Ves este brazo? Pues no es mi brazo. Es el brazo de mi hermano y el de mi
padre y el de toda mi familia que está muerta.... Y vamos pronto, que siento
los dientes de todos los míos clavados aquí de una manera que se me hace
imposible respirar tranquilo" (459-60; III.I).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e172a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d9037e179" publication-type="other">
Véase Barthes (48-50) y Ricoeur, Symbolism (214-17).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e186a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d9037e193" publication-type="other">
Incluyo en el texto el acto y el cuadro del que proceden las citas de Bodas
de sangre y Yerma para facilitar su localización en otras ediciones de los
textos.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e206a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d9037e213" publication-type="other">
Todas las traducciones del francés y del inglés son mías.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e221a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d9037e228" publication-type="other">
Para un panorama de las teorías constructivistas de la memoria, véanse
los estudios de Bartlet, Mead, Hastie, Markus, Greenwald, Rothbart, Ross,
Shotter (esp. 135-36), Bruner, Actual Minds y Acts of Meaning. Véanse
además los dos trabajos de M. J. Mahoney para un recuento sistemático de los
estudios de la memoria.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e247a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d9037e254" publication-type="other">
La psicología constructivista distingue entre un ser histórico, la persona
tal como existió en un momento histórico particular, y la consciencia histó-
rica, el ser recordado, que es elaborado y transformado por el ser que recuerda
desde el punto de vista del presente. El ser histórico es un concepto proble-
mático, como observan los psicólogos británicos Derek Edwards y Jonathan
Potter. Según ellos, no es exacto postular acontecimientos históricos, puesto
que no se sabe lo suficiente sobre ellos (los documentos del pasado son suscep-
tibles a diferentes interpretaciones). "Recordar día a día en conversación fre-
cuentemente tiene esto como su primer cometido: intentar construir una ver-
sión aceptable, acordada o comunicativamente aceptable de lo que realmente
pasó" (204).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e292a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d9037e299" publication-type="other">
El diálogo entre el pasado y el presente, y entre el pasado y el futuro es
también, según el historiador Edward Carr, el que debe definir la historia.
Véase Saturnino Sánchez Prieto (38-39 y 76).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e312a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d9037e319" publication-type="other">
Ahondar en las consecuencias últimas de la idea de reciprocidad de Ben-
veniste, cometido que excede los límites de este ensayo, exigiría ponerla en
diálogo con la ética de no reciprocidad de Emmanuel Levinas (véase Totalité
et infini [28-29], Éthique et infini [94-95], y Le temps et l'autre [75-76 y 89]).
Aunque la idea de reciprocidad de Benveniste parece a primera vista entrar
en contradicción con la ética de la asimetría de Levinas, hay que señalar que
Benveniste se refiere a situaciones de interlocución, es decir, sólo a la primera
etapa o "base lingüística" de la relación con el otro, donde los papeles del que
habla y del que escucha son intercambiables. Como observa Paul Ricoeur en
Soi-même comme un autre, se trata aquí de una reversibilidad (réversibilité)
de funciones, y no de personas (225). Las personas son tenidas en cuenta en
la idea de insubstituabilité (225-26), por la que cada una de las personas que
participan en una situación intersubjetiva es, todavía desde el punto de vista
del discurso, irremplazable, debido al anclaje que el yo realiza de las coor-
denadas del discurso (el "yo" determina las coordenadas espaciales y tem-
porales, asignando significados concretos a categorías como "aquí" y "ahora").
Finalmente, más allá del terreno del discurso, cada persona cuenta como
persona en la situación de similitude, que sigue y supera a los dos estadios
anteriores, y se basa en una asimetría próxima a la de Levinas, por la cual el
yo adquiere su subjetividad al ser para otro (226). Ricoeur reconciliaría, pues,
la visión de Benveniste y la de Levinas como dos momentos diferentes del
proceso de encuentro con el otro. Sobre la relación entre la estima hacia el
otro y la capacidad de actuar, véase la página 226 del libro de Ricoeur.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e395a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d9037e402" publication-type="other">
Según Benveniste, "[E]n las dos primeras personas hay a la vez una
persona implicada y un discurso que atañe a esa persona.... Pero en la ter-
cera persona se afirma un predicado que es externo al 'yo' y el 'tú'; esta forma
constituye, por lo tanto, una excepción a la relación que especifica el 'yo' y el
'tú.' En consecuencia, hay que cuestionar la legitimidad de esta forma como
"persona" ...: la 'tercera persona' no es una 'persona'; es, en realidad, la
forma verbal que cumple la función de expresar la no-persona" (228). La dis-
tinción que hace Emmanuel Levinas entre "le Dire'y "leDit," similar a la de
Benveniste pero referida al encuentro con la alteridad, se estudiará en la
última parte de este ensayo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e437a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d9037e444" publication-type="other">
Como indica Charles Segal, el espectáculo trágico proporciona una media-
ción "no permitida a los héroes trágicos dentro del espectáculo mismo. En sus
contextos sociales y rituales el drama consigue para la sociedad lo que les
niega a los actores dentro de su ficción" (205).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e461a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d9037e468" publication-type="other">
Los dos últimos versos enunciados por la niña, "¡Qué ruiseñor de sombra
vuela y gime / sobre la flor del oro!," se hacen eco de la quinta estrofa del
Polifemo de Luis de Góngora: "...caliginoso lecho, el seno oscuro / ser de la
negra noche nos lo enseña / infame turba de nocturnas aves, / gimiendo
tristes y volando graves."</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e487a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d9037e496" publication-type="other">
"El rostro y el discurso están atados el uno al otro. El rostro habla. Habla,
esto es lo que hace posible y comienza todo discurso. Acabo de rechazar la
noción de visión para describir la auténtica relación con el Otro; es discurso
y, más exactamente, respuesta o responsabilidad lo que forma esta relación
auténtica.... [E]l decir es el hecho de que ante el rostro no me quedo
simplemente contemplando, sino que respondo a él. El decir es una manera
de saludar al Otro, pero saludar al Otro es ya responder por él" (Etique 82).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e522a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d9037e529" publication-type="other">
Ver Totalité et infini (16) y Autrement qu'être (67 y 191-97).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e536a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d9037e543" publication-type="other">
Martha Nussbaum, The Fragility of Goodness.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e550a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d9037e557" publication-type="other">
Elaine Scarry, The Body in Pain (311).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e564a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d9037e571" publication-type="other">
Ver Scarry, The Body in Pain (325), y "The Made-Up and the Made-Real"
(243-44).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e582a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d9037e589" publication-type="other">
Sobre la claridad con la que el arte anuncia su naturaleza ficticia véase
Scarry, "The Structure of the Artifact," capítulo 5 de The Body in Pain, y "The
Made-Up and the Made-Real," especialmente 242-45.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e602a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d9037e609" publication-type="other">
Como Nussbaum observa, aun cuando estamos comprometidos con el otro
y decididos a actuar bien, nos encontramos en situaciones de conflicto irreso-
lubles en las que tomar un determinado curso de acción parece imperativo,
y sin embargo perjudica nuestra relación con el otro. En estas situaciones, que
aparecen detalladamente descritas en las tragedias griegas, nuestro afecto
por el otro y compromiso para con él interfieren con la acción que aparente-
mente deberíamos emprender. Nussbaum clasifica estas "interferencias" en
tres grupos. El primero se refiere a todas las actividades susceptibles de
inversión, tales como "la amistad, el amor, la actividad política, las ataduras
a la propiedad o posesiones." El segundo contempla los probables compromi-
sos del agente con dos o más de estas actividades a la vez, en los que alter-
nativas incompatibles crean conflictos de valores. Finalmente, Nussbaum se
pregunta por el papel ético que se debe asignar a "la naturaleza sensual de
nuestro cuerpo, a nuestras pasiones, a nuestra sexualidad, elementos todos
éstos estrechamente vinculados con el mundo del riesgo y la mutabilidad" (7).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e660a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d9037e667" publication-type="other">
Una versión ligeramente modificada de este texto, titulada "The
Choreography of Fate: Reconfigurations of the Tragic," aparecerá en inglés en
John Burt Foster y Wayne J. Froman, eds., Thinking Culture, Thinking
Drama: Between Philosophy and Literature (Chicago: Northwestern UP, en
prensa).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Consultadas</title>
         <ref id="d9037e695a1310">
            <mixed-citation id="d9037e699" publication-type="other">
Barthes, Roland. Sur Racine. Paris: Éditions du Seuil, 1963.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e706a1310">
            <mixed-citation id="d9037e710" publication-type="other">
Bartlet, F. C. Remembering: A Study in Experimental and Social Psychology.
Cambridge: Cambridge UP, 1932</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e720a1310">
            <mixed-citation id="d9037e724" publication-type="other">
Benveniste, Emile. Problèmes de linguistique générale. I. Paris: Gallimard,
1966.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e734a1310">
            <mixed-citation id="d9037e738" publication-type="other">
Bruner, J. Actual Minds, Possible Worlds. Cambridge: Harvard UP, 1986.
Acts of Meaning. Cambridge: Harvard UP, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e749a1310">
            <mixed-citation id="d9037e753" publication-type="other">
Edwards, Derek y Jonathan Potter. "The Chancellor's Memory: Rhetoric and
Truth in Discursive Remembering." Applied Cognitive Psychology 6
(1992): 187-215.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e766a1310">
            <mixed-citation id="d9037e770" publication-type="other">
García Lorca, Federico. Obras Completas II. Teatro. Ed. Miguel García-
Posada. Barcelona: Galaxia Gutemberg-Círculo de lectores, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e780a1310">
            <mixed-citation id="d9037e784" publication-type="other">
Greenwald, A.G. "The Totalitarian Ego: Fabrication and Revision of Personal
History." American Psychologist 35 (1980): 603-18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e794a1310">
            <mixed-citation id="d9037e798" publication-type="other">
Hastie, R. "Schematic Principles in Human Memory." Social Cognition: The
Ontario Symposium, 1. Eds. E.T. Higgins, C.P. Herman, y M.P.
Zanna. Hilldale, NJ: Erlbaum, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e811a1310">
            <mixed-citation id="d9037e815" publication-type="other">
Levinas, Emmanuel. Autrement qu'être ou au-delà de l'essence. Dordrecht,
The Netherlands: Martinus Nijhoff, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e825a1310">
            <mixed-citation id="d9037e829" publication-type="other">
—. Éthique et infini. Dialogues avec Philippe Nemo. Paris: Librairie
Arthème Fayard et Radio-France, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e840a1310">
            <mixed-citation id="d9037e844" publication-type="other">
—. Le temps et l'autre. St. Clement: Fata Morgana, 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e851a1310">
            <mixed-citation id="d9037e855" publication-type="other">
—. Totalité et infini. Essai sur l'extériorité. Paris: Martinus Nijhoff,
1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e865a1310">
            <mixed-citation id="d9037e869" publication-type="other">
Løgstrup, Knud E. The Ethical Demand. Trad. Theodor I. Jensen. Philadel-
phia: Fortress Press, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e879a1310">
            <mixed-citation id="d9037e883" publication-type="other">
Mahoney, M.J. "Constructive Metatheory: 1. Basic Features and Historical
Foundations." International journal ofPersonal Construct Pychology
1 (1988): 1-36.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e896a1310">
            <mixed-citation id="d9037e900" publication-type="other">
—. Human Change Processes: The Sciejitific Foundations of Psycho-
therapy. New York: Basic, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e910a1310">
            <mixed-citation id="d9037e914" publication-type="other">
Markus, H. "Self-schemata and Processing Information about the Self."
Journal of Personality and Social Psychology 35 (1977): 63-78.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e925a1310">
            <mixed-citation id="d9037e929" publication-type="other">
Mead, George H. The Philosophy of the Present. Chicago: Open Court, 1932.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e936a1310">
            <mixed-citation id="d9037e940" publication-type="other">
Nussbaum, Martha. The Fragility of Goodness. Luck and Ethics in Greek
Tragedy and Philosophy. Cambridge: Cambridge UP, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e950a1310">
            <mixed-citation id="d9037e954" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. The Symbolism of Evil. Trad. Emerson Buchanan. Boston:
Beacon Press, 1967.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e964a1310">
            <mixed-citation id="d9037e968" publication-type="other">
—. Soi-même comme un autre. Paris, Editios su Seuil, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e975a1310">
            <mixed-citation id="d9037e979" publication-type="other">
Ross, M. "Relation of Implicit Theories to the Construction of Personal His-
tories." Psychological Review 96 (1989): 341-57.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e989a1310">
            <mixed-citation id="d9037e993" publication-type="other">
Rothbart, M. "Memory Processes and Social Beliefs." Cognitive Processes in
Stereotyping and lntergroup Behavior. Ed. D. Hamilton. Hillsdale,
NJ: Erlbaum, 1981. 145-82.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e1007a1310">
            <mixed-citation id="d9037e1011" publication-type="other">
Sánchez Prieto, Saturnino. ¿Yqué es la historia? Madrid: Siglo XXI, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e1018a1310">
            <mixed-citation id="d9037e1022" publication-type="other">
Scarry, Elaine. The Body in Pain. Oxford: Oxford UP, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e1029a1310">
            <mixed-citation id="d9037e1033" publication-type="other">
—. "The Made-Up and the Made-Real." The Yale Journal of Criticism
5.2 (1992): 239-49.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e1043a1310">
            <mixed-citation id="d9037e1047" publication-type="other">
Segal, Charles. Tragedy and Civilization. Cambridge: Harvard UP, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e1054a1310">
            <mixed-citation id="d9037e1058" publication-type="other">
Shotter, J. "The Social Construction of Remembering and Forgetting." Collec-
tive Remembering. Ed. D. Middleton y D. Edwards. London: Sage,
1990. 120-39.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d9037e1071a1310">
            <mixed-citation id="d9037e1075" publication-type="other">
Sloterdijk, Peter. Thinker on Stage. Nietzsche's Materialism. Trad. Jamie
Owen Daniel. Minneapolis: U of Minnesota P, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
