<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">bulsochisprofra</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016640</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Bulletin de la Société de l'Histoire du Protestantisme Français (1903-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Au siège de la Société</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00379050</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24310307</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>LES MUSÉES DU PROTESTANTISME</subject>
               <subj-group>
                  <subject>A Genève et dans les pays du Refuge</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le Musée international de la Réforme ou le patrimoine immatériel revisité</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Isabelle</given-names>
                  <surname>Graesslé</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2011</year>
      
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>2011</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <volume>157</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24309456</issue-id>
         <fpage>567</fpage>
         <lpage>582</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24310307"/>
         <abstract>
            <p>Après l'évocation de la longue gestation du MiR, l'auteure passe en revue la collection permanente et ses multiples aménagements depuis l'ouverture de ce lieu muséal en 2005, primé en 2007 par le Conseil de l'Europe. Elle aborde ensuite les questions essentielles engendrées par l'existence de ce lieu: celle des conditions d'exposition du patrimoine immatériel, celle des deux écueils fondamentaux liés à la démarche muséale – l'identité et la mémoire – et enfin celle du sens même d'un musée protestant. After summarizing the long gestation of the International Reformation Museum, the author describes the permanent collection and its numerous modifications since the opening in 2005 of the museum, which was awarded the prize of the Council of Europe in 2007. She then discusses some essential questions stemming from the existence of this centre: how to present an exhibition of a non-physical heritage; how to avoid the two basic problems inherent in any museum project – identity and memory; finally the very meaning of a Protestant museum. Nach einem Überblick über die lange Entstehungsgeschichte des Internationale Reformationsmuseum stellt die Verfasserin die Dauerausstellung mit ihren wiederholten Umgestaltungen seit der Eröffnung des Museums im Jahre 2005 und seiner 2007 erfolgten Auszeichnung durch den Europarat vor. Anschließend geht sie den grundlegenden Fragen nach, die sich aus der Existenz einer solchen Einrichtung ergeben: der Frage nach den Sachzwängen einer Austellung immateriellen Kulturerbes, der Frage nach den zwei hauptsächlichen Schwierigkeiten, die jedes museale Projekt meistern muß, nämlich Identität und Erinnerung in Einklang zu bringen, und schließlich der Frage nach dem eigentlichen Sinn und Zweck eines protestantischen Museums.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7195e165a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e172" publication-type="other">
Olivier Fatio, « Le Musée international de la Réforme », Bulletin du Centre protestant d'Etudes
7-8/57 (2005), p. 5-9, ici: p. 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e182a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e189" publication-type="other">
Olivier FatiO, Comprendre la Réforme, édité par le Musée international de la Réforme,
Le Mont-sur-Lausanne, 2005, p. 7.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e198" publication-type="other">
Luc WEIBEL, «Un rêve de Merle d'Aubigné: La
Salle de la Réformation à Genève», BSHPF152/2 (2006), p. 254-252, ndlr.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e208a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e215" publication-type="other">
Isabelle GraesslÉ, Réminiscences, édité par le Musée international de la Réforme, Le
Mont-sur-Lausanne, 2006, p. 43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e225a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e232" publication-type="other">
Dominique POULOT, Patrimoine et musées. L'institution de la culture, Paris, Hachette, 2001, p. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e240a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e247" publication-type="other">
André Malraux, Le Musée Imaginaire, Paris, Gallimard, 2010</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e254a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e261" publication-type="other">
Dominique POULOT, op. cit., p. 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e268a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e275" publication-type="other">
Loc. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e282a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e289" publication-type="other">
Jacques Le Goff, «Introduction des Entretiens du Patrimoine» in Patrimoine et passions identi-
taires, Paris, Fayard, 1998, p. 9-13; ici: p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e299a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e306" publication-type="other">
Daniel SlBONY dans «Le patrimoine. Un lieu d'être autrement», in Patri-
moine et passions identitaires, Paris, Fayard, 1998, p. 34-41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e316a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e323" publication-type="other">
Ibid., p. 39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e331a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e338" publication-type="other">
François DOSSE, « Paul Ricoeur, Michel de Certeau
et l'Histoire, entre le dire et le faire», http://elec.enc.sorbonne.fr/document8.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7195e348a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7195e355" publication-type="other">
Emmanuel Laurentin dir., A quoi sert l'histoire aujourd'hui, Paris, Bayard, 2010.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
