<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">confluencia</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50001092</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Confluencia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Department of Hispanic Studies, University of Northern Colorado</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">08886091</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27922948</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Estudios y confluencias</subject>
               <subj-group>
                  <subject>The Canon Unplugged: Rethinking the Writer, the Reader, and the Critic in Hispanic Women's Literature: Memorias selectas del XII Congreso Internacional de la Asociación de Literatura Femenina Hispánica</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>El desacato en la obra de María Negroni. "El sueño de Ursula": desborde y ensimismamiento</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Edda</given-names>
                  <surname>Sartori</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2003</year>
         </pub-date>
         <volume>19</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27922936</issue-id>
         <fpage>68</fpage>
         <lpage>75</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2003 Board of Trustees of the University of Northern Colorado</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27922948"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d8841e123a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d8841e130" publication-type="other">
Nota de las editoras: Este ensayo se incluye aquí manteniendo el formateo original de la autora para
conservar el aspecto creativo del mismo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e140a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d8841e147" publication-type="other">
María Negroni, (Argentina, 1951) Poeta y narradora. Entre sus ensayos figura Museo Negro, donde
investiga el gótico a través de obras clave de la literatura. En 1994 le fue otorgada la beca Guggenheim en
poesía. El Sueño de ÚrsuU fue primera finalista del Premio Planeta 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e160a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d8841e167" publication-type="other">
La memoria mítica de los pueblos: la leyenda de los jóvenes y doncellas que Atenas debía entregar al
Minotauro cretense, vencido por Teseo; el tributo de las cien doncellas que Morold, hermano de la reina de
Irlanda y muerto por Tristán, va a buscar a Cornualles.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e180a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d8841e187" publication-type="other">
"Viva inclinación por un objeto que se persigue, al cual uno se apega con todas sus fuerzas," AJ.Greimas
y J.Fontanille, Semiótica de las Pasiones.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e198a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d8841e205" publication-type="other">
El tema de la historia de Úrsula y las once mil vírgenes va itinerando desde el siglo IV, se inserta en una
passio del siglo IX, participa de las leyendas bretonas del siglo X, la retoma Geoffrey de Monmouth en su
Historia de los reyes británicos en el siglo XII. En el mismo siglo XII, las Visiones que da cuenta en su Libro
de las Revelaciones concernientes al Ejército Sagrado de las Vírgenes de Colonia Isabel de Schönau sobre el
martirio de las vírgenes, intentan atemperar el conflicto de la Iglesia ante el descubrimiento de cuerpos
masculinos y niños en las segundas excavaciones realizadas en Colonia (hacia 1150), mientras que las
Antífonas de Hildegard de Bingen celebran a Ursula como figura de Ecclesia, novia celestial- institución-
ciudad de Dios, alegoría de la unión de la Iglesia y Cristo. Las dos místicas abordan las huellas de Ursula:
Isabel, en la aspiración de sustentar históricamente la leyenda; Hildegard, buscando develar, desde lo que
ella llamaba sus intuiciones teológicas, el significado de los símbolos de la virginidad y del martirio. La
leyenda de Ursula había alcanzado gran popularidad en la Alemania de ese siglo y en particular en el
Monasterio de Disibodesberg, asiento de Hildegard, donde se veneraban restos que fueran identificados
como los de la princesa de Cornualles. (Fuentes: Universidad de Chile, Publicaciones, Beatriz Meli,Ursula,
Virginitas y Ecclesia).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e253a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d8841e260" publication-type="other">
Uno de los primeros mitos de amor por su antigüedad y su resonancia universal. Diagrama mítico de
origen en Europa: Escocia-Cornualles-Gales. Desde la mitad del siglo XII, proliferación de versiones: Berol,
la Leyenda de Tristán e Iseo; Anónimo, Tristán Loco; María de Francia, Lai de la Madreselva; Anónimo,
Tristán Ruiseñor; Gerbert de Montreuil, Tristán Ministril; Thomas de Inglaterra, Tristán e Iseo. La versión
alemana sobre la que trabaja Wagner pertenece a Gottfried von Strassburg. (Fuentes: Isabel de Riquer).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e279a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d8841e286" publication-type="other">
Ursula, ursus, oso (Ursula tú eres oso y vencerás al diablo, El Sueño de UrsuU); oso, artio, consagrado a
Artemisa. Juegos fónicos y semánticos alusivos a la etimología mítica.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e296a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d8841e303" publication-type="other">
La imagen-tiempo. "Imagen invisible, opaca y tenebrosa como un cristal apenas desprendido de la tierra. "</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e310a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d8841e317" publication-type="other">
Un tú que yace adentro. Julia Kristeva, Sol negro. Depresión y melancolía.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e324a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d8841e331" publication-type="other">
La cosa arcaica, la ausencia de la madre en Kristeva.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e339a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d8841e346" publication-type="other">
Greimas y Fontanille, obra citada. Eleje de opuestos retener-acumular/prodigalidad-desmesura provocará un
efecto dominó.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e356a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d8841e363" publication-type="other">
Ronsard, La princesa lejana. Desesperación (fractura) por el objeto lejano, vivido como mítico.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e370a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d8841e377" publication-type="other">
A los escaldas los asusta el amor, como una metáfora de la que no tuvieran práctica/ se aferran al pavor,
a ese lugar que odian como un engaño y que es el pliego en blanco/en el inmenso rodeo del poema,
interminables, se los ve deambular. María Negroni, Islandia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e390a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d8841e397" publication-type="other">
Tras un amoroso lance. (Fuentes: Nicolás Bratosevich, Tras un amoroso Unce, Métodos de análisis literarios).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Bibliografía</title>
         <ref id="d8841e413a1310">
            <mixed-citation id="d8841e417" publication-type="other">
Ariès, Phillippe y Georges Duby. Historia de h vida privada. Buenos Aires: Aguilar, Altea, Taurus, Alfaguara
Ediciones, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e427a1310">
            <mixed-citation id="d8841e431" publication-type="other">
Bajtín, Mijail. La cultura popular en h Edad Media y en el Renacimiento. Buenos Aires: Alianza Editorial, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e438a1310">
            <mixed-citation id="d8841e442" publication-type="other">
Barthes, Roland. El susurro del lenguaje. Barcelona: Ediciones Paidós. Paidós Comunicación / 28, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e449a1310">
            <mixed-citation id="d8841e453" publication-type="other">
Barthes, Roland. Fragmentos de un discurso amoroso. Mexico: Siglo XXI Editores, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e461a1310">
            <mixed-citation id="d8841e465" publication-type="other">
Bachelard, Gaston. El agua y los sueños. Mexico: Fondo de Cultura Econòmico, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e472a1310">
            <mixed-citation id="d8841e476" publication-type="other">
Bataille, Georges. El erotismo. Barcelona: Tusquets Editores, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e483a1310">
            <mixed-citation id="d8841e487" publication-type="other">
Borges, Jorge Luis. Obras completas, tomo I. Buenos Aires: Emecé Editores, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e494a1310">
            <mixed-citation id="d8841e498" publication-type="other">
Bratosevich, Nicolás. Métodos de análisis literario aplicados a textos hispánicos. Buenos Aires: Editorial
Hachette, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e508a1310">
            <mixed-citation id="d8841e512" publication-type="other">
Campbell, Joseph. El héroe de las mil caras. Buenos Aires: Fondo de Cultura Económico, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e519a1310">
            <mixed-citation id="d8841e523" publication-type="other">
Deleuze, Gilles. La imagen — tiempo. Barcelona: Ediciones Piados, Piados Comunicación / 26, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e531a1310">
            <mixed-citation id="d8841e535" publication-type="other">
Deleuze, Gilles y Félix Guattari. Mil mesetas. Capitalismo y esquizofrenia. Valencia: Pre-Textos, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e542a1310">
            <mixed-citation id="d8841e546" publication-type="other">
Derrida, Jacques y Anne Dufourmantelle. La hospitalidad. Buenos Aires: Ediciones de la flor, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e553a1310">
            <mixed-citation id="d8841e557" publication-type="other">
Foucault, Michel. Historia de la sexualidad 2. Madrid: Siglo XXI Editores, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e564a1310">
            <mixed-citation id="d8841e568" publication-type="other">
Ginzburg, Carlo. Mitos, emblemas, indicios. Barcelona: Gedisa Editorial, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e575a1310">
            <mixed-citation id="d8841e579" publication-type="other">
Greimas, Algirdas y Jacques Fontanille. Semiótica de las pasiones. España: Siglo XXI Editores, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e586a1310">
            <mixed-citation id="d8841e590" publication-type="other">
Kristeva, Julia. Sol negro. Depresión y melancolía. Monte Avila Editores Latinoamericana, Caracas, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e598a1310">
            <mixed-citation id="d8841e602" publication-type="other">
—. Poderes de la perversión. México: Siglo XXI Editores, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e609a1310">
            <mixed-citation id="d8841e613" publication-type="other">
—. Historias de amor. Madrid: Siglo XXI Editores, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e620a1310">
            <mixed-citation id="d8841e624" publication-type="other">
Monmouth, Geoffrey de. Historia de los reyes de Britania: Selección de lecturas medievales; 8. Madrid:
Ediciones Siruela, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e634a1310">
            <mixed-citation id="d8841e638" publication-type="other">
Negroni, María. El Sueño de ÚrsuU. Buenos Aires: Seix Barrai, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e645a1310">
            <mixed-citation id="d8841e649" publication-type="other">
—. Museo negro. Buenos Aires: Grupo Editorial Norma, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e656a1310">
            <mixed-citation id="d8841e660" publication-type="other">
—. Ishndia. Caracas: Monte Avila Editores Latinoamericana, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e668a1310">
            <mixed-citation id="d8841e672" publication-type="other">
Ovidio. Arte de amar y Las Metamorfosis. Barcelona: Emecé, 1969.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e679a1310">
            <mixed-citation id="d8841e683" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. Tiempo y narración II. México: Siglo XXI Editores, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e690a1310">
            <mixed-citation id="d8841e694" publication-type="other">
Riquer, Isabel de. Prólogo. La leyenda de Tristán e Iseo. Selección de lecturas medievales, 45. Madrid: Ediciones
Siruela, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e704a1310">
            <mixed-citation id="d8841e708" publication-type="other">
Riquer, Martín de. Prólogo. El cuento del Grialde Chrétien de Troyesysus continuaciones: Selección de lecturas
medievales, 31. Madrid: Ediciones Siruela, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e718a1310">
            <mixed-citation id="d8841e722" publication-type="other">
Stendhal. Del amor. Madrid: Alianza Editorial, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e729a1310">
            <mixed-citation id="d8841e733" publication-type="other">
Sturluson, Snorri. Textos mitológicos de las Eddas. Madrid: Miraguano Ediciones, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d8841e741a1310">
            <mixed-citation id="d8841e745" publication-type="other">
Troyes, Chrétien àt.Cligés. Madrid: Alianza Editorial, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
