<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archbegr</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016812</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archiv für Begriffsgeschichte</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>FELIX MEINER VERLAG</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00038946</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24361939</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Abhandlungen</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Übersetzungsprobleme des Begriffs &gt;Weltanschauung&lt;</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Michel Henri</given-names>
                  <surname>Kowalewicz</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <volume>55</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24361677</issue-id>
         <fpage>237</fpage>
         <lpage>249</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Felix Meiner Verlag 2014</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24361939"/>
         <abstract>
            <p>Few of the German word creations of modern times were assimilated into other European languages to such an extent as the concept of &gt;Weltanschauung&lt;. The historical reception of the concept in France confirms the principle formulated by Paul Ricœur that asserts the existence of »untranslatable« terms and recommends that we dispense with their translation, and that we make use of such expressions in the original language so as not to distort their content. Why should the notion of &gt;Weltanschauung&lt; have exerted such a strong influence, especially on the French language? The question arises naturally. The translation of &gt;Weltanschauung&lt; into the Polish »światopogląd« is too strongly associated with the tradition of Marxist-Leninist doctrine. It is worth taking stock and systematically working through such issues surrounding the translation of such philosophically important terms. This will help ensure that those key concepts of German philosophy that continue to be important in the Humanities as studied in various European languages, obtain a more uniform and binding form.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1904e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e130" publication-type="other">
Die Referenzlexika französischer Sprache: Le Grand Robert de la langue française, 6
Bde. (Paris 2001) und: Le nouveau Petit Robert. Dictionnaire alphabétique et analogique de
la langue française (Paris 2012) listen in ihren neuesten (auch den elektronischen) Editionen
das Wort &gt;Weltanschauung&lt; innerhalb des einheimischen Sprachgutes auf und legen insofern
Zeugnis dafür ab, dass die Aufnahme dieses Wortes weder aleatorisch noch konjunktural be-
dingt war. Beide Wörterbücher schlagen folgende Definition von &gt;Weltanschauung&lt; vor: »une
métaphysique du monde, sous-jacente à une conception de la vie.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e156a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e163" publication-type="other">
Vgl. Le grand Robert, ebd. Bd. 6,1960.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e170a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e177" publication-type="other">
Vgl. Jean Grenier: Cum apparuerit, Les Terrasses de Lourmarin, 3e série, 4 (Lyon 1930).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e184a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e191" publication-type="other">
Vgl. Jean-Paul Sartre: L'être et le néant. Essais d'ontologie phénoménologique (Paris
1943) 108,596.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e202a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e211" publication-type="other">
Vgl. Heinrich Heine: De l'Allemagne (Paris 21855) Bd.l, 7f. Die Schrift ist allerdings
dem deutschen Leser unter dem Titel Zur Geschichte der Religion und Philosophie in Deutsch-
land bekannt und deswegen wird hier nach der deutschen Vorlage zitiert: »Die Franzosen
glaubten, in der letzten Zeit, zu einem Verständnis Deutschlands zu gelangen, wenn sie sich
mit den Erzeugnissen unserer schönen Literatur bekannt machten. Hierdurch haben sie sich
aber aus dem Zustande gänzlicher Ignoranz nur erst zur Oberflächlichkeit erhoben. Denn die
Erzeugnisse unserer schönen Literatur bleiben für sie nur stumme Blumen, der ganze deutsche
Gedanke bleibt für sie ein unwirtliches Rätsel, so lange sie die Bedeutung der Religion und
der Philosophie in Deutschland nicht kennen«, vgl. Heinrich Heine: Zur Geschichte der Reli-
gion und Philosophie in Deutschland (Stuttgart 1997) 7. Anschließend rechtfertigt Heine den
Verzicht auf die fachliche Begrifflichkeit: »Es gilt zunächst die Ausdrücke einer Schulsprache
zu vermeiden, die den Franzosen gänzlich unbekannt ist« (ebd.). In diesem Kontext ist es inte-
ressant festzustellen, dass Heine in seinem De l'Allemagne-Aufsatz unterschiedliche Ausdrücke
benutzt, die er später als »Weltanschauung« in seiner Übersetzung wiedergibt. Einmal heißt
es: »ce système«, ein anderes Mal: »la manière d'evisager le monde«, vgl. H. Heine: De l'Alle-
magne, ebd. 7,82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e265a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e272" publication-type="other">
Vgl. Paul Ricœur: Défi et bonheur de la traduction. In: Sur la traduction (Paris 2004) 20:
»Hospitalité langagière donc, où le plaisir d'habiter la langue de l'autre est compensé par le
plaisir de recevoir chez soi, dans sa propre demeure d'accueil, la parole de l'étranger«; vgl. ders.:
Un &gt;passage&lt;: traduire l'intraduisible. In: ebd. 53-69.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e288a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e295" publication-type="other">
Vocabulaire européen des philosophies. Dictionnaire des intraduisibles, éd. par Barbara
Cassin (Paris 2004) 1396.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e305a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e312" publication-type="other">
In anderen europäischen Sprachen bevorzugt man erstaunlicherweise die Überset-
zung; so im Russischen: &gt;Mupoß033peHHe&lt; (auch &gt;KOMtyHncTHMecKoe MHpoB033peHHe&lt;), im
Tschechischen; &gt;svëtovy nâzor&lt;, und im Polnischen: &gt;swiatopoglqd&lt;. Leszek Kolakowski
publiziert sogar in der 2. Hälfte der fünfziger Jahre unter dem Titel Swiatopoglqd i zycle co-
dzienne [Weltanschauung und das tägliche Leben] (Warszawa 1957) eine bahnbrechende
ideenhistorische Studie. Seitdem wird auch die Ideengeschichte am Institut für Soziologie und
Philosophie der Polnischen Akademie der Wissenschaften unter dem Schild der Weltanschau-
ung betrieben, die später von der Geschichtsschreibung in die »Warschauer Schule der Ideen-
geschichte« umgetauft wurde.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e344a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e351" publication-type="other">
Vgl. Logos. Internationale Zeitschrift für Philosophie und Kultur (1910-1933).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e358a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e365" publication-type="other">
Vgl. Émile Boutroux: Wissenschaft und Philosophie. In: Logos Bd. 1 (1910-1911) 35-56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e373a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e380" publication-type="other">
Vgl. Olivier Argard: Die Resonanz der zeitgenössischen deutschen Philosophie in Fran-
kreich 1930-1945, anhand der Revue Philosophique und der Revue de métaphysique et de mo-
rale. In: Philosophie und Zeitgeist im Nationalsozialismus. Zur Sache des Denkens, hg. von Ma-
rion Heinz und Goran Gretic (Würzburg 2006).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e396a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e403" publication-type="other">
Vgl. z.B. Horst Thomé: Weltanschauung. In: Historisches Wörterbuch der Philosophie, hg.
von Joachim Ritter, Karlfried Gründer und Gottfried Gabriel. Bd. 12 (Darmstadt 2004) 454-460.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e413a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e420" publication-type="other">
Dies gilt insbesondere für das Französische, aber auch das Englische sowie die anderen
romanischen Sprachen. Vgl. David K. Naugle: A Philological History of &gt;Worldview&lt;. In: ders.:
Worldview. The History of a Concept (Grand Rapids, Mich. 2002) 55-67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e433a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e440" publication-type="other">
Vgl. Arnulf Müller: Weltanschauung - eine Herausforderung für Martin Heideggers
Philosophiebegriff (Stuttgart 2010).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e450a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e457" publication-type="other">
Vgl. D. K. Naugle: Worldview, a.a.O. [Anm. 13].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e464a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e471" publication-type="other">
Das Konzept des Vagabunden ist an dieser Stelle von Heinz Wismann entlehnt, der übri-
gens selber stark unter dem Einfluss dieses besonders seit den Neunzigerjahren des 20. Jahrhun-
derts in Deutschland angewandten Modebegriffs steht. Vgl. Heinz Wismann: Entre les langues.
In: ders.: Penser entre les langues (Paris 2012) 47 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e488a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e495" publication-type="other">
Der Begriff sollte durch alternative Kanäle, d.h. durch die immer zahlreicheren Über-
setzungen französischsprachiger Philosophie in andere Sprachen und auf diese Einfluss haben.
Vgl. z.B. Maurice Merleau-Ponty: Signes (Paris 1960) 294.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e508a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e515" publication-type="other">
Vgl. Wilhelm Dilthey: Weltanschauungslehre. Abhandlungen zur Philosophie der Philoso-
phie. Gesammelte Schriften, Bd. 8 (Leipzig 1931).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e525a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e532" publication-type="other">
Eine tiefgreifende Analyse einer Begriffsgenealogie und eines Bildungsprozesses der
Weltanschauung samt zahlreicher wichtigen Implikationen und Interpretationen für die Philo-
sophie sowohl der Moderne als auch der sog. Postmoderne (Lévinas, Ricœur, Merleau-Ponty)
liefert Elodie Boubil: La notion de Weltanschauung: généalogie d'un concept et d'un processus.
In: PhaenEx 4-1 (spring / summer 2009) 1-29: http://www.phaenex.uwindsor.ca/ojs/leddy/index.
php/phaenex/article/view/605 [Link aktiv am 30.06.2013].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e555a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e562" publication-type="other">
Vgl. Cathérine Coliot-Thélène: Weltanschauung. In: Dictionnaire des concepts philoso-
phiques, éd. par Michel Blay (Paris 2007) 841 f. Colliot-Thélène fasst die Begriffsauswirkungen
und Bedeutungen im 20. Jahrhundert so zusammen: »L'expression Weltanschauung a joué un
rôle important dans l'autodéfinition de la philosophie en Allemagne dans les trente premières
années du XXe s. La question alors posée de savoir si la philosophie en général pouvait être
considérée comme une &gt;conception du monde&lt;, et, à l'invers, si toute conception du monde était
l'équivalent d'une philosophie.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e588a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e595" publication-type="other">
Wilhelm Dilthey: Œuvres, vol. 8: Conception du monde et analyse de l'homme depuis
la Renaissance et la Réforme, éd. par Sylvie Mesure (Paris 1999). Die Weltanschauungslehre
Diltheys erscheint allerdings in französischer Übersetzung von Louis Sauzin schon unmittelbar
nach dem 2. Weltkrieg unter dem Titel: Théorie des conceptions du monde: essai d'une philo-
sophie de la philosophie (Paris 1946), wobei der Verzicht auf die deutsche Formulierung dem
Kontext des im selben Jahr abgehaltenen Nürnberger Prozesses geschuldet war. Hier wurde u.a.
Alfred Rosenberg verurteilt, einer der Architekten der im Rahmen der nationalsozialistischen
Ideologie umgedeuteten &gt;Weltanschauung&lt;.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e624a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e631" publication-type="other">
Vgl. Etienne Souriau: Vocabulaire d'esthétique (Paris 22004) 1405 f. Souriau spricht das
Problem der Unübersetzbarkeit von &gt;Weltanschauung&lt; folgendermaßen an: »Le mot de Welt-
anschauung n'a pas d'équivalent exact dans notre langue et c'est pourquoi on trouve ce terme
allemand dans des textes français. La traduction conception du monde&lt; est trop intellectuelle;
la traduction &gt;vision du monde&lt; ne l'est sans doute pas assez. Le mot désigne un monde d'ap-
préhension global, par un individu, du monde et de l'existence, du point de vue à la fois de
l'intelligence, de l'affectivité et de l'action.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e658a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e665" publication-type="other">
Vgl. Helmut G. Meier: Weltanschauung. Studien zu einer Geschichte und Theorie des
Begriffs (o.0.1970) [Diss. Münster 1968].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e675a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e682" publication-type="other">
Vgl. A. Müller: Weltanschauung, a.a.O. [Anm. 14].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e689a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e696" publication-type="other">
Ebd. 17: »Im Rahmen der Begriffsforschung besteht weitgehend Übereinstimmung darin,
dass die Komposition aus &gt;Welt&lt; und &gt;Anschauung&lt; erstmalig in Kants &gt;Kritik der Urteilskraft
(1790) gebildet wurde. Ein älteres Textzeugnis ist nicht nachgewiesen.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e709a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e716" publication-type="other">
Vgl. Immanuel Kant: Kritik der Urteilskraft, Β 92 f.: »Das gegebene Unendliche aber den-
noch ohne Widerspruch auch nur denken zu können, dazu wird ein Vermögen, das selbst über-
sinnlich ist, im menschlichen Gemüthe erfordert. Denn nur durch dieses und dessen Idee eines
Noumenons, welches selbst keine Anschauung verstattet, aber doch der Weltanschauung, als
bloßer Erscheinung, zum Substrat untergelegt wird, wird das Unendliche der Sinnenwelt, in der
reinen intellectuellen Grössenschätzung, unter einem Begriffe ganz zusammengefaßt, obzwar
es in der mathematischen durch Zahlenbegriffe nie ganz gedacht werden kann.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e742a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e749" publication-type="other">
Vgl. ebd.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e756a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e763" publication-type="other">
Vgl. A. Müller: Weltanschauung, a.a.O. [Anm. 14] 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e771a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e778" publication-type="other">
Kant, a.a.O. [Anm. 26].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e785a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e792" publication-type="other">
Α. Müller: Weltanschauung, a.a.O. [Anm. 14] 18f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e799a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e806" publication-type="other">
Ebd.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e813a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e820" publication-type="other">
Ebd. 28.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e827a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e834" publication-type="other">
Vgl. Karl Acham: Denkformen und Lebensformen. Überlegungen zu Diltheys Weltan-
schauungslehre. In: Anthropologie und Geschichte. Studien zu Wilhelm Dilthey aus Anlass
seines 100. Todestages, hg. von Giuseppe D'Anna, Helmut Johach und Eric S. Nelson (Würzburg
2013)93-113.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e850a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e857" publication-type="other">
Ebd. 95.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e865a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e872" publication-type="other">
Vgl. z.B. Michel Puech: Kant et la causalité: Etude sur la formation du système critique
(Paris 1990) 171: »Euler a le talent de diffuser le nouveau modèle du savoir, et en particulier la
prééminence de l'intelligibilité physique sur l'intelligibilité métaphysique, prééminence qui est
le véritable renversement du projet leibnizien de métaphysique. C'est la leçon que l'on doit tirer
de son célèbre mémoire sur l'espace et le temps à l'Académie de Berlin (1748), qui rejette l'es-
pace et le temps métaphysiquement clairs, mais dépourvus de réalité physique, de la philosophie
leibnizienne, au profit de l'espace et du temps absolus des newtoniens, dont, à l'heure où écrit
Euler, on ne sait pas interpréter philosophiquement le caractère absolu, mais que le modèle
mathématique de Newton impose à la dynamique.« Vgl. ferner: Michel H. Kowalewicz: Opera
omnia: Leonhard Eulers Weltanschauung? Anlässlich der 100-Jahrfeier der kritischen Ausgabe
des Gesamtwerkes Leonhard Eulers. In: Aus Sibirien 2011 (Tjumen 2011) 79ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e910a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e917" publication-type="other">
Vgl. Helmut Zedelmaier: Der Anfang der Geschichte. Studien zur Ursprungsdebatte im
18. Jahrhundert (Studien zum achtzehnten Jahrhundert Bd.27) (Hamburg 2003).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e927a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e934" publication-type="other">
Vgl. Hans F. Fulda: Weltgeist. In: HWPh, a.a.O. [Anm. 12] Bd. 12,476-480.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e941a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e948" publication-type="other">
Vgl. Johannes Rohbeck: Weltgeschichte; Universalgeschichte. In: ebd. 480-486.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e955a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e962" publication-type="other">
Vgl. Helmut Hühn: Weltlauf. In: ebd. 491^193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e969a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e976" publication-type="other">
Vgl. Francis Cheneval: Weltfrieden, In: ebd. 471-474.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e984a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e991" publication-type="other">
Vgl. Martin Seils: Weltende; Weltuntergang, In: ebd. 464-469.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e998a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1005" publication-type="other">
Vgl. Horst Thomé: Weltbild. In: ebd. 460-463.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1012a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1019" publication-type="other">
A. Müller: Weltanschauung, a.a.O. [Anm. 14] 27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1026a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1033" publication-type="other">
Die wichtigsten Deutungen des Begriffswerdegangs schildert H.Thomé, a.a.O. [Anm. 12].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1040a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1047" publication-type="other">
Vgl. Friedrich D. E. Schleiermacher: Zur Pädagogik (1813). Werke. Auswahl in 4 Bänden,
hg. von Otto Braun und Johannes Bauer, Bd.3 (Leipzig 1927-28) 455: »Allgemeine Aufgabe ist
die Entwicklung des rezeptiven Chaos zur Weltanschauung, und des Spontanen zur weltbilden-
den Selbstdarstellung«; vgl. ebd. 456: »Es ist die Weltanschauung eines jeden, worin die Totalität
aller Eindrücke zu einem vollständigen Ganzen des Bewußtseins der menschlichen Zustände,
ohne welche doch die Weltanschauung nichts sein würde, gedacht wird. Wenn wir dieses vom
ersten Anfangspunkt bis zum Endpunkt konstruierend bloß auf den Endpunkt sehen: dann
werden wir freilich nicht mehr sagen können, daß die Empfänglichkeit dominiert. Die Weltan-
schauung ist das Resultat der spekulativen Naturwissenschaft und der wissenschaftlichen Be-
trachtung der Geschichte, sie setzt die höchste Selbsttätigkeit des menschlichen Geistes voraus.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1082a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1089" publication-type="other">
Vgl. Johann Wolfgang von Goethe: Don Ciccio (1815). Werke. Weimarer Ausgabe, Bd. 1/41,
1 (Weimar 1902) 75f.: »Außer jenen schon zugestandenen großen Vorzügen eines glücklichen
Naturells und einer ausreichenden theoretischen und praktischen Bildung genoß der Verfasser
des noch größern Nationalvorzugs einer lebendigen Weltanschauung. Der Italiäner, von Kind-
heit an öffentlich lebend, bemerkt erst spielend, dann heiter, dann ernst alle die unendlichen
Abstufungen, in welchen die bürgerliche Gesellschaft sich um ihn her bewegt. Alles was dem
Menschen die Natur, was ihm Zustand und Ausbildung gibt, regt sich vor einem klaren Auge
ganz offenbar. Bedenke man nun, daß die beiden höchsten Zweige der Verfassung, alle Func-
tionen des Religionscultus und der Gerichtspflege, sich am hellen Tage in der freien Luft vor
allen Augen das ganze Jahr über entfalten, so begreift man, was da zu sehen, zu bemerken und
zu lernen ist.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1128a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1137" publication-type="other">
Vgl. Johann Gottlieb Fichte: Die Thatsachen des Bewußtseins, 12. Vortrag (1813). Nach-
gelassene Werke, hg. von Immanuel Hermann Fichte. Bd. 1 (Berlin 1834-35) 518: »(Wir denken
nicht, bilden nicht die Welt, sondern sie ist, eben schlechthin, wie der gebundenste Dogmatis-
mus es nur irgend sich denken mag: nur ist die Empirie nicht an sich, sondern sie ist an der
Erscheinung, und ist nicht Sein, sondern ist Bild, durch und durch Bild). Dieses Bild ist auch in
der Erscheinung nicht isoliert, sondern synthetisch vereint mit einem anderen Bilde, dem des
Ich, und zwar als die Accidenz des Ich, als Bestimmung des Ich, die da schlechthin ist; nicht
etwa gegeben durch irgend eine Freiheit des Ich, und als sein Principiat, sondern gegeben durch
das Sein des Ich. Das Ich ist und hat die Welt, dieses Weltbild. Was ist das aber für ein Ich? Das
individuelle, irgend eine Person, oder das Eine? Offenbar das Eine Ich; denn es ist ja nur eine
Welt, und das Ich ist ja an dieser Stelle bloß der Insichhalter und Träger der Welt. Also es ist nur
ein Ich, wie eine Erscheinung. In Beziehung auf die gegebene Welt ist die Erscheinung gar nicht
gespalten, sondern schlechthin Eine, und stellt sich dar als Eine in Einem und demselben Ich.
(Ich hoffe: es ist klar, und es wird gut sein, diese Formel zu verstehen, und das Verhältnis aus
ihr zu begreifen. In der objektiven Weltanschauung ist keine Person, kein Individuum schaut
die Welt an, sondern Alle sind in der Weltanschauung allzumal Eins. Die Dogmatiker, indem sie
auf dem Ansichsein der Welt, und so auf ihrer objektiven Einheit bestehen, zerreißen dennoch
ihre Anschauung der Welt in Iche: und Ich heißt ihnen allemal das Individuum: einen anderen
Begriff vom Ich haben sie gar nicht.« Vgl. ebenfalls den ersten Lehrsatz Fichtes (Ein endliches
vernünftiges Wesen kann sich selbst nicht setzen, ohne sich eine freie Wirksamkeit zuzuschrei-
ben) des 1. Hauptstücks in: Grundlage des Naturrechts nach Prinzipien der Wissenschaftslehre
§1 (1796). Akademie-Ausgabe Bd. 1/3 (Stuttgart-Bad Cannstatt 1966) 329-332.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1210a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1217" publication-type="other">
Vgl. Friedrich Wilhelm Joseph Schelling: Einleitung zu dem Entwurf eines Systems
der Naturphilosophie §1 (1799). Sämmtliche Werke, hg. von Karl Friedrich August Schelling.
Bd. 1/3 (Stuttgart 1856-1861) 271: »Die Intelligenz ist auf doppelte Art, entweder blind und be-
wustlos, oder frey und mit Bewustseyn productiv, bewustlos productive in der Weltanschauung,
mit Bewustseyn in dem Erschaffen einer ideellen Welt.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1236a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1243" publication-type="other">
Vgl. Georg Wilhelm Friedrich Hegel: Ästhetik, Einleitung IV: Eintheilung (1842). Ju-
biläumsausgabe, hg. von Hermann Glockner. Bd. 12 (Stuttgart 1927—40) 110 f.: »In diesem
Punkte der höheren Wahrheit der Geistigkeit, welche sich die dem Begriff des Geistes gemäße
Gestaltung errungen hat, liegt der Eintheilungsgrund für die Wissenschaft der Kunst. Denn der
Geist, ehe er zum wahren Begriffe seines absoluten Wesens gelangt, hat einen in diesem Begrif-
fe selbst begründeten Verlauf von Stufen durchzugehen, und diesem Verlaufe des Inhalts, den
er sich giebt, entspricht ein unmittelbar damit zuasammenhängender Verlauf von Gestaltungen
der Kunst, in deren Form der Geist als künstlicher sich das Bewußtseyn von sich selber giebt.
Dieser Verlauf nun innerhalb des Kunstgeistes hat selber wieder seiner eigenen Natur zwei
Seiten. Erstens nämlich ist diese Entwicklung selbst eine geistige und allgemeine, indem die
Stufenfolge bestimmter Weltanschauungen als des bestimmten aber umfassenden Bewußtseyns
des Natürlichen, Menschlichen und Göttlichen sich künstlerisch gestaltet; zweitens hat diese
innere Kunstentwicklung sich unmittelbare Existenz und sinnliches Daseyn zu geben, und die
bestimmten Weisen des sinnlichen Kunstdaseyns sind selbst eine Totalität nothwendiger Unter-
schiede der Kunst - die besonderen Künste.« Vgl. ders.: Phänomenologie des Geistes (1807), hg.
von Hans-Friedrich Wessels und Heinrich Clairmont (Hamburg 2006) 396: »Von dieser Bestim-
mung an bildet sich eine moralische Weltanschauung [...].«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1300a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1307" publication-type="other">
Vgl. Karl Marx: Thesen über Feuerbach, 1. und 2. These (1845). Marx-Engels-Werke Bd.3
(Berlin 1959) 5: »Der Hauptmangel alles bisherigen Materialismus (den Feuerbachschen mit
eingerechnet) ist, daß der Gegenstand, die Wirklichkeit, Sinnlichkeit nur unter der Form des
Objekts oder der Anschauung gefaßt wird; nicht aber als sinnlich menschliche Tätigkeit, Praxis;
nicht subjektiv. Daher die tätige Seite abstrakt im Gegensatz zu dem Materialismus von dem
Idealismus - der natürlich die wirkliche, sinnliche Tätigkeit als solche nicht kennt - entwickelt.
Feuerbach will sinnliche - von den Gedanken-Objekten wirklich unterschiedne Objekte: aber
er faßt die menschliche Tätigkeit selbst nicht als gegenständliche Tätigkeit. [...] Er begreift
daher nicht die Bedeutung der revolutionärem, der •praktisch-kritischem Tätigkeit.« An-
schließend: »Die Frage, ob dem menschlichen Denken gegenständliche Wahrheit zukomme -
ist keine Frage der Theorie, sondern eine praktische Frage. In der Praxis muß der Mensch die
Wahrheit, i.e. Wirklichkeit und Macht, Diesseitigkeit seines Denkens beweisen. Der Streit über
die Wirklichkeit oder NichtWirklichkeit des Denkens - das von der Praxis isoliert ist - ist eine
rein scholastische Frage.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1355a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1362" publication-type="other">
Vgl. Ludwig Feuerbach: Das Wesen des Christenthums (Leipzig 1841) 128: »Allein die-
ses übernatürliche Princip ist kein andres, als das Princip der Subjectivität, welches sich im
Christenthume zur unbeschränkten Universalmonarchie erhob, während die alten Philosophen
nicht so subjectiv waren, das absolut subjective Wesen als das schlechtweg, das ausschließlich
absolute Wesen zu erfassen, weil sie durch die Anschauung der Welt oder Wirklichkeit die Sub-
jectivität beschränkten - weil ihnen die Welt eine Wahrheit war.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1385a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1392" publication-type="other">
Vgl. Wilhelm von Humboldt: Über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues.
Gesammelte Schriften, Akademie-Ausg. Bd. 1/6 (Berlin 1907) 179f.: »[...] und da nun auch auf
die Sprache in derselben Nation eine gleichartige Subjectivitaet einwirkt, so liegt in jeder Spra-
che eine eigenthümliche Weltansicht [...] Weltansicht aber ist die Sprache [...], weil erst die
Verwandlung, die sie mit den Gegenständen vornimmt, den Geist zur Einsicht des von dem
Begriff der Welt unzertrennlichen Zusammenhanges fähig macht.«</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1416a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1423" publication-type="other">
Vgl. z.B.: Fritz Mauthner: Wörterbuch der Philosophie. Bd. 1 (Leipzig 1901-02) 538f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1430a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1437" publication-type="other">
Vgl. Karl Jaspers: Die Sprache (München 1964) 56 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1444a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1451" publication-type="other">
Vgl. ebd. 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1458a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1465" publication-type="other">
Vgl. ebd. 65.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1472a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1479" publication-type="other">
Vgl. ebd. 66 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1486a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1493" publication-type="other">
Vgl. Roman Ingarden: Ο tlumaczeniach [Von Übersetzungen]. In: Ο Sztuce tlumaczenia
[Von Übersetzungskunst], hg. von Micha! Rusinek (Wroclaw 1955) 127-190.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1504a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1511" publication-type="other">
Vgl. I. Kant: Krytyka czystego rozumu [Kritik der reinen Vernunft], [übers, von] P. Chmie-
lowski (Warszawa 1904).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1521a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1528" publication-type="other">
Vgl. I. Kant: Krytyka czystego rozumu [Kritik der reinen Vernunft], [übers, von] R. Ingar-
den, Bd.2 (Warszawa21986) 617.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1904e1538a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1904e1547" publication-type="other">
Vgl. R. Ingarden: Ο tlumaczeniach, a.a.O. [Anm. 58] 186: » Pozwolç sobie to rozwinqc na
przykladzie Krytyki czystego rozumu Kanta, dokonanego przez P. Chmielowskiego. Wiadomo,
ze terminologia przez Chmielowskiego przyjçta rozpowszechnila siç dose znacznie w publika-
cjach polskich na temat Kanta, a nawet bywa przez niektorych filozofôw polskich stosowana w
pracach specjalnie ζ filozolia Kanta nie zwi^zanych. Przyzwyczajono siç Erscheinung nazywac
&gt;zjawiskiem&lt; (i nawet w szerokich kolach naukowych polskich, np. wsrôd fizykow), Anschau-
ung - &gt;ogli}dem&lt;, Vernunft - &gt;rozumem&lt;, Verstand - &gt;rozs^dkiem&lt; itd. Czy mamy siç liczyc ζ tym
faktem i w dalszym ci;(gu stosowac te terminy w tlumaczeniu i w pracach naszych filozoficznych?
Nie da siç zaprzeczyc, ze przynajmniej niektôre ζ tych terminow nie oddajg tresci faktycznych
pojçc Kantowskich. Mimo catego przyzwyczajenia do nich przy glçbszym wnikniçciu w wywody
Kanta trudno nam siç zgodzic, jakoby Verstand Kantowski byt »rozsqdkiem«. Stowo to oznacza
pewng wlasciwosc umyslu ludzkiego w praktycznym zachowaniu siç cztowieka, tymczasem u
Kanta Verstand jest gtôwn^ poznawcz^ wtadzq (czy zdolnosciç), gdzie sprawy zycia praktyczne-
go nie odgrywajg zadnej roli. Wiadomo tez, ze Kant tç stronç zycia umysiowego, czy zdolnosci
umyslu, ktöra wigze siç ζ zagadnieniami praktyki (w szczegolnosci etycznej), nazwal wlasnie nie
Verstand, lecz praktische Vernunft</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
