<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">espritcreateur</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019940</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>L'Esprit Créateur</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>The University of Kentucky</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140767</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19310234</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26288433</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Autofiction et autopoïétique La fictionnalisation de soi</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Dominique</given-names>
                  <surname>Rosse</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">42</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26288430</issue-id>
         <fpage>8</fpage>
         <lpage>16</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2002 L'Esprit Créateur</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26288433"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notes</title>
         <ref id="d2059e107a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d2059e114" publication-type="other">
Julia Kristeva, Le Temps sensible (Paris: Gallimard, 1994), 210.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e121a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d2059e128" publication-type="other">
Néologisme proposé par Serge Doubrovsky dans Fils (Paris: Galilée, 1977). Je cite ici l'ar-
ticle de Marie Darrieussecq, «L'autofiction, un genre pas sérieux», Poétique 107 (septembre
1996): 369-80.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e141a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d2059e148" publication-type="other">
L'histoire peut procéder à des recoupements de documents de diverses sources qui lui per-
mettent une plus grande probabilité de véracité. Il n'en reste pas moins que «l'histoire et la
fiction ne concrétisent chacune leur intentionnalité respective qu'en empruntant à l'inten-
tionnalité de l'autre». Paul Ricœur, Le Temps raconté (Paris: Seuil, 1985), 265. Voir tout le
chapitre "L'entrecroisement de l'histoire et de la fiction" pour le rôle de l'imaginaire dans la
construction historique.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e171a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d2059e178" publication-type="other">
Alain Robbe-Grillet, Le Miroir qui revient (Paris: Minuit, 1984): «Je ne suis pas un homme
de vérité, mais non plus de mensonge, ce qui reviendrait au même [...]. Et c'est encore dans
une fiction que je me hasarde ici» ( 13) et «le biais de la fiction est, en fin de compte, beau-
coup plus personnel que la prétendue sincérité de l'aveu» (17). Déclaration tout à fait juste,
mais le dire n'est pas nécessairement le faire.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e198a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d2059e205" publication-type="other">
Giorgio Manganelli, «La littérature comme mensonge», L'Infini 13 (printemps 1986): 14-15.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e212a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d2059e219" publication-type="other">
Roland Barthes, Roland Barthes par Roland Barthes (Paris: Seuil, Ecrivains de toujours,
1975), 60.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e229a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d2059e236" publication-type="other">
«[...] pour avoir une origine il faut pouvoir s'en écarter, y revenir, et instaurer avec elle un
entre-deux qu'on puisse franchir». Daniel Sibony, Entre-deux, l'origine en partage (Paris:
Seuil, 1991), 280.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e249a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d2059e256" publication-type="other">
Paul Ricœur, Soi-même comme un autre (Paris: Seuil, Points, 1990), 27.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e263a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d2059e270" publication-type="other">
Simon Harel, L'Ecriture réparatrice (Montréal: XYZ, 1994), 9.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e277a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d2059e284" publication-type="other">
Philippe Sollers, L'Ecriture et l'expérience des limites (Paris: Seuil, 1968), 90 et 93.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e292a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d2059e299" publication-type="other">
Gilles Deleuze, Proust et les signes (Paris: PUF, 1964), 25, 32 et 41.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e306a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d2059e313" publication-type="other">
Kristeva 243. Il faut lire tout ce chapitre (207-45) qui développe la notion d'expérience, essen-
tielle à la compréhension de l'autofiction, puisque c'est cette expérience qui départagerait
l'autofiction de l'autobiographie comme, chez Ricœur, ce sont les variations Imaginatives
relatives à l'ipséité dans son rapport dialectique à la mêmeté qui départagent la fiction lit-
téraire de la science-fiction, plus pauvre. Voir Paul Ricœur, Soi-même comme un autre 79.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e332a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d2059e339" publication-type="other">
«L'entre-deux concerne l'articulation à l'«autre»: autre temps—question de mémoire; autre
lieu—question de place; autre personne—question de lien». Daniel Sibony 15-16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e349a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d2059e356" publication-type="other">
Paul Ricœur, Temps et récit, II, 196.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e363a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d2059e370" publication-type="other">
Pierre Bourdieu, Les Règles de l'art (Paris: Seuil, 1992), 31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e377a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d2059e384" publication-type="other">
Logiquement, si on considère que le titre est le nœud sémantique du texte, les titres d'auto-
fictions seront souvent, eux aussi, emblématiques: Les Mots de Sartre; Une femme, Les
Armoires vides et Ce qu'ils disent ou rien d'A. Emaux; L'Invention de la solitude de P.
Auster; My Life as a Man, suivi de The Facts de P. Roth; Fils et Le Livre brisé de S.
Doubrovsky; Je suis né, W ou le souvenir d'enfance de Perec; Le Portrait du joueur de P.
Sollers, etc., en ce qu'ils posent, d'une façon ou d'une autre, la question de la lettre et de
l'identité, ou le rapport de la vie au livre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e411a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d2059e418" publication-type="other">
Philippe Lejeune, Je est un autre (Paris: Seuil, 1980), 170, 171, 175. Voir le passage entier
(169-81), qui hésite entre autobiographie et autofiction mais tout à fait pertinent à mon
propos. La citation «par le biais d'une fiction vraie» vient de Situations X (Sartre).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e431a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d2059e438" publication-type="other">
Jean-François Lyotard, Heidegger et "les Juifs" (Paris: Galilée, 1988), 63.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e445a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d2059e452" publication-type="other">
J'emprunte cette expression à Piera Aulagnier, La Violence de l'interprétation (Paris: PUF,
1975). Là encore, ce projet est essentiellement lié au temps et aux récits que se fait un sujet
aux différents moments de sa vie pour s'y situer. Voir aussi Jean Imbeault, L'Evénement et
l'inconscient (Montréal: Triptyque, 1989), qui explicite la relation du sujet comme histoire,
récit indécidable (105-06 et 177) au temps, défini comme «la dimension propre à ce qui, dans
la mémoire, est produit par l'inconscient» (156).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e475a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d2059e482" publication-type="other">
Temps et récit II 37. Rappelons que l'après-coup (Nachtràglichkeit) est un concept central
de la théorie freudienne que Lyotard résume ainsi: «Un choc sans affect. Au deuxième coup
a lieu un affect sans choc [...]» (34). Il y aurait donc un choc non inscriptible, non noté, un
«oubli» puis, dans l'anamnèse scripturale, «activation» (mon terme) du premier coup virtuel
qui fait que, paradoxalement, le postérieur a lieu «avant» l'antérieur.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e501a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d2059e508" publication-type="other">
Voir Le Temps sensible 207 et La Révolte intime (Paris: Fayard, 1997), 95. En tout cas débor-
dement des clichés et sans rapports avec le «bien écrire» académique.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e518a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d2059e525" publication-type="other">
Voir la sixième étude de Soi-même comme un autre 167-98, particulièrement 175-76.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e533a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d2059e540" publication-type="other">
Pour Scarpetta, voir L'Age d'or du roman (Paris: Grasset, 1996), «Notes éparses sur un récit
piégé», 223-52.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e550a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d2059e557" publication-type="other">
D. W. Wïnnicott, Jeu et réalité, L'espace potentiel (Paris: Gallimard, 1971), 9, 23,73 et ch. IV.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e564a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d2059e571" publication-type="other">
Cité par M. Darieussecq 370. Il n'est peut-être pas inintéressant de faire jouer ensemble, ici
encore, deux textes: dans Temps et récit /, Ricœur note que la mimésis est la coupure qui
ouvre l'espace de la fiction et qu'elle n'a pas seulement une fonction de coupure mais de liai-
son (76); dans Entre-deux, Sibony précise que le paradoxe de l'entre-deux est qu'il est
interne à chacun des deux termes tout en étant ce qui les sépare (315). Peut-on en déduire
que ce qui s'écrit de l'imaginaire produit des effets de réel?</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e594a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d2059e601" publication-type="other">
Voir l'excellente synthèse de Lucie Bourassa, Ryriime et sens (Montréal: Editions Balzac, 1993).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e608a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d2059e615" publication-type="other">
J. Kristeva, L'Avenir d'une révolte (Paris: Calmann-Lévy, 1998), 56.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e622a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d2059e629" publication-type="other">
A. Emaux, La Femme gelée (Paris: Folio, 1981), 63. Pour la citation précédente on aura
reconnu Le Temps retrouvé: «Quant au livre intérieur de signes inconnus (de signes en relief,
semblait-il, que mon attention, explorant mon inconscient, comme un plongeur qui sonde)
cette lecture consistait en un acte de création où nul ne peut nous suppléer [...]» (Paris: Seuil,
Folio no 159), 238. A la page 232, le narrateur parle de «résistance» et de «lieux refoulés».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e649a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d2059e656" publication-type="other">
Guy Scarpetta, L'Artifice (Paris: Grasset, 1988). Voir aussi L'Impureté (1985).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2059e663a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d2059e670" publication-type="other">
Roland Barthes, Le Plaisir du texte (Paris: Seuil, Points, 1973), 98. Peut-être grâce à la
double injonction des deux grands iconoclastes, Nietzsche et Freud: «Deviens ce que tu es»
et «Là où c'était, je dois advenir».</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
