<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revumetamora</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000951</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue de Métaphysique et de Morale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires de France</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00351571</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21025177</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43775659</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Le Haut Lieu du soi : une disputatio théologique et phénoménologique</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Emmanuel</given-names>
                  <surname>Falque</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2009</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <issue>3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40153127</issue-id>
         <fpage>363</fpage>
         <lpage>390</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43775659"/>
         <abstract>
            <p>Au lieu de soi marque un Haut Lieu du soi. Dans cette perspective, la hauteur du sujet s'acquiert par la verticalité (transcendance), et non pas uniquement par l'horizontalité (immanence). Interrogeant l'ambition d'une approche de saint Augustin du point de vue de saint Augustin lui-même, on montrera d'abord le mérite d'un tel renouvellement dans le cadre de la philosophie comme telle : la question de l'homme, le poids du soi, et le statut de l'èros. Une noble « disputatio théologique et phénoménologique » cependant naîtra dans la confrontation avec d'autres ouvrages (en particulier Dieu, la chair et l'autre. D'Irénée à Duns Scot [PUF, « Épiméthée » , 2008]) : doit-on nécessairement « dépasser » la métaphysique dans un tiers ordre, ou ne convient-il pas plutôt de la « transformer de l'intérieur » dans le geste que semble avoir accompli le Docteur d'Hippone lui-même ? Il en va ici du statut de la philosophie dans son rapport ci la métaphysique et à la théologie, mais aussi de la possibilité d'une « nouvelle pratique phénoménologique de la philosophie médiévale », pour aujourd'hui comme pour demain. In Place of the Self marks what we might call a « high point of the self ». From this exalted perspective the measure of the subject is taken in its verticality (transcendence) and not simply its horizontality (immanence). Jean-Luc Marion approaches St. Augustine from the point of view of St. Augustine himself, and in this article I show first the merit of such an approach within a philosophical framework, its relevance to topics such as the question of man, the burden of the self and the status of eros. A significant « theological and phenomenological disputatio » does, however, arise when In Place of the Self is put up against other works (in particular against God, the Flesh and the Other : from Irenaeus to Duns Scotus [PUF, « Épiméthée » , 2008]). Do we have to « overcome » metaphysics by moving to another order of analysis ? Is it not better to work from the inside, in the way that St. Augustine himself did ? I consider here the status of philosophy in connection with metaphysics and theology, but also the possibility of a « new phenomenological practice of medieval philosophy » which is as much for today as for tomorrow.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d648e120a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e127" publication-type="other">
E. Falque, « Larvatus pro Deo. Phénoménologie et théologie chez Jean-Luc Marion », dans
Gregorianum, 2005, 86/1, pp. 45-62. Repris et traduit en anglais in K. Hart, Counter-Experiences:
Reading Jean-Luc Marion, Indiana, University of Notre Dame Press, 2007, pp. 181-199.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e140a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e147" publication-type="other">
« Phenomenologie de 1 extraordinaire » (essai autour d'Etant
donné), dans Philosophie, juin 2003, pp. 52-76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e157a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e164" publication-type="other">
Dieu, la
chair et l'autre, D'Irénée à Duns Scot, Paris, PUF, « Épiméthée », 2008</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e174a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e181" publication-type="other">
J. Grondin, « Au lieu de la Métaphysique, Les méditations augustiniennes de Jean-Luc
Marion (compte-rendu) », www.laviedesidees.fr/Au-lieu-de-la-metaphysique.html.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e192a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e199" publication-type="other">
E. Lévinas, «L'exister sans l'existant», in Le Temps et l'autre, Paris, PUF, 1983, pp. 27-
28</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e209a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e216" publication-type="other">
M. Heidegger, Phänomenologie des religiones Lebens, GA 60</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e223a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e230" publication-type="other">
Métamorphose de la finitude. Essai philosophique sur la naissance et la résurrection, Paris,
Cerf, coll. «La nuit surveillée», 2004, p. 44 (ainsi que la référence à M. Foucault, et à «l'indépas-
sable immanence», p. 37).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e243a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e250" publication-type="other">
« Dieu charité », revue Communio n° 100 [Dieu est amour], sept.-
déc. 2005, n° XXX, 5-6, pp. 75-87</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e259" publication-type="other">
saint Bernard,
Traité de l'amour de Dieu I, 1 (cit. article p. 84)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e269a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e276" publication-type="other">
Au lieu de soi, op. cit., p. 266</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e282" publication-type="other">
Dieu, la chair et Vautre, op. cit., p. 37</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d648e289a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d648e296" publication-type="other">
Saint Bonaventure et l'entrée de Dieu en théologie, Paris, Vrin, « Études de philosophie
médiévale», 2000, p. 24</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
