<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revicanaestuhisp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000707</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Canadiense de Estudios Hispánicos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Canadiense de Hispanistas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03848167</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27764033</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Construcción autobiográfica y exilio: entre la memoria individual y la colectiva</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>ENRIC</given-names>
                  <surname>BOU</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>30</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27764029</issue-id>
         <fpage>17</fpage>
         <lpage>32</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27764033"/>
         <abstract>
            <p>Se presenta en este artículo una reflexión sobre un aspecto de la condición del exilio: la interrelación entre memoria personal y colectiva, a partir de cinco obras singulares y complementarias: Vida en claro (1944), de José Moreno Villa, Otoño en Madrid hacia 1950 (1987), de Juan Benet, Los años sin excusa (1975), de Carlos Barral, Autobiografía de Federico Sánchez (1977), de Jorge Semprún y Travesías (1925-1955) (2003), de Jaime Salinas. Utilizando el concepto de memoria individual y colectiva desarrollado por Paul Ricoeur se discute la difícil combinación de ambas entre los escritores en situación de exilio y dictadura a causa del más difícil funcionamiento de los más mínimos mecanismos que permiten su interacción. A partir de la difícil conciliación entre anécdota individual y experiencia colectiva consiguen estos autores una versión de la historia: ambigua y parcial, de intervención y amago, acentuando así las contradicciones de la autobiografía. El sueño imposible de una memoria total que integrara la individual, la colectiva y la histórica, se revela como más difícil de conseguir para estos memorialistas.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d1885e107a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d1885e114" publication-type="other">
En la última novela de Semprún, Veinte años y un día (2003), Federico Sánchez se
convierte en personaje: es buscado por un comisario de la Brigada Político Social.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e124a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d1885e131" publication-type="other">
Federico Sánchez "nace" públicamente en 1956, con un artículo reproducido en
España. En ocasiones leemos: "ya eras yo" (60) con motivo del encuentro con Simón
Sánchez Montero, en 1969. Su nueva personalidad pública, como Jorge Semprún, se
materializa a través de la literatura. O muere Federico Sánchez: "Por un lado, la
certeza de que se terminaba un período esencial de mi vida, sin duda el período más
importante de mi vida, el más rico de aventura y de experiencia. Por otro, la íntima
satisfacción de haber sido fiel hasta el fin a mis convicciones más profundas, de no
haber traicionado aquella libertad comunista que me llevó al partido, a los dieciocho
años, y que ahora, en función de una idéntica exigencia de rigor y coherencia, me
expulsaba del partido" (249). Y la expulsión es la muerte. A pesar de la breve
resurrección que implicó la memoria de su paso como ministro de Cultura del
gobierno socialista, Federico Sánchez se despide de ustedes (1992).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e173a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d1885e182" publication-type="other">
Identidad: cualidad de ser una persona o una cosa ella misma... Propiedad del ser
humano de mantener constantemente la propia personalidad. Conciencia: facultad y
acto específico de la vida psíquica caracterizado como el hecho de darse cuenta de
alguna cosa como un efecto concomitante de la función nerviosa, como un
momento subjetivo de la actividad cerebral o como relación del yo con el medio
ambiente. Yo: unidad dinámica que constituye el individuo consciente en su propia
identidad y en su relación con el medio.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e208a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d1885e215" publication-type="other">
Son unas memorias por proyección en un personaje, amigo, desconocido, de quien
casi no habla, pero que le da pie para presentar sus memorias: el servicio militar (76-
77). O la estancia en París con una aguda reflexión sobre los tres destinos o fases del
exilio (63-65).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e232a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d1885e239" publication-type="other">
"Al fin y al cabo, no estoy haciendo la historia del PCE, ni la biografía de Carrillo,
estoy escribiendo la autobiografía de Federico Sánchez. Bueno su autobiografía
política, de un corte bastante Victoriano, dicho sea en verdad: ni los sueños, ni la
sexualidad, ni las obsesiones de Federico Sánchez figuran en este ensayo de reflexión
autobiográfica, como no sea de soslayo, en alguna chispa de la memoria que un
atento lector acaso distinga de tarde en tarde" (239).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Citadas</title>
         <ref id="d1885e271a1310">
            <mixed-citation id="d1885e275" publication-type="other">
BÁRRAL, CARLOS. Años de penitencia. Precedido de dos capítulos inéditos de Memorias
de Infancia. Barcelona: Tusquets, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e285a1310">
            <mixed-citation id="d1885e289" publication-type="other">
BEAUJOUR, MICHEL. Miroirs d'encre: rhétorique de Vautoportrait. Paris: Seuil, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e296a1310">
            <mixed-citation id="d1885e300" publication-type="other">
BENET, JÜAN. Otoño en Madrid hacia 1950. Madrid: Comunidad de Madrid. Consejería
de Educación; Visor, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e310a1310">
            <mixed-citation id="d1885e314" publication-type="other">
EAKIN, PAÚL JOHN. Fictions in Autobiography. Studies in the Art of Self-Invention.
Princeton: Princeton UP, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e325a1310">
            <mixed-citation id="d1885e329" publication-type="other">
GARCÍA MÁRQUEZ, GABRIEL. Vivir para contarla. Barcelona: Mondadori, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e336a1310">
            <mixed-citation id="d1885e340" publication-type="other">
DI GREGORIO, LUCIANO, Psicopatologia del cellulare. Milano: Franco Angeli 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e347a1310">
            <mixed-citation id="d1885e351" publication-type="other">
LEJEUNE, PHILIPPE. "Vers une grammaire de l'autographie." Génesis 16 (2001): 9–35.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e358a1310">
            <mixed-citation id="d1885e362" publication-type="other">
MORENO VILLA, JOSÉ. Vida en claro. México: Fondo de Cultura Econòmica, 1944.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e369a1310">
            <mixed-citation id="d1885e373" publication-type="other">
—. Temas de arte. Selección de escritos periodísticos sobre pintura, escultura,
arquitectura y música (1916-1954). Ed. Humberto Huergo. Valencia: Pre-Textos,
2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e386a1310">
            <mixed-citation id="d1885e390" publication-type="other">
RICEUR, PAÚL. La mémorie, Vhistoire, Voubli. Paris: Seuil, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e398a1310">
            <mixed-citation id="d1885e402" publication-type="other">
SALINAS, JAIME. Travesías (1925-1955). Barcelona: Tusquets, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e409a1310">
            <mixed-citation id="d1885e413" publication-type="other">
SEMPRÚN, JORGE. Autobiografía de Federico Sánchez. Barcelona: Planeta, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e420a1310">
            <mixed-citation id="d1885e424" publication-type="other">
—. Federico Sánchez se despide de ustedes. Barcelona: Tusquets, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1885e431a1310">
            <mixed-citation id="d1885e435" publication-type="other">
—. Veinte años y un día. Barcelona: Tusquets, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
