<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archreliarchpsyc</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010930</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archiv für Religionspsychologie / Archive for the Psychology of Religion</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Vandenhoeck &amp; Ruprecht</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00846724</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">15736121</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23918225</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Gibt es einen gnostischen Narzißmus?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Herbert</given-names>
                  <surname>Stein</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1980</year>
         </pub-date>
         <volume>14</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23918208</issue-id>
         <fpage>161</fpage>
         <lpage>167</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23918225"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4418e101a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4418e108" publication-type="other">
Die Frage nach „Verstehen und Erklären" in der Psychoanalyse ist von Heinz Hartmann (1972)
in einer Arbeit aus dem Jahre 1927 untersucht und dahin entschieden worden, daß zwar das Verste-
hen eine große Rolle spiele, Psychoanalyse aber Naturwissenschaft und damit letztlich erklärende
Wissenschaft sei. Dem wird neuerdings von einem hermeneutischen Selbstverständnis der Psycho-
analyse her widersprochen (vgl. die Arbeiten von Lorenzer). In unserem Zusammenhang geht es um
die neu zu stellende Frage nach den Grenzen von Erklären und Verstehen. Hartmann war der An-
sicht, daß „keine mögliche wissenschaftliche Psychologie die erlebte Unmittelbarkeit ihres Aus-
gangsmaterials bewahren kann, und daß jede das scheinbar „tiefere Eindringen" in den Gegenstand,
welches dem Erleben zukommt, ihrem Ziel als Wissenschaft zum Opfer bringen muß" (1972, 83).
Die wissenschaftlichen Hypothesenbildungen und -erklärungen können jedoch dabei mindestens
ebenso voreilig sein wie die Interpretationen, die im Naturerleben des Primitiven enthalten sind, in
der Evolution des Menschen der Korrektur unterliegen. Auf dem Wege dieser Korrekturen ist zu
viel „geopfert" worden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4418e153a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4418e160" publication-type="other">
Von theologischer und philosophischer Seite ist (abgesehen von der noch nicht überwundenen
Empfindung des Obskuren gegenüber der psychoanalytischen Trieblehre und nicht weniger gegen-
über dem Narzißmus) der Einwand zu erwarten, daß die mystische Erfahrung nicht zum Zentrum
des Religiösen gemacht werden kann. Insbesondere vom christlichen Glauben her wird dessen In-
halt der Vorrang gegeben werden vor einer vielgestaltigen und in allen Religionsformen auftretenden
Mystik. Erst recht einer „aufgeklärten Mystik" (Ernst Bloch, S. 257) gegenüber erhebt sich die Be-
fürchtung, diese könnte mit einer Einebenung der Inhalte das Religiöse seines Kerns berauben. In-
dessen soll „Mystik" hier lediglich die Erfahrungsebene anzeigen, auf der die Auseinandersetzung
mit den Inhalten - nun aber nicht nur mit den Mitteln isolierter Rationalität - geschehen kann.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4418e192a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4418e199" publication-type="other">
Der gewichtigste Einwand gegen eine solche Interpretation geht von dem Anspruch der Psy-
choanalyse aus, eine Wissenschaft, ein wissenschaftliches Verfahren zu sein. Als solche und solches
behauptet Psychoanalyse sich, wenn auch nicht unangefochten, innerhalb der klinischen Medizin.
Gerade der kritische Angriff, der von naturwissenschaftlich ausgerichteten Medizinern und verhal-
tenstherapeutisch orientierten Psychologen ausgeht, verstärkt das Bemühen der Psychoanalytiker,
Psychoanalyse als Wissenschaft auszuweisen und zu erhärten. Um die Art von Wissenschaftlichkeit,
um welche es in der Psychoanalyse geht und gehen kann, gibt es unter den Analytikern Meinungs-
verschiedenheiten, kaum einer aber würde den Anspruch auf Wissenschaftlichkeit aufgeben. „My-
stisches" mit Psychoanalyse in Verbindung zu bringen, dergestalt, daß Psychoanalyse gar irgend-
wann und irgendwo in „Mystischem" gründe, muß als absurd, allenfalls eines Abwinkens wert er-
scheinen. Es schadet dem Ansehen. Zustimmung wird dort zu finden sein, wo man zur Meinung
neigt, immer schon gewußt zu haben, daß Psychoanalyse etwas Obskures sei. In dieser fachhistori-
schen Situation wird es schwer halten zu zeigen, daß, mit Carl Friedrich von Weizsäcker zu spre-
chen, die „Anerkennung einer meditativen und mystischen Erfahrung.... wenn wir richtig argu-
mentiert haben, eine Konsequenz des Verständnisses des Wesens der Rationalität" darstellt (von
Weizsäcker, S. 480). Darüber hinaus weiß der Psychoanalytiker, daß er bei seinem Analysanden
Einsicht nicht durch argumentierendes Eingehen auf mancherlei Argumentationen erzeugt, sondern
durch die Möglichkeit von Erfahrung in einem Prozeß. Dies gilt dann aber auch für jene Elemente
eines Prozesses umwandelnder Erfahrung, welche über das klassische Selbstverständnis der Psycho-
analyse hinaus erreichen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>LITERATUR</title>
         <ref id="d4418e275a1310">
            <mixed-citation id="d4418e279" publication-type="other">
Cid Albrecht, Psychologie des mystischen Bewußtseins. Bremen 1951.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e286a1310">
            <mixed-citation id="d4418e290" publication-type="other">
Carl Albrecht, Das mystische Erkennen. Bremen 1958.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e297a1310">
            <mixed-citation id="d4418e301" publication-type="other">
Hans A. Fischer-Barnicol u. Cid Albrecht, Das mystische Wort. Erleben und Sprechen in Versun-
kenheit. Mainz 1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e311a1310">
            <mixed-citation id="d4418e315" publication-type="other">
Bêla Grunberger, Vom Narzißmus zum Objekt. Frankfurt 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e323a1310">
            <mixed-citation id="d4418e327" publication-type="other">
Heinz Hartmann, Die Grundlagen der Psychoanalyse. Stuttgart 1972.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e334a1310">
            <mixed-citation id="d4418e338" publication-type="other">
Heinz Kohut, Narzißmus. Frankfurt 1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e345a1310">
            <mixed-citation id="d4418e349" publication-type="other">
Heinz Kohut, Die Zukunft der Psychoanalyse. Frankfurt 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e356a1310">
            <mixed-citation id="d4418e360" publication-type="other">
Alfred Lorenzer, Kritik des psychoanalytischen Symbolbegriffs. Frankfurt 1970.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e367a1310">
            <mixed-citation id="d4418e371" publication-type="other">
Alfred Lorenzer, Die Wahrheit der psychoanalytischen Erkenntnis. Frankfurt 1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e378a1310">
            <mixed-citation id="d4418e382" publication-type="other">
Paul Ricoeur, Hermeneutik und Psychoanalyse. Der Konflikt der Interpretationen II. München
1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e393a1310">
            <mixed-citation id="d4418e397" publication-type="other">
HerbertSfein, Zur Entwicklung der psychoanalytischen Selbstpsychologie. Psyche 28, (1974), 984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e404a1310">
            <mixed-citation id="d4418e408" publication-type="other">
Herbert Stein, Ideologiekritik und Realitätsprinzip. In: Zeitschr. für psychosomatische Medizin
und Psychoanalyse 21 (1975), 201.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e418a1310">
            <mixed-citation id="d4418e422" publication-type="other">
Herben Stein, Psychoanalytische Selbstpsychologie und die Philosophie des Selbst. Meisenheim
1978 (im Druck).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4418e432a1310">
            <mixed-citation id="d4418e436" publication-type="other">
Carl Friedrich von Weizsäcker, Die Einheit der Natur. München 1971.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
