<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">geneses</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019839</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Genèses</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS BELIN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11553219</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17762944</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26193085</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>DOSSIER: Histoire et oubli</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>La gestion du passé au Rwanda : ambivalence et poids du silence</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Rosoux</surname>
                  <given-names>Valérie</given-names>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2005</year>
            <string-date>décembre 2005</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">61</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26193081</issue-id>
         <fpage>28</fpage>
         <lpage>46</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Genèses, association loi de 1901</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26193085"/>
         <abstract>
            <p>Douze ans après le génocide, rien n’est oublié au Rwanda. Le pays rassemble une multiplicité de vécus, de paroles et de silences. Le but de l’article est de réfléchir aux représentations – ou à l’absence de représentations – du passé. La démarche se base sur l’ambivalence de toute référence au passé. Il ne s’agit pas de juger in abstracto du caractère plus ou moins légitime des attitudes observées, mais de tenter de comprendre les dynamiques en présence. L’analyse se divise en trois parties. La première rappelle la spécificité du cas étudié. La deuxième s’interroge sur les silences qui plombent la société rwandaise. La troisième observe les principales mises en récit du passé.</p>
            <p>Twelve years after the genocide, nothing has been forgotten in Rwanda. The country resembles a multiplicity of experiences, words and silences. The aim of the article is to reflect on the representations – or absence of representations – of the past. The approach is based on the ambivalence of any reference to the past. It is not a question of making a judgement in the abstract about the more or less legitimate character of the attitudes observed, but to understand the dynamics at work. The analysis is divided into three parts. The first part recalls the specific aspects of the case under study. The second examines the silences that weigh upon Rwandan society. The third notes the main accounts of the past.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Ouvrages cités</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">AFRICAN RIGHTS. 2001. Tribute to Courage. s. l., African Rights (http://www.africanrights.org/publications.h tml).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">AGUILAR, Paloma. 2001. « Justice, Politics, and Memory in the Spanish Transition », in Alexandra Barahona de Brito, Carmen Gonzalez-Enriquez et Paloma Aguilar (éd.), The Politics of Memory. Transitional Justice in Democratizing Societies, Oxford, Oxford University Press: 92-118.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">AMÉRY, Jean. 1995 [1966]. Par-delà le crime et le châtiment. Essai pour surmonter le mal. Paris, Actes Sud (Lettres allemandes) (éd. orig. Jenseits von Schuld und Sühne, Bewältigungsversuche eines Überwältigten, Munich, Szczesny).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">ARENDT, Hannah. 1961 [1958]. Condition de l’homme moderne. Paris, Calmann-Lévy (éd. orig. Human Condition, Londres, Chicago, University Press of Chicago).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">ASH, Timothy Garton. 2003. «The Waters of Mesomnesia », in Anne-Marie Le Gloannec et Aleksander Smolar (éd.), Entre Kant et Kosovo. Études offertes à Pierre Hassner. Paris, Presses de Sciences po (Collection académique) : 405-419.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">«Grands Lacs. Mythes et réalités ethniques ». 2001. In Jean-Marc Balencie et Arnaud de la Grange (éd.), Mondes rebelles. Guerillas, milices, groupes terroristes. Paris, Michalon : 753-757.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">BAYART, Jean-François. 1996. L’illusion identitaire, Paris, Fayar(L’espace du politique).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">BERNANOS, Georges. 1949. Les enfants humiliés. Journal 1939-1940. Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">BERNTSEN, Dorthe et Dorthe K. THOMSEN. 2005. « Personal Memories for Remote Historical Events : Accuracy and Clarity of Flashbulb Memories Related to WWarII », Journal of Experimental Psychology, n° 134 : 242-257.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">BRAECKMAN, Colette. 1996. Terreur africaine. Burundi, Rwanda, Zaïre, les racines de la violence. Paris, Fayard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">BURNS, Cynthia, Laura MCGREW et Iljia TODOROVIC. 2002. « Imagine Coexistence Pilot Projects in Rwanda and Bosnia », in Antonia Chayes et Martha Minow (éd.), Imagine Coexistence : Restoring Humanity after Violent Ethnic Conflict. San Francisco, Jossey-Bass.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Cercle rwandais de réflexion. 1994. «Front patriotique rwandais : véritable auteur des massacres des Hutus et des Tutsis depuis octobre 1990 » http://www2.minorisa.es/inshuti/front.htm</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">CHRÉTIEN, Jean-Pierre (éd.). 1995. Rwanda. Les médias du génocide. Paris, Karthala (Hommes et sociétés).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">CHRÉTIEN, Jean-Pierre (éd.). 2000. «Le Rwanda piégé par son histoire », Esprit, août – septembre : 170-189.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">CHRÉTIEN, Jean-Pierre (éd.). 2003. The Great Lakes of Africa. Two thousand Years of History. New York, Zone Books.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">COQUIO, Catherine. 2005. Rwanda: le réel et les récits. Paris, Belin, (Littérature et politique).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">DIGNEFFE, Françoise et Jacques FIERENS (ÉD.). 2003. Justice et gacaca. L’expérience rwandaise et le génocide, Namur, Presses universitaires de Namur.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">EDKINS, Jenny. 2003. Trauma and the Memory of Politics, Cambridge, Cambridge University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">GASIBIREGE, Simon. 2004. «Au Rwanda, le génocide n’est pas dû au hasard », Le Soir, 7 avril.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">GILLET, Éric. 1995. « Le génocide devant la justice », Temps modernes, n° 583 : 228-271.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">GUIBERT, Anne. 1997. « Le temps des assassins et l’espace humanitaire, Rwanda, Kivu, 1994-1997 », Hérodote, n° 86-87 : 116-149.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">HATZFELD, Jean. 2000. Dans le nu de la vie. Récits des marais rwandais, Paris, Seuil (Fiction &amp; Cie).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">HATZFELD, Jean. 2003. Une saison de machettes. Récits. Paris, Seuil (Fiction &amp; Cie).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">HEINICH, Nathalie. 2002. « Pour une neutralité engagée », Questions de communication, n° 2 : 117-127.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">HERRMANN, Irène. 2003. «Dire ou ne pas dire ? L’histoire et la gestion des conflits à l’exemple de la guerre civile suisse de 1847 », Politique et Sociétés, vol. 22, n° 2 : 53-73.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">HUMAN RIGHTSWATCH. 2002. «Rwanda: Deliver Justice for Victims of Both Sides », août (http://hrw.org/press/2002/08/rwanda 081202.htm).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">JEWSIEWICKI, Bogumil. 2004. « Lever le deuil du passé, parvenir à la réconciliation », Cahiers d’études africaines, n° 173-174 : 419-434.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">LAVABRE, Marie-Claire. 1994. Le fil rouge, Sociologie de la mémoire communiste. Paris, FNSP.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">LE GOFF, Jacques. 1988. Histoire et mémoire. Paris, Gallimard (Folio Histoire). Le Monde. 2003. 22 août.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">LÉTOURNEAU, Jocelyn. 2000. Passer à l’avenir. Histoire, mémoire, identité dans le Québec d’aujourd’hui. Montréal, Boréal.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">LÉVI, Primo. 1987 [1958]. Si c’est un homme. Paris, Julliard (éd. orig. Se questo è un uomo, Turin, Einaudi).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">LÉVI, Primo. 1989. Les naufragés et les rescapés : quarante ans après Auschwitz, Paris, Gallimard (Arcades).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">MARGALIT, Avishai. 2004. The Ethics of Memory. Cambridge, Harvard University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref34">
            <mixed-citation publication-type="other">MARTIN, Ian. 1998. « Hard Choices after Genocide : Human Rights and Political Failures in Rwanda », in Jonathan Moore (éd.), Hard Choices : Moral Dilemmas in Humanitarian Intervention. Lanham, Rowman and Littelfield : 157-176.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref35">
            <mixed-citation publication-type="other">MOSBAH, Medhi. 2004. « Sentiment », in Catherine Coquio (éd.), L’Histoire trouée, négation et témoignage. Nantes, L’Atalante (Comme un accordéon) : 837-838.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref36">
            <mixed-citation publication-type="other">MUJAWAYO, Esther et Souâd BELHADDAD. 2005. Survivantes. Rwanda, histoire d’un génocide. La Tour-d’Aigues, Éd. de l’Aube (L’Aube poche).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref37">
            <mixed-citation publication-type="other">MUKAGASANA, Yolande. 1999. N’aie pas peur de savoir. Paris, Laffont, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref38">
            <mixed-citation publication-type="other">MUKAGASANA, Yolande. 2001. Les Blessures du silence. Témoignages du génocide au Rwanda. Arles, Actes Sud.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref39">
            <mixed-citation publication-type="other">MUKAMA, Welars. 2002. Bujumbura, Rugamba-net press, 8 avril (http://www.netpress.bi/Ago/ambarwa1.htm).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref40">
            <mixed-citation publication-type="other">MUKAYIRANGA, Spéciosa. 2004. « Sentiments de rescapés », in Catherine Coquio (éd.), L’Histoire trouée. Négation et témoignage. Nantes, l’Atalante (Comme un accordéon) : 776-785.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref41">
            <mixed-citation publication-type="other">NAHIMANA, Ferdinand. 1995. Rwanda: l’élite hutu accusée. S. l., éditeur Ferdinand Nahimana.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref42">
            <mixed-citation publication-type="other">Nations unies, Commission des droits de l’homme. 1994. Question de la violation des Droits de l’homme et des libertés fondamentales ou qu’elle se produise dans le monde, en particulier dans les pays et territoires coloniaux et dépendants (E/CN.4/1995/70,11 novembre).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref43">
            <mixed-citation publication-type="other">NDUWAYO, Léonard. 2002. Giti et le genocide rwandais, Paris, L’Harmattan (Mémoires africaines : Rwanda).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref44">
            <mixed-citation publication-type="other">NGORWANUBUSA, Juvénal. 1998. « L’avenir de l’écrit dans le processus de paix », in Réseau documentaire international sur la région des Grands Lacs africains-Université du Burundi, Rumeurs de paix. Sociétés en convalescence et liberté d’information, colloque de Bujumbura, 7-9 décembre 1998 (http://www.africanrights.org/publications.html).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref45">
            <mixed-citation publication-type="other">NTAMPAKA, Charles. 2001. «Vérité et opinion dans la société rwandaise traditionnelle », Dialogue, n° 221 : 3-24.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref46">
            <mixed-citation publication-type="other">Penal Reform International. 2002. « Recherche sur la gacaca », rapport PRI, avril-juin(http://www.penalreform.org/download/Gacaca/Rapport_avril-juin2002.pdf).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref47">
            <mixed-citation publication-type="other">Politique internationale. 2004. n° 103.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref48">
            <mixed-citation publication-type="other">REYNTJENS, Filip. 2003. « Chronique politique du Rwanda et du Burundi, 2002-2003 », in Stefaan Marysse et Filip Reyntjens (éd.), L’Afrique des Grands Lacs. Annuaire 2002-2003. Paris, L’Harmattan ; Anvers, Centre d’étude de la région des grands lacs d’Afrique (L’Afrique des grands lacs).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref49">
            <mixed-citation publication-type="other">RICOEUR, Paul. 2004. Parcours de la reconnaissance. Trois études. Paris, Stock</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref50">
            <mixed-citation publication-type="other">ROTH, Kenneth et Alison DES FORGES. 2002. « Justice or Therapy ? », Boston Review,vol. 27, n° 3-4(http://bostonreview.net/BR27.3/rothdesForges.html).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref51">
            <mixed-citation publication-type="other">ROSOUX, Valérie. 2001. Les usages de la mémoire dans les relations internationales. Bruxelles, Bruylant.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref52">
            <mixed-citation publication-type="other">ROUSSO, Henry. 1990 [1987]. Le syndrome de Vichy de 1944 à nos jours. Paris, Seuil (Points Histoire).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref53">
            <mixed-citation publication-type="other">SMITH, Stephen. 2003. Négrologie. Pourquoi l’Afrique meurt. Paris,Calmann-Lévy.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref54">
            <mixed-citation publication-type="other">Soir. 2004. 7 avril.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref55">
            <mixed-citation publication-type="other">TERNON, Yves. 2001.L’innocence des victimes. Au siècle des génocides. Paris, Desclée de Brouwer (Histoire).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref56">
            <mixed-citation publication-type="other">UNUTESI Marie-Béatrice. 2000. Fuir ou mourir au Zaïre. Le vécu d’une réfugiée rwandaise. Paris, L’Harmattan (Mémoires lieux de savoir-Archive congolaise).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref57">
            <mixed-citation publication-type="other">UVIN, Peter. 2003. « The Gacaca Tribunals in Rwanda », in David Bloomfield et al. (éd.), Reconciliation after Violent Conflict. A Handbook. Stockholm, Idea: 116-121.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref58">
            <mixed-citation publication-type="other">VIDAL, Claudine. 1991. Sociologie des passions : Rwanda, Côte d’Ivoire. Paris, Karthala (Les Afriques).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref59">
            <mixed-citation publication-type="other">VIDAL, Claudine. 2001. « Les commémorations du génocide au Rwanda », Les Temps Modernes, n° 613 : 1-46.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref60">
            <mixed-citation publication-type="other">VULPIAN, Laure de. 2004. Rwanda. Un génocide oublié ? Un procès pour mémoire. Bruxelles, Complexe (Questions à l’histoire).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref61">
            <mixed-citation publication-type="other">WAINTRATER, Régine. 2003. Sortir du génocide. Témoigner pour réapprendre à vivre. Paris, Payot.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
