<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revicanaestuhisp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000707</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Canadiense de Estudios Hispánicos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Canadiense de Hispanistas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03848167</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27762763</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La trinidad femenina en &lt;italic&gt;Gringo viejo&lt;/italic&gt; de Carlos Fuentes</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>MARÍA ELENA</given-names>
                  <surname>DE VALDÉS</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>1990</year>
         </pub-date>
         <volume>14</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27762759</issue-id>
         <fpage>415</fpage>
         <lpage>430</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement/>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27762763"/>
         <abstract>
            <p>Este estudio sobre una novela de Carlos Fuentes tiene el propósito de profundizar sobre el sexismo institucionalizado en México y el papel que tiene la literatura como propagación de ideología para extender y para subvertir el patriarcado. Fuentes se destaca entre los escritores actuales como uno de los más subversivos del patriarcado. En este estudio se examina la caracterización de los tres personajes femeninos: Harriet Winslow, la mujer de la cara de luna y la Garduña – una trinidad femenina en el mundo del macho.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d3767e113a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d3767e120" publication-type="other">
Fuentes escribe en la "Nota del autor" fechada en México, febrero de 1985:
"Este libro fue comenzado en un tren entre Chihuahua y Zacatecas en 1964 y
terminado en Tepoztlán, Morelos, en 1984" (189). The Old Gringo, traducción
de Margaret Sayers Peden y Carlos Fuentes se publicó en 1985 también. En
1988 el argentino Luis Puenzo, conocido por su premiada "Historia oficial,"
dirigió la película "Old Gringo." Los actores principales son Jane Fonda en el
papel de Harriet Winslow, Gregory Peck como Ambrose Bierce/el gringo viejo,
y Jimmy Smits como Tomás Arroyo. El guión cinematográfico es de Aida
Bortnik y Luis Puenzo. La producción es de Luis Bonfiglio y Fonda Films para
Columbia Pictures. Las diferencias entre el texto de Fuentes y el guión cinema-
tográfico son enormes. La Harrriet del celuloide es un estereotipo femenino
que anula y distorciona la realidad de la mujer como ser humano; vez tras vez
aparece con tamaños ojos y boquiabierta. Es un personaje de cartón: pura
superficie y nada de fondo. No existe la tensión dialogal entre la persona social
y el individuo. La Harriet del texto de Fuentes es un complejo de la realidad
humana que representa no sólo el encuentro de dos culturas y dos distintas
clases sociales y sexos, pero, de mayor significación, una mujer con sus perspec-
tivas particulares de la realidad. La mujer de la cara de luna es un personaje
que apenas si habla en la película; su monólogo excepcional no forma parte del
film. En cambio, la Garduña sí está bien presentada. Paradójicamente, la novela
tiene más técnica cinematográfica en la caracterización como el montaje discur-
sivo, el cambio de "fade-in," "fade-out," "close-up" que la película y la película
tiene todos los clichés de una fotonovela.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e196a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d3767e203" publication-type="other">
La revolución mexicana estalló en 1910; el país celebra el aniversario el 20 de
noviembre. México vivió diez años de tumultos armados en los que sus dirigen-
tes cambiaban con frecuencia: Madero, Carranza, Huerta, Zapata, Villa, Obre-
gón. La paz civil se inició con la constitución de 1917 y con la presidencia de
Obregón en 1920 comenzó el sistema político que aún rige el país. Lo que
comenzó para terminar la dictadura de Porfirio Díaz resultó en un movimiento
total que cambió la sociedad, economía e identidad del pueblo mexicano. En
1913 Madero fue traicionado y asesinado, la intervención de los Estados Unidos
era constante (invadieron a México tomando el puerto de Veracruz en 1914) y
Pancho Villa reunió su División del Norte con miles de hombres y para diciem-
bre de ese año gobernaba Chihuahua, El escritor Ambrose Bierce, de 71 años
de edad, cruzó la frontera de su país internándose en Chihuahua en busca de
Pancho Villa que ya comenzaba a ser leyenda; al grito de "Viva Villa" se
levantaban en armas campesinos tan distantes como los de Yucatán. Todos los
datos históricos en la novela son exactos. Hasta los Miranda nos recuerdan a
los poderosos Terrazas de Chihuahua. En la "Nota del autor" Fuentes escribe:
"En 1913, el escritor norteamericano Ambrose Bierce ... entró a México en
noviembre y no se volvió a saber de él. El resto es ficción" (189). Ver el trabajo
de Jonathan littler sobre la nota del autor.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e267a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d3767e276" publication-type="other">
Hay cuatro mujeres que entran en la trama sólo por referencia de los persona-
jes. Harriet suele recordar a su madre como una mujer reprimida y amargada
y, de vez en cuando, recuerda a la amante negra de su padre, una mujer
sensual y generosa. Tomás Arroyo recuerda a la preciosa muchacha yucateca
que le costó la vida a su padre cuando lo mataron en venganza de haberla
violado. También recuerda con fervor a su madre a quien ve como melliza de
la joven yucateca. Estos personajes sirven de referencialidad sociocultural para
el desarrollo del contraste en la condición femenina de los dos países. Las dos
mexicanas son víctimas del macho. Las dos norteamericanas son los lados
opuestos de la luna, blanca y oscura, represión y sensualidad.
Entiéndase bien, por "condición femenina" me refiero a esa distorción de la
condición humana que es la herencia de toda mujer dentro de las estructuras
sociales del patriarcado. Esta condición consiste en la sistemática represión de
toda señal que pueda indicar la participación activa y libre de la mujer, inde-
pendiente como sujeto social dentro de la comunidad. La condición femenina
se logra por la canalización ideológica de un estado perpetuo de represión de
aspiraciones personales que no concuerde con sus funciones sociales: vientre,
sirviente y objeto de deseo. Ni el cuerpo ni su persona le pertenecen a la
mujer. Igual que la virgen de los evangelios, ha nacido para ser la doncella del
señor que servirá desde niña hasta la muerte. Esta condición femenina es la
realidad socio-política de la mujer con diferencias de grado de esclavitud en
países como los de Hispanoamérica o los del Islam. La condición femenina se
puede representar a través de medios de comunicación, pero es sólo en la
refiguración que genera la lectora en su realización de un texto literario en que
toma forma figurativa, es decir, compartida. El espacio entre el lector y el texto
es lo que solemos llamar el espacio poético y cuando este espacio poético se
llena con la realización de la condición femenina llega el arte a cumplir su tarea
más alta: comunicar intersubjetivamente la verdad del ser humano y catalizar
una redescripción de los valores hechos e institucionalizados. El mayor deber
de la crítica feminista es insistir que la condición femenina se vea en su realidad
profunda de explotación de la mujer.
Comparto estos conceptos con algunas críticas de la obra de Fuentes como
Beatriz Boling y, especialmente, Donna Bassin en su extraordinario estudio
"Woman's Image of Inner Space" (200). También consúltese mi estudio del
"Día de las madres," "Fuentes on Mexican Feminophobia" y, entre los comenta-
ristas mexicanos, el notable ensayo de Carlos Monsiváis, "Sexismo en la literatu-
ra mexicana." Cito un párrafo clave: "¿Qué tantas cosas es el sexismo? Es una
ideología, que se basa en las necesidades y valores del grupo dominante y se
norma por lo que los miembros de este grupo admiran en sí mismos y encuen-
tran conveniente en sus subordinados: agresión, inteligencia, fuerza y eficacia
en el hombre; pasividad, ignorancia, docilidad, virtud e ineficacia en la mujer.
Es una psicología que pretende carta de naturalización para la ideología patriar-
cal y minimiza – a través de creencias sociales, ideología y tradición - cualquier
posibilidad igualitaria del ego femenino. Es un fenómeno de clase, un hecho
sociológico, un hecho económico y educacional, una teoría de fuerza, una
presunción biológica, una estructura antropológica que somete a mitos y religio-
nes. El sexismo conoce su forma política más lograda en el patriarcado y su
institución evidente en la familia" (1975; 102).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e432a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d3767e439" publication-type="other">
anonymous and social as langua-
ge, but simultaneously concrete filled with specific content and accented as an indivi-
dual utterance" (1981, 272; énfasis mío).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e453a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d3767e460" publication-type="other">
Obviamente, las diferencias entre el ambiente de un carnaval y una revolución
son mayores, pero a pesar de las diferenciación entre el espíritu paródico
cómico y el de destrucción y aniquilación de todo rasgo del antiguo régimen, los
dos fenómenos sociales tienen en común el hecho de crear un período de
liberación de las restricciones sociales que rigen la vida cotidiana. La parodia
del carnaval lleva implícito el poder destructivo de la revolución y la revolución
lleva dentro de su ímpetu el poder regenerador del carnaval. Balduin identifica
cuatro rasgos distintivos del carnaval que también se aplican con cierto ajuste a
la revolución: (1) En el carnaval todo mundo participa de un modo u otro. El
carnaval no tiene actores y espectadores, todo mundo lo vive. (2) El carnaval
establece nuevos modos de interrelaciones entre individuos. (3) El carnaval une
y junta a lo más dispar en el régimen normal~lo alto y lo bajo, lo grande y lo
insignificante, la sabiduría y la estupidez. (4) El carnaval subvierte el orden
establecido y lo profana" (1984, 122–23). Esta visión del nivel social más
profundo del carnaval demuestra claramente que todos estos rasgos distintivos
igualmente son aplicables a la revolución. La máscara del carnaval no es la
máscara del ladrón, es la licencia a revelar y no a ocultar. El maquillaje tradi-
cionalmente ha sido parte del disfraz y, por lo tanto, tiene las mismas posibilida-
des inversas de la máscara.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e524a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d3767e531" publication-type="other">
El uso simbólico del espejo, y el mirarse en él y en los ojos del otro, está fina-
mente desarrollado en esta novela. La mirada de Tomás Arroyo objetiviza a
Harriet en objeto de deseo pero su mirada en los espejos del salón de baile le
paraliza y le atrae hacia un laberinto de reduplicación infinita. En cambio,
Harriet rehusa verse en los espejos y sólo se mira en los ojos de Tomás. Esta es
una mirada de confrontación en la que se ve como él la ve y contesta mirada
con mirada y la iniciativa sexual del macho con la de la hembra. Véase el
comentario de Castillo que pone énfasis en la seducción de Harriet por Tomás,
mirándose mirarse en los espejos. Estoy de acuerdo con la escena de seducción
hasta donde la desarrolla Castillo, pero hay más, hay el fracaso del intento de
Harriet de seducir a Tomás.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e569a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d3767e578" publication-type="other">
La postura anti-feminista de la iglesia y del clero no es la idiosincrasia de esta
institución en una sociedad profundamente basada en el sexismo y la misoginia;
la religión y la teología que la institucionaliza son el producto histórico de la
esclavitud social de la mujer. Desde luego que la versión de la trinidad expues-
ta por La Luna es una explicación sencilla, una figuración de una mente rústica
sin la fineza del tomismo oficial. Sin embargo, el monólogo revela no solamente
la realidad de la religión popular sino que también con toda su inocencia (de
parte de La Luna ya que por parte de Fuentes es pura astucia) revela que los
pilares teológicos de la religión son misóginos; véase especialmente la Summa
contra Gentiles, libro tercero, de Tomás de Aquino, que trata de asuntos de ética
y el libro cuarto que discute el misterio de la trinidad. En el tercer libro la
superioridad mental y física del hombre sobre la mujer se toma como punto de
partida para establecer el código moral de la subyugación de la mujer a pro-
creación dentro del matrimonio monógamo o la contemplación de Dios,
observando un celibato riguroso. Por lo tanto, se comprende que se use un
argumento racional para elaborar un código social que mejor proteja los
intereses de la comunidad. Toda mujer tiene que estar controlada de nacimien-
to a muerte porque su cuerpo es el origen del pecado de la concupiscencia. El
padre tiene la obligación de proteger la virtud (léase virginidad) de sus hijas
hasta que las entregue en el santo sacramento del matrimonio a sus esposos o a
la comunidad religiosa donde se distanciarán del mundo. En el libro Cuarto
Tomás condena a la iglesia griega por no aceptar las enseñanzas de Roma en
cuanto al espíritu santo. El hijo fue concebido en la virgen por el espíritu santo
pero no fue unión carnal ni es hijo carnal, lo que sería un absurdo diciendo
que es hijo de sí mismo ya que Cristo, Dios padre y el Espíritu Santo son uno.
La contradicción entre una preñez carnal, un nacimiento natural del vientre de
la madre y una inseminación espiritual es un misterio de la fe. La versión de
La Luna transforma el misterio en magia y mito en que los dioses frecuente-
mente cambian su naturaleza.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e673a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d3767e680" publication-type="other">
La técnica utilizada por Fuentes en el capítulo diecinueve tiene antecedentes
explícitos en Grande Sertâo: Veredas de Joäo Guimaräes Rosa; véase el estudio
reciente de Luiz Fernando Valente donde el crítico explora la relación de
suplente que toma el lector debido al oyente silencioso.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e696a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d3767e703" publication-type="other">
La obra de Rof Carballo es una búsqueda constante de las construcciones cultu-
rales de los españoles a través de un psico-análisis de esa sociedad. Sus fuentes
son variadas y ricas en profundidad filosófica. En lo que nos atañe en este
estudio, notemos especialmente su utilización de Introduction to a Science of
Mythology de CG. Jung y C. Kerenyi y Unterwegs zur Sprache de Martin Heideg-
ger que cita con aderto.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e726a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d3767e733" publication-type="other">
Mi trabajo sobre esta obra de Carlos Fuentes tiene un propósito limitado que es
el de profundizar sobre el sexismo institucionalizado en México y el papel que
tiene la literatura como propagación de ideología para extender y para subvertir
el patriarcado. Fuentes se destaca entre los escritores actuales como uno de los
más subversivos del patriarcado. Sólo el ensayista Carlos Monsiváis ha dicho las
verdades sociales con tanta claridad; por ejemplo, escribe sobre la actitud del
Mexicano: "'Yo soy mexicano: por tanto me corresponde ser irresponsable,
suicida, desobligado, macho hasta la multiplicación de mis mujeres, tan valeroso
como mi vocación de impunidad.' De modo costosísimo este nacionalismo
suprime la participación femenina, cambia la solidaridad por la complicidad,
endiosa al paternalismo" (1987, 210). La novela de Fuentes tiene el poder de
refiguración subversiva dentro del mundo de sus lectores.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e776a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d3767e783" publication-type="other">
véase Time and Narrative, I, 71</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Citadas</title>
         <ref id="d3767e799a1310">
            <mixed-citation id="d3767e803" publication-type="other">
BAKHTIN, MIKHAIL M. The Dialogic Imagination. Austin, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e810a1310">
            <mixed-citation id="d3767e814" publication-type="other">
—. Problems of Dostoevsky's Poetics. Minneapolis, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e821a1310">
            <mixed-citation id="d3767e825" publication-type="other">
BASSIN, DONNA. "Woman's Image of Inner Space: Data Towards Expan-
ded Interpretive Categories." International Review of Psycho-analysis 9
(1983): 191–203.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e838a1310">
            <mixed-citation id="d3767e842" publication-type="other">
BOLING, BECKY. "Parricide and Revolution: Fuentes's 1 dia de las
madres* and Gringo viejo*' Hispanófila 95 (enero 1989): 73–81.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e853a1310">
            <mixed-citation id="d3767e857" publication-type="other">
CASTILLO, DEBRA. "Tongue in the Ear: Fuentes* Gringo viejo" Revista
Canadiense de Estudios Hispánicos XIV, 1 (otoño 1989): 35–50.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e867a1310">
            <mixed-citation id="d3767e871" publication-type="other">
CROS, EDMOND. Theory and Practice of Sociocriticism. Minneapolis, 1988.
152–89.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e881a1310">
            <mixed-citation id="d3767e885" publication-type="other">
DE VALDÉS, MARÍA ELENA. "Fuentes on Mexican Feminophobia." The
Review of Contemporary Fiction 8, 2 (Summer 198«) 225–33.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e895a1310">
            <mixed-citation id="d3767e899" publication-type="other">
FELSKI, RITA. Beyond Feminist Aesthetics. London, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e906a1310">
            <mixed-citation id="d3767e910" publication-type="other">
FUENTES, CARLOS. Gringo viejo. México, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e917a1310">
            <mixed-citation id="d3767e921" publication-type="other">
—. The Old Gringo. Tr. Margaret Sayers Peden y Carlos Fuentes. New
York, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e932a1310">
            <mixed-citation id="d3767e936" publication-type="other">
GARCÍA GUTIÉRREZ, GEORGINA. Los disfraces. México, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e943a1310">
            <mixed-citation id="d3767e947" publication-type="other">
KNIGHT, ALAN. Tíie Mexican Revolution. Lincoln, Neb., 1990. Vol. 2,
115–29; 330–60.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e957a1310">
            <mixed-citation id="d3767e961" publication-type="other">
LEMAÎTRE, MONIQUE. "Territorialidad y transgresión en Gringo viejo de
Carlos Fuentes." Revista Iberoamericana LIII, 141 (oct-dic 1987):
955–63.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e974a1310">
            <mixed-citation id="d3767e978" publication-type="other">
MEACHAM, CHERIE. "The Process of Dialogue in Gringo viejo." Hispanic
Journal 10, 2 (Spring 1989): 127–37.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e988a1310">
            <mixed-citation id="d3767e992" publication-type="other">
MONSIVÁIS, CARLOS. "Sexismo en la literatura mexicana." Imagen y reali-
dad de la mujer. Ed. Elena Urrutia. México, 1975. 102–25.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1002a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1006" publication-type="other">
—. Entrada libre. Crónicas de la sociedad que se organiza. México, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1014a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1018" publication-type="other">
ORDIZ, FRANCISCO JAVIER. El mito en la obra de Carlos Fuentes. León
(España), 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1028a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1032" publication-type="other">
RICOEUR, PAUL. Texto, testimonio y narración. Tr. Victoria Undurraga.
Santiago de Chile, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1042a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1046" publication-type="other">
—. Time and Narrative. I. Chicago, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1053a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1057" publication-type="other">
ROF CARBALLO, J. Entre el silencio y la palabra. Madrid, 1960.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1064a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1068" publication-type="other">
SOLOMON, IRVING D. "A Feminist Perspective of the Latin American
Novel: Carlos Fuentes' The Death of Artemio Cruz." Hispanófila 97
(sept 1989): 70–75.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1081a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1085" publication-type="other">
TITTLER, JONATHAN. "Gringo viejo / The Old Gringo: "The Rest is Fic-
tion.*" The Review of Contemporary Fiction, 8, 2 (Summer 1988): 241–48.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1096a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1100" publication-type="other">
THOMAS AQUINAS, ST. Introduction to St. Thomas Aquinas. Ed. Anton C.
Pegis. New York, 1948. 429–42.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3767e1110a1310">
            <mixed-citation id="d3767e1114" publication-type="other">
VALENTE, LUIZ FERNANDO. "Mediação e Afetividade: O Leitor em
Sertão: Veredas." Travessia 7, 15 (Florianópolis, Brasil, 1987) 107–24.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
