<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03355985</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24740002</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Acteurs religieux, dictatures, histoire et mémoire dans le Cône sud américain</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Memorias Subalternas sobre la Dictadura Militar en Chile: El Caso de la Corriente Liberadora de la Iglesia Católica</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>María Angélica Cruz</given-names>
                  <surname>Contreras</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Camilo</given-names>
                  <surname>Ramírez</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2015</year>
      
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <volume>60</volume>
         <issue>170</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24739982</issue-id>
         <fpage>17</fpage>
         <lpage>35</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2015 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24740002"/>
         <abstract>
            <p>Al estudiar los procesos de transmisión dialógica de las memorias sobre la dictadura militar chilena y el rol que en ella tuvo la Iglesia Católica, desde la Corriente Liberadora (Teología de la Liberación), en tanto memoria subalterna, podemos concluir que opera una paradoja. El principal desafío de esta Corriente es defender la forma en que vivieron el cristianismo durante la dictadura, tratando de influir a la propia Iglesia Católica tras su progresivo alineamiento con los sectores más conservadores a partir de la recuperación democrática. Sin embargo, dentro del clero no encuentran herederos o cómplices para esta Corriente, con lo cual se arriesga el olvido de sus experiencias. Sin embargo, los laicos/as han encontrado en otros actores no eclesiales formas en que sus memorias transiten, en tanto recurren al sentido último de la Teología de la Liberación: el compromiso con las nuevas luchas sociales de los actores marginados. Au moment d'étudier les processus de transmission dialogique des mémoires sur la dictature militaire chilienne et le rôle qu'a joué l'Église catholique dans cette dictature auprès du courant libérateur (Théologie de la Libération), en tant que mémoire subalterne, nous pouvons conclure que ce rôle relève du paradoxe. Le principal défi de ce courant est de défendre la façon dont ses partisans ont vécu le christianisme pendant la dictature, en essayant d'influencer l'Église catholique après son alignement progressif sur les secteurs les plus conservateurs, une fois le démocratie revenue. Cependant, le clergé ne trouve pas d'héritiers ou de complices de ce courant parmi ses membres, au risque d'oublier ces expériences. Néanmoins, les laïcs ont trouvé chez d'autres acteurs, non ecclésiaux, des formes par lesquelles leurs mémoires transitent, en ceci qu'ils recourent au sens ultime de la Théologie de la Libération : l'engagement dans les nouvelles luttes sociales des acteurs marginalisés. After studying the processes of dialogic transmission of the memory of the Chilean military dictatorship and the role of the Catholic Church, from the starting point of the "Corriente Liberadora" (the Theology of Liberation), understood as a subaltern memory, we can conclude that it operates a paradox. The main challenge of this movement lies in its defending the way in which it experienced Christianity during the dictatorship, trying to influence the Catholic Church after its progressive alignment with the more conservative sectors of the military regime after the restoration of democracy. The impossibility of finding, from within the clergy, heirs of this Current today, bares the risk to see these experiences fall into oblivion. In spite of this, lay activists are managing to find within other non-ecclesiastical actors different ways for these memories to circulate, calling towards the main message of the Theology of Liberation: the commitment to a new social fight for the marginalized social actors.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2684e147a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2684e154" publication-type="other">
Este trabajo está en deuda con las reflexiones colectivas del Proyecto Fondecyt,
n° 1110411 (Cornejo, Reyes y Cruz, 2011). Agradecemos también todo el trabajo de Ignacia
Banda y los aportes del Dr Félix Aguirre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2684e167a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2684e174" publication-type="other">
Corresponde a su tesis de pregrado en sociología, bajo la dirección de Ma. Angélica
Cruz, financiado por el Proyecto Fondecyt, n° 111041.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2684e184a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2684e191" publication-type="other">
La Comisión de Verdad y Reconciliación fue creada en 1990 por el Presidente Aylwin
para elaborar el "Informe Rettig" que recoge las violaciones a los derechos humanos cometidas
durante la dictadura, restringidas a los casos de ciudadanos detenidos-desaparecidos, los eje-
cutados, los secuestros y los atentados contra la vida promovidos por motivos políticos (Cruz,
2002).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2684e210a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2684e217" publication-type="other">
A consecuencia de la detención Pinochet en Londres, el gobierno chileno convocó a una
Mesa de Diálogo (agosto de 1999) para lograr que las Fuerzas Armadas entregaran la informa-
ción sobre el destino y paradero de los detenidos-desaparecidos. En la Mesa participaron
representantes de las Fuerzas Armadas, diferentes Iglesias, abogados de derechos humanos,
historiadores y personajes públicos del ámbito de la cultura. Tras meses de trabajo, la Mesa
emitió una "Declaración sobre los Derechos Humanos" en la que los militares se comprometían
a elaborar un informe sobre el destino y paradero de los detenidos-desaparecidos y donde se
reconocía implícitamente que se habían cometido violaciones a los derechos humanos durante
el régimen militar.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2684e250a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2684e257" publication-type="other">
La Comisión Valech fue creada el 26 de septiembre del 2003 por el Presidente Lagos
para elaborar otro informe oficial que esta vez reconociera a las víctimas de la dictadura que
habían sufrido la privación de su libertad y la tortura, y permitiera gestionar algunas medidas
de reparación.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliografía</title>
         <ref id="d2684e282a1310">
            <mixed-citation id="d2684e286" publication-type="other">
Aguilar Paloma, 2008, Políticas de la memoria y memorias de la política. El caso español
en perspectiva comparada, Madrid, Alianza.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e296a1310">
            <mixed-citation id="d2684e300" publication-type="other">
Amengual Ataliva, 1974, "La Jerarquía Católica Chilena y el Proceso Político Chileno
1970-1974", Serie Documentos de Trabajo, Año 10, n° 6.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e310a1310">
            <mixed-citation id="d2684e314" publication-type="other">
Cornejo Marcela, Reyes María José, Cruz María Angélica, 2011, Memorias de la dicta-
dura militar: Voces e imágenes en la dialogía intergeneracional, Proyecto Fondecyt
Regular, n° 1110411.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e327a1310">
            <mixed-citation id="d2684e331" publication-type="other">
Cruz María Angélica, 2002, "Silencios, contingencias y desafíos: el Archivo de la Vicaría
de la Solidaridad en Chile", en Silva Catela L., Jelin E., Los Archivos de la Represión:
Documentos, memoria, y verdad, Madrid, Siglo Veintiuno de España Editores.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e345a1310">
            <mixed-citation id="d2684e349" publication-type="other">
-, 2004, Iglesia, Represión y Memoria. El Caso Chileno, Madrid, siglo XXI.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e356a1310">
            <mixed-citation id="d2684e360" publication-type="other">
-, 2013, "La Iglesia Católica, la dictadura y los dilemas de la memoria en Chile", en
Núcleo de Estudios Contemporáneos, Historia, Memoria y la Enseñanza de las dicta-
duras en el siglo XX, vol. 2: Memoria, Ediciones Gertulio Vargas (en prensa).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e373a1310">
            <mixed-citation id="d2684e377" publication-type="other">
Cech, 1974, Documentos del Episcopado. Chile 1970-1973, Santiago de Chile, Ediciones
Mundo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e387a1310">
            <mixed-citation id="d2684e391" publication-type="other">
-, 1982, Documentos del Episcopado. Chile 1974-1980, Santiago de Chile, Ediciones
Mundo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e401a1310">
            <mixed-citation id="d2684e405" publication-type="other">
Escobar Jaime, 1986, Persecución a la Iglesia en Chile, Santiago, Terranova Editores.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e412a1310">
            <mixed-citation id="d2684e416" publication-type="other">
Halbwachs Maurice, 2004, Los marcos sociales de la memoria, Barcelona, Anthropos.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e424a1310">
            <mixed-citation id="d2684e428" publication-type="other">
Huyssen Andreas, 2002, En busca del futuro perdido. Cultura y memoria en tiempos de
globalización, México, Fondo de Cultura Económica.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e438a1310">
            <mixed-citation id="d2684e442" publication-type="other">
Jelin Elizabeth, 2002, Los Trabajos de la Memoria, Madrid-Buenos Aires, siglo xxi.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e449a1310">
            <mixed-citation id="d2684e453" publication-type="other">
Langland Victoria (comps.), 2003, Monumentos, Memoriales y Marcas Territoriales,
Madrid-Buenos Aires, siglo xxi.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e463a1310">
            <mixed-citation id="d2684e467" publication-type="other">
Lira Elizabeth, Loveman Brian, 2000, Las ardientes cenizas del olvido. Vía chilena de
reconciliación política 1832-1994, Santiago de Chile, LOM.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e477a1310">
            <mixed-citation id="d2684e481" publication-type="other">
Loveman Brian, Lira Elizabeth, 2002, El espejismo de la reconciliación política. Chile
1990-2002, Santiago de Chile, LOM.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e491a1310">
            <mixed-citation id="d2684e495" publication-type="other">
Middleton David, Edwards Derek, 1992, Memoria compartida. La naturaleza del
recuerdo y del olvido, Barcelona, Paidós.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e506a1310">
            <mixed-citation id="d2684e510" publication-type="other">
Nora Pierre, 1997, Les lieux de mémoire, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e517a1310">
            <mixed-citation id="d2684e521" publication-type="other">
Piper Isabel, Reyes María José, Escobar Marcia, Arteaga Catalina, 2008, Usos del espa-
cio, identidades sociales y políticas del recuerdo: Análisis psicosocial de lugares de
memoria de los conflictos violentos de nuestro pasado reciente, Proyecto Fondecyt
(n° 1070926).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e537a1310">
            <mixed-citation id="d2684e541" publication-type="other">
Portelli Alessandro, 2004, La orden ya fue ejecutada: Roma, las Fosas Ardeatinas, la
memoria, Buenos Aires, Fondo De Cultura Económica.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e551a1310">
            <mixed-citation id="d2684e555" publication-type="other">
Reyes Leonora, 2004, "Actores, Conflicto y Memoria: Reforma Curricular de Historia y
Ciencias Sociales en Chile, 1990-2003", en Jelin E., Lorenz F., Educación y Memoria.
La Escuela Elabora el Pasado, Madrid, siglo xxi, p. 65-94.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e568a1310">
            <mixed-citation id="d2684e572" publication-type="other">
Reyes María José, 2009a, Política de memoria como producción cotidiana: la despolitiza-
ción y la privatización del pasado reciente en el Chile actual, tesis doctoral Universidad
Autónoma de Barcelona, no publicada.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e585a1310">
            <mixed-citation id="d2684e589" publication-type="other">
-, 2009b, "Generaciones de memoria: una dialógica conflictiva", Revista Praxis, año 11,
n° 15, p. 77-97.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e600a1310">
            <mixed-citation id="d2684e604" publication-type="other">
Ricoeur Paul, 2000, La memoria, la historia, el olvido, Madrid, Trotta.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e611a1310">
            <mixed-citation id="d2684e615" publication-type="other">
SMITH Brian, 1990, "The Catholic Church and Politics in Chile", in Keogh D. (éd.),
Church and Politics in Latin America, London, MacMillan Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e625a1310">
            <mixed-citation id="d2684e629" publication-type="other">
Stern Steve, 2000, "De la Memoria Suelta a la Memoria Emblemática: hacia el recordar
y el olvidar como proceso histórico (Chile, 1973-1998)", en Garcés M. et al. (comp.),
Memoria para un nuevo siglo, Chile miradas a la segunda mitad del siglo xx, Santiago,
LOM, p. 11-33.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e645a1310">
            <mixed-citation id="d2684e649" publication-type="other">
-, 2004, Recordando el Chile de Pinochet. En vísperas de Londres 1998, Santiago de
Chile, Ediciones Universidad Diego Portales.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e659a1310">
            <mixed-citation id="d2684e663" publication-type="other">
Todorov Tzevetan, 2000, Los abusos de la memoria, Barcelona, Paidós.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e670a1310">
            <mixed-citation id="d2684e674" publication-type="other">
Traverso Enzo, 2007, El pasado, instrucciones de uso. Historia, memoria, política,
Madrid, Marcial Pons.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e685a1310">
            <mixed-citation id="d2684e689" publication-type="other">
Veit Strassndner M., 2006, "La Iglesia chilena desde 1973 a 1993: De buenos samarita-
nos, antiguos contrahentes y nuevos aliados. Un análisis politológico", Teología y
Vida, vol. XLVII, p. 76-94.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e702a1310">
            <mixed-citation id="d2684e706" publication-type="other">
Varios autores, 2000, Crónicas de una Iglesia Liberadora, Santiago, LOM.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2684e713a1310">
            <mixed-citation id="d2684e717" publication-type="other">
Yerushalmi Yosef, 1988, "Reflexiones sobre el olvido", en Yerushalmi Y., Loraux N.,
Mommsen H., Milner J. C., Vattimo G., Usos del Olvido, Buenos Aires, Nueva Visión,
p. 13-26.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
