<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">socitrav</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50007390</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Sociologie du Travail</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Assocaition pour le développement de la sociologie du travail; Elsevier</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00380296</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775701</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">41931487</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La validation des acquis de l'expérience est-elle un moyen de reconnaissance du travail? / Is the process of granting equivalences based on work-related experiences a way to recognize the work performed?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Marie-Christine</given-names>
                  <surname>Bureau</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Carole</given-names>
                  <surname>Tuchszirer</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2010</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <volume>52</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40089829</issue-id>
         <fpage>55</fpage>
         <lpage>70</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2010 Elsevier Masson SAS</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:role="external-fulltext-any"
                   xlink:href="http://dx.doi.org/10.1016/j.soctra.2009.12.012"
                   xlink:title="an external site"/>
         <abstract>
            <p>Cet article interroge la validation des acquis de l'expérience, droit instauré en 2002 dans le Code du travail, sur sa capacité à favoriser une meilleure reconnaissance du travail des salariés. Il s'appuie sur une enquête réalisée auprès de 15 entreprises, associations ou branches professionnelles engagées dans des opérations collectives de validation des acquis de l'expérience (VAE). Après avoir identifié quatre logiques distinctes de mise en œuvre du dispositif par les employeurs, les auteurs examinent les canaux par lesquels la VAE, telle qu'elle se pratique dans l'entreprise, pourrait favoriser la reconnaissance du travail. D'un côté, la mise en mots du travail est un puissant moyen de le rendre visible et l'opportunité de confrontation avec les pairs permet de renforcer l'identité professionnelle, mais de l'autre, la VAE influe peu sur la rémunération et l'ambiguïté demeure fréquente sur l'objet même de la validation. Le regard croisé des employeurs et des salariés montre donc à quel point la reconnaissance du travail ne va pas de soi. Mais la voie est tracée pour qu'il puisse en être autrement dans le cadre de procédures plus négociées, notamment avec l'acteur syndical. Based on a survey conducted in 15 firms, associations or occupations where work-based experiences were being validated under the terms of a law that entered the French Labor Code in 2002, questions are raised about this process and its capacity for obtaining more recognition for the work done by wage-earners. After identifying four distinct employer rationales for implementing validation, the channels favoring the obtainment of such recognition are examined when this procedure is actually applied inside firms. Putting one's job into words is a powerful means for making it visible; and the opportunity to face colleagues is an occasion for reinforcing an occupational identity. Nonetheless, validation has little effect on pay, and what is being validated is often ambiguous. Employers' and wage-earners' contrasting views reveal how difficult it is to obtain recognition of the work performed. This process has opened the way to changing this in the framework of procedures negotiated, in particular, with labor unions.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1610e160a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1610e167" publication-type="other">
« Transformez votre expérience en diplôme ! », tel était l'intitulé de la campagne de communication lancée par Nicole
Péry en 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1610e177a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1610e184" publication-type="other">
Foessel, 2008</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1610e191a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1610e198" publication-type="other">
Layer et Leguy, 2006 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1610e204" publication-type="other">
Pette et Devin, 2005</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Références</title>
         <ref id="d1610e220a1310">
            <mixed-citation id="d1610e224" publication-type="other">
Amnyos, 2007. Évaluation des dispositifs de VAE en région Centre et Nord-Pas-de-Calais. Amnyos Consultants, Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e231a1310">
            <mixed-citation id="d1610e235" publication-type="other">
Besson, É., 2008. Valoriser l'acquis de l'expérience: une évaluation du dispositif VAE». Rapport auprès du Premier
ministre, Paris. http://lesrapports.ladocumentationfrancaise.fr/BRP/084000590/0000.pdf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e245a1310">
            <mixed-citation id="d1610e249" publication-type="other">
Bureau, M.C., Tuchszirer, C., 2008. L'accès à la validation des acquis de l'expérience : des usages collectifs à la frontière
entre l'accompagnement et la formation des personnes. Formation et Territoire, Arifor 12, 49-56.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e259a1310">
            <mixed-citation id="d1610e263" publication-type="other">
Bureau, M.C., Combes, M.C., Grimaut, S., 2007. Usages collectifs et exercice du droit individuel à la VAE. Revue de
TIRES 55 (3), 209-230 (numéro spécial, La validation des acquis de l'expérience entre dans les mœurs).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e274a1310">
            <mixed-citation id="d1610e278" publication-type="other">
Bureau, M.C., Combes, M.C., Grimaut, S., Labruyère, C., Quintero, N., Tuchszirer, C., 2008. Les politiques
des entreprises en matière de certification et l'utilisation de la validation des acquis de l'expérience.
In: Rapport de recherche du Centre d'études de l'emploi n°46., http://www.cee-recherche.fr/fr/rapports/46-
RappR_Politique_certification_validation_experience.pdf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e294a1310">
            <mixed-citation id="d1610e298" publication-type="other">
Dejours, C., 2003. L'évaluation du travail à l'épreuve du réel. Critique des fondements de l'évaluation. Inra Éditions
(Sciences en questions), Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e308a1310">
            <mixed-citation id="d1610e312" publication-type="other">
Dubet, F. (Ed.), 2006. Injustices. L'expérience des inégalités au travail. Seuil, Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e319a1310">
            <mixed-citation id="d1610e323" publication-type="other">
Foessel, M., 2008. Être reconnu : droit ou fantasme ? Revue Esprit, juillet, 61-75. (Face aux nouvelles indignations, quelle
pensée critique ?).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e333a1310">
            <mixed-citation id="d1610e337" publication-type="other">
Fraser, N., 2004. Justice sociale, redistribution et reconnaissance. Revue du MAUSS 23 (1), 152-164 (De la reconnaissance,
Don, identité et estime de soi).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e347a1310">
            <mixed-citation id="d1610e351" publication-type="other">
Honneth, A., 2000 [1992]. La lutte pour la reconnaissance. Éditions du Cerf, Paris. (Édition originale allemande).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e359a1310">
            <mixed-citation id="d1610e363" publication-type="other">
Jobert, A., Tallard, M., 1995. Diplômes et certifications de branche dans les conventions collectives. Formation Emploi
52, 133-150.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e373a1310">
            <mixed-citation id="d1610e377" publication-type="other">
Kocyba, H., 2007. Reconnaissance, subjectivisation, singularité. Travailler 18, 103-118.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e384a1310">
            <mixed-citation id="d1610e388" publication-type="other">
Kogut-Kubiac, F., Morin, C., Personnaz, E., Quintero, N., Séchaud, F., 2006. Logiques d'accès à la VAE et parcours de
validation. Rapports du Cereq (Relief n° 12). Cereq, Marseille.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e398a1310">
            <mixed-citation id="d1610e402" publication-type="other">
Lallement, M., 2007. Qualités du travail et critique de la reconnaissance. In: Caillé, A. (Ed.), La quête de reconnaissance.
Nouveau phénomène social total. La Découverte, Paris, pp. 71-88.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e412a1310">
            <mixed-citation id="d1610e416" publication-type="other">
Lamouche, F., 2008. Paul Ricœur et les « clairières » de la reconnaissance. Revue Esprit, juillet, 76-87 (Face aux nouvelles
indignations, quelle pensée critique ?).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e426a1310">
            <mixed-citation id="d1610e430" publication-type="other">
Layer, J., Leguy, P., 2006. La VAE dans les entreprises : un atout collectif ? Ministère de l'emploi, de la cohésion sociale
et du logement, Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e441a1310">
            <mixed-citation id="d1610e445" publication-type="other">
Lochard, Y., 2007. L'avènement des « savoirs expérientiels ». Revue de TIRES 55 (3), 79-95 (numéro spécial, La validation
des acquis de l'expérience entre dans les mœurs).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e455a1310">
            <mixed-citation id="d1610e459" publication-type="other">
Malochet, G., 2007. Reconnaissance et mobilisation collective. Idées 149, 27-31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e466a1310">
            <mixed-citation id="d1610e470" publication-type="other">
Merle, V., 2007. Genèse de la loi de janvier 2002 sur la validation des acquis de l'expérience. Revue de TIRES 55 (3),
43-74 (numéro spécial, La validation des acquis de l'expérience entre dans les mœurs).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e480a1310">
            <mixed-citation id="d1610e484" publication-type="other">
Neyrat, F., 2003. La VAE : une problématique de la reconnaissance...pour une reconnaissance problématique. In: Maggi
Germain, N., Pelage, A. (Eds.), Les évolutions de la formation professionnelle : regards croisés. Publications DARES
(Cahier Travail et emploi), la Documentation française, Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e497a1310">
            <mixed-citation id="d1610e501" publication-type="other">
Pette, X., Devin, C., 2005. Étude sur les pratiques de VAE dans les entreprises industrielles et de services à l'industrie.
Ministère de l'Économie, des Finances et de l'Industrie, direction générale des entreprises, Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1610e511a1310">
            <mixed-citation id="d1610e515" publication-type="other">
Renaut, E., 2007. Reconnaissance et travail. Travailler 18, 119-135.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
