<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">lettereitaliane</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50013133</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Lettere Italiane</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>LEO S. OLSCHKI</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00241334</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">20356315</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26263873</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La conversione di un «Innominato»</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Luciano</given-names>
                  <surname>Bottoni</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>1986</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1986</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">38</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26263869</issue-id>
         <fpage>338</fpage>
         <lpage>361</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26263873"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1385e113a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e120" publication-type="other">
Cfr. M. Puppo, Poesia e verità. Interpretazioni manzoniane, Messina-Firen2e,
D'Anna 1979, p. 65 sgg.; sull'esigenza etica di giustificate la poesia come interpreta-
zione della storia sopratutto le pp. 11-40. Al punto di svolta, segnato dalla Lettre
- anche nei confronti dell'inquietante « homo aestheticus » goethiano - il Puppo dedica
poi le pagine di Poesia e storia nell'abbozzo della « Lettre à M. Chauvet », in AA.W.,
Miscellanea di Studi in onore di V. Branca, IV, Firenze, Olschki 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e150" publication-type="other">
La missiva è riportata in appendice di A. Manzoni, Lettere, I, Verona, Mon-
dadori 1970, p. 825.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e160a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e167" publication-type="other">
Secondo A. R. Pupino (« II vero solo è bello ». Manzoni tra Retorica e Logica,
Bologna, Il Mulino 1982) « la Storia, presa anche in fieri, è articola2Ìone di un corpus
letterario in evoluzione, la cui tensione, specie dopo Del romanzo storico, doveva indurre
il Manzoni ad assumere (o a presumere di assumere) come materia il ' vero ' tout
court» (p. 36); l'esito di questa volontà intransigente di «realismo narrativo» avrebbe
quindi portato ad un « canone di letteratura ' trascendentale ', orientata alla riflessione
e anzi ad un simulacro di auto-referenzialità » (p. 210); così il Manzoni avrebbe cospi-
rato « all'intreccio e all'avvicinamento di Retorica e Logica » (p. 285).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e196a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e203" publication-type="other">
A. Manzoni, Osservazioni sulla Morale Cattolica, a cura di R. Amerio, vol. II,
Milano-Napoli, Ricciardi 1965, pp. 11-13. Nel Discorso la conflittualità storica dei
« disegni degli uomini » è decisa ancora da un'istanza di verità « evangelica »: « Ma
nel conflitto tra quelle due forze s'agitava il destino d'alcuni milioni di uomini: quale
di queste due forze rappresentava più da vicino il voto, il diritto di quella moltitudine
di viventi, quale tendeva a diminuire i dolori, a mettere in questo mondo un po' di
giustizia? Ecco, a parer nostro, il punto vero della discussione » (Discorso sopra alcuni
punti della storia longobardica in Italia, in Lutte le Opere, II, a cura di M. Martelli,
Firenze, Sansoni 1973, p. 2060).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e236a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e243" publication-type="other">
Usiamo il testo della versione italiana C.E.I. (Edizioni Pastorali Italiane, Roma
1971), ricordando che per le citazioni in nota della Morale Cattolica, il Manzoni si
avvaleva della Vulgata, nell'edizione del vescovo Antonio Martini (Torino 1797), mentre
nel corpo del discorso preferiva tradurre in proprio per evitare l'implesso di solecismi
e semitismi del curatore.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e262a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e269" publication-type="other">
Si ricorderà « L'infelice risvegliata » del cap. XXI (I Promessi Sposi, a cura di
A. Chiari e F. Ghisalberti, Verona, Mondadori 1954), p. 362 e « L'infelice rifuggì »
del cap. X, p. 180 nonché il « rossore » di Lucia al cap. IX, p. 151 in opposizione a
quello di Gertrude, quasi che nell'incontro fra innocenza e curiosità morbosa le due
funzioni del pudore e dell'eros coniugassero per antitesi romanzesca l'« Amor tre-
mendo » di Ermengarda: «... né tutta mai / questo labbro pudico osato avria / dirti
l'ebbrezza del mio segreto » (Adelchi, IV, 1)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e295a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e302" publication-type="other">
Cfr. Promessi Sposi al cap. XXXVIII, pp. 662-663 e al cap. XXVI, p. 449.
L'istanza ad hominem di Federigo si giova di reminiscenze scritturali che ne concertano
l'intenzione evangelica. L'invito a riguadagnare il tempo discende - si ricorderà - dal-
l'espressione paolina « redimentes tempus » (Lettera agli Efesini, V, 16, citata anche
nel cap. IX della Morale Cattolica) e introduce per parafrasi la parabola delle Vergini
sagge: « A mezzanotte si levò un grido: Ecco lo sposo, andategli incontro! Allora tutte
quelle vergini si destarono e prepararono le loro lampade » (Matteo, XXV, 6-7).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e328a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e335" publication-type="other">
Per le complesse formulazioni della Lettre (« Tout ce que la volonté humaine
a de fort ou de mystérieux, le malheur de religieux et de profond, le poëte peut le
deviner; ou, pour mieux dire, l'apercevoir, le saisir et le rendre... ») si veda in Man-
zoni, Tutte le Opere cit., vol. II, pp. 1692-1693. Quanto poi ai modi in cui il romanzo
« assume l'idea della letteratura come funzione dell'etica » tornano utili le considerazioni
di G. Barberi Squarotti, La letteratura come fine: le « morali » dei « Promessi
Sposi », in « Critica letteraria », 1984, n. 43, pp. 219-235.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e361a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e368" publication-type="other">
Cfr. in appendice al Fermo e Lucia (Verona, Mondadori 1964) rispettivamente
alle pp. 834-831.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e378a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e385" publication-type="other">
Ibid., pp. 840-841.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e393a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e400" publication-type="other">
Sui concetti di intertestualità e interdiscorsività, sulla valenza dei testi letterari
come « materiali antropologici » ο schemi di rappresentabilità, sono lucide - come
sempre - le puntualizzazioni di C. Segre, Teatro e romanzo, Torino, Einaudi 1984,
pp. 104-115 - da integrare con le pagine sui sistemi culturali modellizzanti e sulla
fonction fabulatrice raccolte in Avviamento all'analisi del testo letterario, Torino, Einaudi
1985, pp. 142 sgg. e 228 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e423a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e430" publication-type="other">
Era naturalmente il Pellico con il ritratto del Corsaro di Byron ad anticipare
sul « Conciliatore » del 26 aprile 1819, il prototipo dell'anomia romantica: «... le ciglia
soltanto de' suoi neri occhi adombravano uno sguardo di fuoco: era robusto ma non
era erculeo - la statura non era osservabile, però colui che lo fissava attentamente, sco-
priva segni d'un essere superiore al volgar de' mortali. Le sue gote erano arsicce; negre
ciocche velavano confusamente una pallida ed elevata fronte... Il sorriso d'un demonio
stava sulle sdegnose labbra... Quel cuore solitario è corroso dalle rimembrarle di alcuni
esecrati anni... »; cfr. Il Conciliatore. Foglio Scientifico-Letterario, a cura di V. Branca,
vol. II, Firenze, Le Monnier 1953, pp. 493-495.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e462a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e469" publication-type="other">
Abbiamo presente la seconda edizione di F. Cherubini, Vocabolario milanese-
italiano, Milano, Dall'Imperial Regia Stamperia 1839-1843 (la prima edizione è del
1814); al Tommaseo, nel febbraio 1827, il Manzoni scriveva scherzosamente: «...tengo
un amico che posso interrogare quando mi piaccia, senza uscir di casa: ben è vero che,
se non risponde alla prima, non vale l'insistere nella domanda. Questo amico è un
Cherubini però di carta, che vive quieto sur un palchetto » (Manzoni, Lettere cit., I,
p. 411).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e495a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e502" publication-type="other">
C. Cantò, Alessandro Manzoni. Reminiscenze, vol. II, p. 190 sgg.; da confron-
tare con l'informatissimo Giulio Scotti, Chi era l'innominato?, Milano, Vallardi 1923.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e512a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e519" publication-type="other">
Cfr. anche Manfredo. Poema Drammatico di Lord Byron, Milano, Da P. M.
Visaj 1832, pp. 30, 62 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e529a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e536" publication-type="other">
I Masnadieri, Atto IV. scena 2: «Mi par di conoscerlo. In quel suo viso sel-
vaggio e abbronzato vi è qualcosa di grande e familiare che mi fa tremare... » (F. Schil-
ler, Teatro, Torino, Einaudi 1969, p. 79).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e550a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e557" publication-type="other">
Cfr. P.S., cap. XX, p. 341, a fronte di: « Ce point, où tout est consommé,
devrait être désiré avec ferveur. - Mourir; - dormir? Rêver, peut-être; oui, voilà le
grand obstacle. - Quels songes peuvent survenir dans ce sommeil de la mort... »
Hamlet, Acte III, 1 (in Oeuvres de Sbakspeare, Traduites de l'Anglais par Letourner,
Tome VII, Paris, A la librairie de Brissot-Thivars 1822, p. 107).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e576a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e585" publication-type="other">
La nozione agostiniana di distentio animi, secondo Paul Ricoeur, non solo de-
termina ogni carattere temporale dell'esperienza umana ma regola la dinamica dell'in-
trigo, il rapporto fra tempo e racconto; cfr. P. Ricoeur, Temps et Récit, Tome I,
Paris, Seuil 1983, pp. 85-128. Nella trama verbale dei P. S. il processo di conversione,
sintomaticamente iniziato dall'« uggia » delle proprie scelleratezze e dalle angosce not-
turne della « costernazione repentina » (cap. XX), si sviluppa come « rabbia di penti-
mento » (cap. XXI) per giungere a un'oscura speranza di consolazione, di « refrigerio »
contro il « tormento » dell'anima (cap. XXII); l'ultima fase della crisi, che agisce alle
radici stesse della volizione, si consuma infine nell'incontro-epifania con il Cardinale
Federigo attorno all'opposizione passionale (« smania ») fra disperato bisogno d'aiuto
e orgoglio stizzoso (cap. XXIII). Le ultime battute del cap. XXIV fingeranno poi di
ricavare le « frange » della conversione, « la stracca e confusa tradizione del fatto »,
dalle notizie superstiti dell'informatissimo Anonimo, tanto più ricco di « particolari »
del Rivola e dei veri testimoni secenteschi.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e633a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e640" publication-type="other">
È la nota tesi di Harold Bloom per cui ogni testo è necessariamente un « intra-
testo » e il modello letterario si produce per eliminazione « agonistica » dei predeces-
sori: H. Bloom, The Anxiety of Influence, New York, Oxford U. P. 1973 (trad. it.
Milano, Feltrinelli 1977) e The Breaking of the Vessel, Chicago, U. P. 1982. Ma cfr.
ora con Ν. N. Holland, La dinamica della risposta letteraria, Bologna, Il Mulino 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e659a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e666" publication-type="other">
« Mais que les deux mondes périssent, que toute la nature souffre et se boule-
verse, plutôt que de vivre ainsi dans la crainte, ne manger qu'en tremblant, n'avoir
qu'un sommeil affligé de ces songes effrayans qui nous agitent les nuits! Il vaudrait
mieu être avec le mort... » (Acte III, 3); « Ce n'est pourtant pas la première fois
qu'on a répandu le sang... Un temps fut, où, dès qu'un homme avait la tête brisée,
il mourait, et tout finissait là. Mais aujourd'hui ces morts assassinés se relèvent de leurs
tombeaux... » (Acte III, 5); « Tout ce qu'un homme peut oser, je l'ose. Viens, aborde-
moi sous la forme de l'ours féroce... sous toute autre forme enfin que celle que tu
m'offres-là, et tu ne verras point mes nerfs agités trembler à ton aspect... » (Acte III, 5);
« J'ai assez vécu. Ma vie, dans son déclin, est déjà flétrie comme la feuille jaunie de
l'automne; et tout ce qui devrait accompagner la vieillesse, comme l'honneur, l'amour,
l'obéissance, les cortèges d'amis, je ne dois pas y prétendre: à leur place, ce seront des
malédictions à basse voix, des hommages de bouche... » (Acte V, 3), in Macbeth,
Oeuvres de Shakspeare, Tome II cit., aile pp. 95-96, 106, 107-108, 156-157.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e714a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e721" publication-type="other">
« In fortitudine bracchii tui possidebas terram, et potentissimus obtinebas eam.
Viduas dimisisti vacuas... Propterea circumdatus es laqueis, et conturbai te formido
subita » Job, XXII, 8-10; e ancora: « La malvagità condannata dalla propria testimo-
nianza è qualcosa di vile e oppressa dalla coscienza presume sempre il peggio. Il timore
infatti non è altro che rinunzia agli aiuti della ragione... Ma essi durante tale notte...
ora erano agitati da fantasmi mostruosi, ora paralizzati per l'abbattimento dell'anima »
(« subitaneus enim illis et insperatus timor supervenerat »), Sapienza, XVII, 10-11,
13-14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e750a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e757" publication-type="other">
Ricoeur definisce l'intrigo una « sintesi dell'eterogeneo » in quanto media a) fra
degli avvenimenti ο incidenti individuali e una storia presa come un tutto, b) fra degli
aitanti, degli scopi, dei mezzi, delle interazioni circostanziali, dei risultati inattesi, c) fra
dei caratteri temporali veri e propri. Cfr. Temps et récit cit., p. 101 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e774a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e781" publication-type="other">
La finestra - è stato detto - costituisce spesso un punto nevralgico del racconto,
con una veduta quasi sempre intrisa di implicazioni simboliche. Passando attraverso lo
sguardo del personaggio, Û fenomeno naturale sembra diventare l'equivalente prosaico
del « più sereno dì » promesso, in una luce d'assoluto, dal coro di Adelchi. Del resto,
anche a don Abbondio, nella prima passeggiata del romanzo erano apparse - con altro
presagio di burrasca - le sue « pezze di porpora ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e804a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e811" publication-type="other">
Nella salda dimensione realistica del romanzo, il « raggio di luna », fantasia
topica dell'immaginario romantico, richiama i dubbi di Faust: « Ο tu splendore della
luna piena / Se tu guardassi per l'ultima volta sulle mie pene / Tu, che per tante notti
ho vegliato sopra il leggio... » (Il Primo Faust, Notte). Senonché la « luce tagliata a
scacchi delle grosse inferiate » insinua anche l'immagine in palinsesto di una prigione,
già emersa nei discorsi esaltati di Renzo (« uno di questi col muso all'inferriata »,
cap. XIV), soprattutto se si fa scattare il paradigma dialettale del muson a la ferrada,
reso dal Cherubini con « luogo dove si vede il sole a scacchi ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e840a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e847" publication-type="other">
Scrive il Contini: « Si ricalchi l'identico tema esattamente a rovescio, in con-
traltare, e s'avrà l'Innominato: la giovane piangente, prigioniera degli sgherri, cristal-
lizza in Néron la libidine, nell'Innominato il pentimento »; cfr. Manzoni contro Racine,
in Un anno di letteratura, Firenze, Le Monnier 1946, p. 110.
A questo punto converrà forse ricordare che le sensazioni dell'« infelice risvegliata »
sembrano sondare quanto scriveva Sade (Les infortunes de la vertu) sul risveglio d'una
« sventurata »: « C'est l'istant du réveil qui est le plus fatal pour les infortunés; le
calme des idées, l'oubli instantané de leurs maux, tout les rappelle au malheur avec plus
de force, tout leur en rend alors le poids plus onéreux ».
D'altronde, sempre sull'asse semico Lucia-Gertrude, il racconto che s'arresta sulla
risonanza misteriosa di « La sventurata rispose » presenta inquietanti analogie con
l'oscuro episodio di seduzione del diciottenne libertino. Al Pagani il Manzoni lo rievocava
così: «... protraggo a caso l'ora della mia ritirata: mi affaccio alla finestra: ella v'è
pure; m'interroga, le rispondo, e facciamo giorno d'uno in altro discorso... ordiniamo
di trovarci l'altra notte a un finestrino che dà sulla scala in fondo, per uscire alla
porta... ». Sembrerebbe un esempio di paradigma autobiografico celato nella scrittura
del romanzo; ma cfr. T. Gallarati Scotti, La giovinezza del AL, Milano, Mondadori
1969 e G. B. Bognetti, M. giovane, Napoli, Guida 1972.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e908a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e915" publication-type="other">
Cfr. P. S., cap. XXI, p. 357. La retorica della perseguitata registra ancora nel-
l'Ivanhoe (cap. XXXIX): «Il cielo sia lodato!... La morte è l'ultimo dei miei timori
in questo covo di malvagi! » mentre la minaccia biblica trova eco in: « Poiché conosce
le loro opere, li travolge nella notte e sono sdiacciati... » (Giobbe, XXXIV, 25); « Lo
spavento si è impadronito degli empi... chi di noi può abitare tra fiamme perenni? »
(Isaia, XXXIII, 14).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e938a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e945" publication-type="other">
Cfr. P. S., cap. XXI, p. 363, a fronte di: « A quoi sert la miséricorde, si ce n'est
à combattre l'offence; et quelle est la vertu de la prière, si elle n'a pas la double force
de prévenir nos chûtes, ou de en relever absous? Élevons donc les yeux vers le ciel,
et ma faute serà effacée. - Mais hélas, a quelle forme de prière aurai-je recours?
Pardonne-moi mon meutre horrible... » (Acte III, 3), in Hamlet, Oeuvres, Tome VII
cit., p. 141. E Karl Moor, a sua volta: «... se coll'ultimo respiro tutto fosse finito, finito
come un'insipida recita di marionette.... Perché il rinvio degli incompiuti disegni?...
Tempo e eternità, incatenati l'uno all'altra da un solo istante!... orrida chiave, che
chiudi dietro a me il carcere della vita e apri davanti a me la dimora della notte eterna,
dimmi, oh dimmi, dove mi porterai? » (I Masnadieri, IV, 5, in Teatro cit., pp. 94-95).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e980a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e987" publication-type="other">
Cfr. P. S., cap. XXI, p. 365; Lettera ai Romani, VI, 6; Richard III, Acte V, 3,
in Oeuvres, Tome IX cit., p. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e998a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1005" publication-type="other">
«... e se coU'ultimo respiro tutto fosse finito... dal momento che basta il povero
scatto di questa povera cosa (puntandosi la pistola al viso) a far tutti uguali, saggi e
folli, vili e prodi, nobili e bricconi? », I Masnadieri, Atto IV, 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1018a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1025" publication-type="other">
P. S., cap. XXI, p. 366; i due sintagmi hanno un preciso riscontro dialettale:
sbatt i dent e mettes i man in di cavij, valendo, se si ascolta il Cherubini come « segno
di grave dispiacenza e di disperazione ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1038a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1045" publication-type="other">
Cfr. Del Romanzo Storico e, in genere de' componimenti misti di storia e d'inven-
zione, in Tutte le Opere cit., II, p. 1730.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1055a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1062" publication-type="other">
Manzoni, Lettere cit., I, p. 223.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1069a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1076" publication-type="other">
Bell'Invenzione. Dialogo, in Tutte le Opere cit., II, p. 1577.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1083a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1090" publication-type="other">
Si ricorderà come la citazione shakespeariana (« Entre la première pensée d'une
entreprise terrible et son exécution, tout intervalle est un rêve affreux plein de fantômes
et de hideuses apparitions », Acte II, 2) correlasse, in funzione straniarne e polemica,
lo stato d'animo d'una filatrice a quello d'un eroe tragico.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1107a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1114" publication-type="other">
Cfr. A. Manzoni, Storia della Colonna Infame, a cura di C. Riccardi, Milano,
Mondadori 1984, p. 133. Il cap. XXXI dei P. S. parla della « forza viva, propria e, per
dir così, incomunicabile » delle « relazioni originali » mentre il gioco combinatorio del
romanzo si serve di esse per parlare attraverso la loro parola. Entrando in concorrenza
coi testi del Tadino e del Ripamonti la logica romanzesca cerca in primo luogo la chia-
rezza drammatica della « serie concatenata degli avvenimenti » e quindi la « progres-
sione » di un « disastro collettivo ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1140a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1147" publication-type="other">
La recensione, dettata da Goethe e Streckfuss, riassumeva i giudizi già espressi
sul romanzo nei colloqui con Eckerman e fu pubblicata nel 1827 sul VI voi. di « Ueber
Kunst und Altertum ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1160a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1167" publication-type="other">
Manzoni, Lettere cit., I, ρ. 415.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1174a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1181" publication-type="other">
Cfr. Karl Witte a colloquio con A. Manzoni, in M. Puppo, Poesia e Verità cit.,
ρ. 178 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1191a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1198" publication-type="other">
Cfr. Dell'Invenzione, in Tutte le Opere cit., II, p. 1589; il motivo della para-
dossalità del linguaggio piena di « trappole » torna nell'aneddoto sul giudice e il bambino
in Del romanzo storico, ibid., p. 1729.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1211a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1218" publication-type="other">
Cfr. Manzoni, Lettere cit., I, p. 451.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1226a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1233" publication-type="other">
Cfr. Dell'Invenzione, in Tutte le Opere cit., II, p. 1599.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1240a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1247" publication-type="other">
« Se il Manzoni si fosse prima convinto di questo diritto inalienabile del poeta,
di trasformare a suo gradimento la mitologia e di cambiare la storia in mitologia, non
avrebbe faticato tanto a costruire la sua opera, fino nei più minuti particolari, su docu-
menti storici irrefutabili »; il parere goethiano sull'Adelchi di cui dà resoconto V. Cousin
sul « Globe » del 5 giugno 1827 è poi tradotto nel 1829 sull'« Antologia »; già in
L. Sinigaglia, Relazioni di Goethe e Manzoni su documenti inediti ο poco noti, in
« Rivista contemporanea », I, 1888, pp. 2-3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1273a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1280" publication-type="other">
Cfr. Dell'Invenzione, in Tutte le Opere cit., II, pp. 1595-1597.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1287a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1294" publication-type="other">
« L'innominato era un tiranno, nel senso che si dava allora alla parola, che non
mi andaste ad accusar per giacobino... » (Schizzo più ampio della figura dell'innomi-
nato), in appendice a I Promessi Sposi (1825-1827), Verona, Mondadori 1959, p. 786.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1307a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1314" publication-type="other">
« Governandosi così, il romanziere combinerà, come meglio è possibile, la fedeltà
storica colla libertà poetica. Non falsificherà la storia alterando ciò ch'esse ci danno a
conoscere e credere: vi aggiungerà delle cose che staranno in armonia colle positive
notizie del passato... Così appunto si argomentarono... il Signor Manzoni... ed il Signor
Grossi... Eppure i nostri concittadini... In astratto, sull'amalgamazione dello storico
col favoleggiato... E il signor Manzoni, su tutte le invenzioni poetiche, narrative e
drammatiche... Ma conviene andare da loro, se potete... »; cfr. Ermes Visconti, Saggi
sul Bello, sulla poesia e sullo stile, a cura di A. M. Mutterle, Bari, Laterza 1979,
pp. 479-480, nonché il «Frammento inedito», pp. 579-581. Quanto alla notizia del
Cherubini (C. A. Vianello, Tempi minori. Spigolature milanesi dal diario inedito di
Francesco Cherubini, in « Archivio Storico Lombardo », n.s., 1-2, gennaio-giugno 1940)
si può integrare con la testimonianza del Cantò (Reminiscenze, Milano 1882, II, p. 38):
« Ve l'incontrai una sola volta, e il parlar suo era d'un padre del deserto, o, se vogliasi,
d'un solitario di Portoreale... ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1362a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1369" publication-type="other">
Cfr. H. White, Metahistory: The Historical Imagination in Nineteenth Century
Europe, Baltimore 1973 (trad. it. Retorica e storia, Napoli, Guida 1976).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1380a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1389" publication-type="other">
Secondo Paul Ricoeur, il quasi delle espressioni quasi-intreccio, quasi-personaggio,
quasi-avvenimento, attesterebbe il carattere eminentemente analogico dell'uso delle cate-
gorie narrative da parte della storiografia più sofisticata; oltre al citato Temps et récit
- dedicato a verificare la teoria della narratività sul racconto storico - converrà tener
presente anche La configuration du temps dans le récit de fiction, Paris, Seuil 1984 e
Le temps raconté, Paris, Seuil 1985; per l'intrecciarsi di storia e finzione in particolare
alle pp. 264-279.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1415a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1422" publication-type="other">
Cfr. in M. Puppo, Poesia e verità cit., p. 178 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1429a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1436" publication-type="other">
Si veda ora H. White, The Politics of Historical Interprétation: Discipline and
De-Sublimation, in « Criticai Inquiry », 9, September 1982, pp. 113-137. Anche il M.
storiografico si confronterebbe con l'ingenuità logocentrica del linguaggio; un'ingenuità
che - secondo N. Frye - affida l'efficacia della proiezione esistenziale alla parola trasfe-
rendo la dianoia dall'ordine delle parole a quello del mondo. Un Murray Krieger avverte
d'altronde che il carattere semiotico dell'oggetto letterario più che illuminare delle espe-
rienze morali - suscettibili d'una valutazione ideologica - parrebbe creare complesse
illusioni: immagini anticipatrici ο mimetiche che assumono le nostre finzoni, private ο
collettive, in quanto guida ο resistenza all'azione (In the Wake of Morality in
« N.L.H. », 1983).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1385e1471a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1385e1478" publication-type="other">
Cfr. La Rivoluzione francese del 1789 e la rivoluzione italiana del 1859. Osserva-
zioni comparative, in Tutte le Opere cit., II, p. 2112 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
