<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">studistorici</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000561</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Studi Storici</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Istituto Gramsci Editore</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">00393037</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20565393</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Ricerche</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Il tempo dei calendari in Francia (1484-1805)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Francesco H.</given-names>
                  <surname>Maiello</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>1990</year>
         
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>1990</year>
         </pub-date>
         <volume>31</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id>i20565388</issue-id>
         <fpage>413</fpage>
         <lpage>436</lpage>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20565393"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d5430e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e130" publication-type="other">
Agostino, Le Confessioni, Milano, Mondadori, 1979, p. 326.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e137a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e146" publication-type="other">
Prendo a prestito l'utile divisione tra calendario-oggetto e calendario-sistema da J. Le Goff,
Calendario, in Enciclopedia, Torino, Einaudi, 1977, vol. 2, p. 501. Oltre alParticolo di Le Goff, si
possono vedere le seguenti opere di introduzione divulgativa sul calendario gregoriano e sui
principali calendan storici: P. Couderc, Le calendrier, Paris, Puf, 1946; F. Alvino, I calendan,
ossia i metodi di computare il tempo dei popoli antichi e delle nazioni moderne, Firenze,
E. Bruschi, 1891; P. W. Wilson, The Romance of the Calendar, New Jork, Norton, 1937. Di
maggiore impegno scientifico la sintesi (dai babilonesi ai calendari moderni) F. Ginzel, Handbuch
der mathematischen und technischen Chronologie, Leipzig, 1906-1914, 3 voll. In campo antropo-
logico, in una prospettiva evoluzionista: H. Webster, Rest Days, New York, Mc Millian, 1916 e
M. P. Nilsson, Primitive Time-reckoning, Lund, C.W.K. Gkarup, 1920; oltre alle decine di
calendari citati inj. Frazer, The Golden Bough, London, Mc Millian and co., 1900-1915, 12 voll,
(si veda «calendar» nel vol. 12: indici). La possibilità di comparazione offerta dalla letteratu-
ra antropologica successiva è sconfinata, a titolo di esempio per la scuola funzionalista: B. Malinow-
ski, Lunar and Seasonal Calendar in the Trobriands, in «The Journal of the Anthropological
Institut», n.s., 30, 1927, pp. 203-215. II piú importante tra gli studi a mia conoscenza degli ultimi
anni è C. Geertz, Persona, tempo e comportamento a Bali, in Interpretazione di culture, Bologna,
Il Mulino, 1987 (ed. or. 1973). Della scuola romana di storia delle religioni, A. Brelich,
Introduzione alio studio dei calendan festivi, Roma, Edizioni dell'Ateneo, 1954. Il primo
tentativo di sociologia del tempo è rappresentato da E. Zerubavel, Ritmi nascosti. Orari e
calendan nella vita sociale, Bologna, Il Mulino, 1985 (ed. or. 1981); e Id., The Seven Day Circle.
The History and Meaning of the Week, New York, The Free Press, 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e216a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e223" publication-type="other">
P. Ricoeur, Temps et récit, III, Le temps raconté, Paris, Seuil, 1985, p. 154.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e230a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e237" publication-type="other">
E. Durkheim, Les formes élémentaires de la vie religieuse. Le système totémique en Australie,
Paris, Alean, 1937, p. 15 (I ed. 1912).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e248a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e255" publication-type="other">
Per questo cfr. H. Hubert, Etude sommaire de la représentation du temps dans la religion et la
magie, in H. Hubert et M. Mauss, Mélange d'histoire des religions, Paris, Alean, 1929 (I ed.
1909).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e268a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e275" publication-type="other">
Gen. 1.14. Per la misurazione, cfr. W. Kula, Le misure e gli uomini, Roma-Bari, Laterza, 1987
(ed. or. 1970). Per il legame tra sacro e misurazione cfr. Ez. 40, 41 e 42 sulla misurazione del
tempo da parte del Messia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e288a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e295" publication-type="other">
Per una comparazione sistematica cfr. i testi citati alla nota 2. Il tema del potere è poi affrontato
esplicitamente in J. Le Goff, Calendario, cit., pp. 501-507.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e305a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e312" publication-type="other">
D. Sabbatucci, Il mito, il rito e la storia, Roma, Bulzoni, 1978, p. 463.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e319a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e326" publication-type="other">
Cfr. F. H. Maiello, Tempo, potere e cosmologia: la riforma gregoriana del calendario, in «Di-
mension e problemi della ricerca storica», 1989, pp. 102-137. Per un punto di vista piú generale,
J. Goody, La logica della scrittura e l'organizzazione della società, Torino, Einaudi, 1988 (ed. or.
1986): «chiunque controlli il calendario [...] acquista un potere che attraversa il sistema sociale,
valendo sia nel campo della politica, sia nella sfera religiosa, giuridica ed economica» (p. 120). Sul
rapporto calendario/scrittura si veda piú avanti.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e349a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e356" publication-type="other">
Cfr. il capitolo Calendan e identità di gruppo, in E. Zerubavel, Ritmi nascosti, cit.,
pp. 111-124.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e367a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e374" publication-type="other">
Per il significato della scelta nicena cfr. ivi, pp. 118-119; per il dettato vetero-testamentario,
Lev. 23.5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e384a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e391" publication-type="other">
Episodio citato in L'art de vérifier les dates des faits historiques, Paris, A. Joubert jeune, 1783
(1a ed. 1750), 6 voll., vol. I, p. XXXIV. Altri conflitti sono citati in E. Rott, Représentation
diplomatique de la France auprès des cantons Suisses, de leurs alliés et de leurs confédérés, Berne -
Paris, Staemfli-Alean, 1900-1935, 10 voll. Cfr. vol. II, p. 261.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e407a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e414" publication-type="other">
Si veda per questo aspetto G. Gurvitch, La multiplicité des temps sociaux, Paris, Cdu, 1958. Si
tratta del corso tenuto alla Sorbona nel 1957-58. Nell'analisi degli otto «temps sociaux» emerge la
figura del calendario che riduce i tempi particolari al tempo generale.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e427a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e434" publication-type="other">
Una introduzione al calendario cristiano in A. Nocent, Celebrare Gesú Cristo. L'anno liturgico,
Assisi, Cittadella Edizioni, 1976-1978, 7 voll., e Aa.Vv., L'anno liturgico. Storia, teologia e
celebrazione, Genova, Marietti, 1988. Per le discussioni sulla Pasqua e sul Natale nei primi secoli,
cfr. J. Danielou et H. Marrou, Nouvelle histoire de l'église, I, Des origines à Saint Grégoire le
grand (604), Paris, Seuil, 1963. Utile per le notizie fondamentali sui primi secoli anche
A. Pincherle, Introduzione al cristiane simo antico, Roma-Bari, Laterza, 1974 (edizione riveduta
del libro dallo stesso titolo uscito nel 1971).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e460a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e467" publication-type="other">
Sul calendario repubblicano gli intervenu recenti sono B. Baczko, Le calendrier républicain, in
P. Nora, Les lieux de mémoire, I, La république, Paris, Gallimard, 1984; M. Ozouf, Calendrier, in
F. Furet-M. Ozouf, éd. par, Dictionnaire critique delarévolution française, Paris, Flammarion, 1988,
pp. 482-491; F. H. Maiello, Il calendario repubblicano negli almanacchi (1793-an II): insegna-
mento della nuova storia, di prossima pubblicazione in Mélanges de l'École française de Rome.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e486a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e493" publication-type="other">
Accenna a questo tentativo J.C. Schmitt, Les superstitions, inj. Le Goff et R. Remond, éd. par,
Histoire de la France religieuse, vol. I, Paris, Seuil, 1988, p. 477. In portoghese, dove pure i giorni
dal lunedí al venerdí sono chiamati segunda faira, terca faira..., non seguono la regola sábado e
domingo. Nelle lingue slave e nei paesi ortodossi i nomi aritmetici dei giorni della settimana sonó
in parte rimasti: vtornik, cetvert, pjatnica; wtorek, czwartek, piatek, (terzo, quinto e sesto in russo
e polacco) e deutera, triti, tetarti, pempti (secondo, terzo, quarto e quinto in greco moderno).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e517a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e526" publication-type="other">
Sulla lista in particolare cfr. il capitolo 5 di J. Goody, Vaddomesticamento del pensiero
selvaggio, Milano, Angeli, 1981 (ed. or. 1977). Per una introduzione generale alia questione di
oralità/scrittura: Id., La logica della scrittura e l'organizzazione della società, Torino, Einaudi,
1988 (ed. or. 1986); W. J. Ong, Oralità e scrittura, Bologna, Il Mulino, 1986 (ed. or. 1982); Id.,
Interfacce della parola, Bologna, Il Mulino, 1989 (ed. or. 1977), e il piú discorsivo E. A. Have-
lock, La Musa impara a scrivere, Roma-Bari, Laterza, 1987 (ed. or. 1986). Questo filone di ricerca
deve molto al dibattito sulla questione omerica rilanciato da Milman Parry: cfr. E. A. Havelock,
Cultura orale e civiltà della scrittura. Da Omero a Piatone, Roma-Bari, Laterza, 1973 (ed. or.
1963).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e558a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e565" publication-type="other">
Per il primo, privo di frontespizio, cfr. Bibliothèque Nationale Paris (d'ora in poi BN), Réserve,
Velins, 1478. Un esempio tipico del secondo: Almanach historique et politique [...] de Lyon,
Lyon, Ballanche, 1805 (BN 8 Lc31 247). Le raccolte piú importanti si trovano alla Bibliothèque
Nationale, Bibliothèque Mazarine, Bibliothèque de l'Arsenal, Bibliothèque Sainte Geneviève,
Bibliothèque historique de la Ville de Paris, Bibliothèque de l'Institut. Per quanto riguarda in
particolare i libri d'ore rieche collezioni si trovano alla Bibliothèque de l'Ecole des Beaux Arts,
Bibliothèque du Musée Condé a Chantilly.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e591a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e598" publication-type="other">
Mi sono awalso corne guida di P. Lacombe, Livres d'heures imprimés au XVe et au XVIe siècle
conservés dans les bibliothèque publiques de Paris, Paris, Impr. Nationale, 1907. Una bibliografía
completa, con 1.479 volumi in francese citati è H. Bohatta, Bibliographie des «Livres d'heures»
des XV und XVI Jahrhunderts, Wien, Gilholfer und Ranschburg, 1924. L'insieme dei calendan
compresi nei libri d'ore che ho preso in esame è sufficiente anche per il carattere stereotipato della
fonte. La proporzione di libri d'ore nei vari decenni del XVI secolo, inoltre, corrisponde a quella
tratta da Bohatta.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e624a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e631" publication-type="other">
Cfr. A. Parent, Les metiers du livre à Paris au XVIe siècle (1535-1560), Genève, Droz, 1974,
pp. 209-212.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e641a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e648" publication-type="other">
Cfr. A. Labarre, Le livre dans la vie amiénoise du seizième siècle, Paris, Nauwalaerts, 1971,
pp. 164-177.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e658a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e665" publication-type="other">
Cit. in A. Labarre, «Les heures», in Dictionnaire de spiritualité, vol. 7, t.I, Paris, Beauchesne,
1969, col. 422. A. Labarre, Le livre, cit., p. 72, riporta 43 titoli di ore stimati meno di 3 sous, ciô
che egli identifica nella categoria «povertà» e 167 compresi tra 3 e 18 sous, la fascia della
«mediocrità». Ma non è dimostrato che i libri d'ore a buon mercato fossero acquistati dai poveri.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e682a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e689" publication-type="other">
La sintesi piú importante sull'alfabetizzazione in Francia è F. Furet-J. Ozouf, Lire et écrire.
L'alphabétisation des français de Calvin à Jules Ferry, Paris, Minuit, 1977, 2 voll., ma non copre
purtroppo il periodo dei libri d'ore.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e702a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e709" publication-type="other">
Il Calendrier des Bergers è erroneamente preso a modello dei calendan popolari del XVII e
XVIII secolo - nei confronti dei quali si trova invece in un'opposizione del genere sacro /profano -
per la mancata considerazione della sua parentela con i libri d'ore in G. Bolleme, Les almanacks
populaires aux XVIIe et XVIIIe siècles. Essai d'histoire sociale, Paris-Le Haye, Mouton, 1969.
L'origine dell'errore risale all'accostamento, per quanto implicito, fatto tra Calendrier des bergers
e almanacchi da R. Mandrou, De la culture populaire aux XVIIe et XVIII siècles. La Bibliothèque
bleue de Troyes, Paris, Stock, 1964. Per il Calendrier historial cfr. E. Droz, Chemins de l'hérésie.
Textes et documents, Genève, Slatkine, 1970-76, 4 voll., nel vol. II, Le calendrier genevois agent
de la propagande, pp. 433-454, nel vol. III, Le calendrier lyonnais, pp. 2-28; Ch. L. Froissard, Le
calendrier historial. Notice bibliographique, in «Bulletin de la société de l'histoire du protestanti-
sme français», 1879, pp. 129-139 e 175-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e747a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e754" publication-type="other">
Il computo manuale ha una lunga tradizione medievale, è già presente in Beda: cfr. A. Cordo-
liani, Etudes du comput, Paris, Imp. de Daupeley-Gouverneur, 1943. Il computo di Anianus
viene ripreso a stampa alla fine del XV secolo e all'inizio del XVI: 13 edizioni solo alla BN tra 1492
e 1540: cfr. la prima, Aniani compotus cum commento, Lugduni, J. Fabri, 1492. Un'altra
tradizione ecclesiastica medievale è ripresa sia dai libri d'ore che dai Calendriers des bergers-, il
Cisioiano, una filastrocca in rima che aiuta a memorizzare tutte le feste dell'anno.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e777a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e784" publication-type="other">
Un primo gruppo di calendari protestanti, simili a quelli dei libri liturgici ma con le date e
l'abolizione dei santi meno presentabili, compare tra 1529 e 1567. Si tratta dei 23 rilegati con la
traduzione della Bibbia di Lefèvre d'Etaples. Lo strumento bibliografico fondamentale è
B. T. Chambers, Bibliography of French Bibles. Fifteenth and Sixteenth Century French-Langua-
ge Editions of the Scriptures, Genève, Droz, 1983, che soppianta il meno completo Van Eys,
Bibliographie des Bibles et Nouveaux testaments en langue française des XVe et XVIe siècles,
Genève, H. Köndig, 1900. Cito per completezza un calendario pubblicato con la prima edizione
francese dei salmi scelti da Lutero, ma non ha nulla che lo distingua da quelli dei libri liturgici: Le
livre des psaumes, Alençon, S. Dubois, 1532 (Bibliothèque Mazarine, Rés. 34874 e Bibliothèque
de la Société de l'Histoire du Protestantisme Français, Rés. 16046).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e819a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e826" publication-type="other">
M. Chomarat, Bibliographie de Nostradamus (XVIe-XVIIe-XVIIIe siècles), Baden-Baden et
Bovewillier, V. Koerner, 1989, cita dodici almanacchi di Nostradamus pubblicati tra 1553 e 1567.
Per una biografia di Nostradamus, L. Schlosser, La vie de Nostradamus, Paris, Belfond, 1985.
Sull'astrologia in Francia tra le opere piú recenti: Divination et controverse religieuse en France au
XVIe siècle, Paris, Ensjf, 1987; per l'Europa: «Astrologi allucinati: stars and the end of the word
in Luther's time, Berlin-New York, W. de Gruyter, 1986. In una prospettiva generale resta
fondamentale E. Garin, Lo zodiaco della vita, Roma-Bari, Laterza, 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e852a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e859" publication-type="other">
Non esiste una bibliografia sistematica degli almanacchi francesi del XVI e XVII secolo, ho
dovuto costituire il corpus consultando gli schedari delle biblioteche parigine. Utili indicazioni si
possono comunque trovare in Ch. Nisard, Histoire des livres populaires ou de la littérature de
colportage, Paris, Amyot, 1854; J. Grand-Carteret, Les almanacks français. Bibliographie-Icono-
graphie des almanacks [...] et autres publications annuelles édités à Paris 1600-1895, Paris, Y. Ali-
sié, 1896; V. Champier, Les anciens almanacks illustrés, Paris, L. Frinzine, 1886; F. Pouy, Recher-
ches sur les almanacks et calendriers artistiques, Amiens, E. Glorieux, 1874, e Id., Nouvelles re-
cherches sur les almanacks et calendriers, Amiens, A. Douillet, 1879.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e889a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e896" publication-type="other">
La serie avrà una fortuna enorme: si conservano oggi migliaia di queste opere, massicciamente
presenti fino alia meta del XVIII secolo: mi sono servito della collezione piú ampia (circa 600
stampe); BN, Res. Estampes Coll. Hennin. Il primo calendario in ordine cronologico (1610) si
accompagna a ritratti della famiglia reale (Collection Hennin n. 1355). Il calendario astrologico
murale ha però conosciuto una diffusione piú ampia indipendente dalla propaganda monarchica:
si stampava già negli anni Dieci del XVII secolo sia a Lione che a Troyes (L. Morin, Les trois Pierre
de Larivey, in «Mémoires de la société académique d'agricolture des sciences, arts et belles lettres
du département de l'Aube», t. XCVII, 1935-36, pp. 69-199).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e925a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e932" publication-type="other">
La tradizione si perpetuo fino al 1682.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e939a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e946" publication-type="other">
La collezione del re: BN, Rés. V 2634-V 2849; quella di Mazzarino: Bibliothèque Mazarine,
Rés. 30181-30189, quella di monsieur de la Bourrelie: Bibliothèque de l'Arsenal, 8 S 13 734-762.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e956a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e963" publication-type="other">
Cfr. R. Mandrou, De la culture populaire aux 17e et 18e siècles, Paris, Stock, 1964, e
G. Bollème, Les almanacks populaires aux XVIIe et XVIIIe siècles. Essai d'histoire sociale,
Paris-La Haye, Mouton, 1969.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e976a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e983" publication-type="other">
Il sondaggio è stato effettuato su quattro annate della raccolta di almanacchi presentata al re,
conservata alla BN (1655, 1657 e 1665, 1666).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e993a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1000" publication-type="other">
La stessa cronologia è proposta, partendo da dati diversi in R. Chartier, Les livres bleus, in
Histoire de l'édition française, vol. II, Paris, Promodis, 1984; articolo ristampato in R. Chartier,
Lectures et lecteurs dans la France d'ancien régime, Paris, Seuil, 1987, pp. 247-270. Si veda in
particolare p. 263.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1017a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1024" publication-type="other">
Suggerisce l'ipotesi del mito R. Chartier, Lectures, cit., pp. 245-246.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1031a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1038" publication-type="other">
Il paragone in M. de Certeau, La culture au pluriel, Paris, Bourgois, 1980 (I ed. 1974), p. 60,
nel cap. III, La beauté du mort (pp. 33-80). Altri recenti interventi critici sull'argomento:
R. Chartier, Les almanacks populaires, in «Revue historique», 1970, pp. 193-197; Id., Strategies
editoriales et lectures populaires 1530-1660, in Histoire de l'édition française, I, Le livre
conquérant, Paris, Promodis, 1982, pp. 585-603 (anche questo articolo è stato ristampato in
R. Chartier, Lectures, cit.); H. J. Martin, Culture écrite et culture orale, culture savante et culture
populaire dans la France d'ancien régime, in «Journal des Savants», 1975, pp. 225-282; J. L. Ma-
rais, Littérature et culture «populaire» aux XVII et XVIII siècles. Réponses et questions, in
«Annales de Bretagne et des pays de l'Ouest», 1980, pp. 65-105.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1070a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1077" publication-type="other">
Cfr. l'introduzione di C. Ginzburg, Il formaggio e i vermi. Il cosmo di un mugnaio del '500,
Torino, Einaudi, 1976, p. XIII.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1087a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1094" publication-type="other">
Si tratta dell'Avis delle Ephemerides troyennes, Troyes, V.ve L. G. Michelin, 1758 (BN, B Lc31
543 e dell' Avis dell'Almanach astronomique et historique de la ville de Lyon, Lyon, A. Delaro-
che, 1777 (BN, Rés. 8 LC31 245).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1107a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1114" publication-type="other">
Si tratta del Almanack royal, pubblicato a partire dal 1699 da D'Houry e del Calendrier de la
cour, uscito per la prima volta nel 1701.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1124a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1133" publication-type="other">
Quelli schedati sistematicamente sono: Calendrier de Lyon (inizia nel 1711); l'almanacco della
Borgogna (inizia con il calendario del parlamento nel 1718); il Calendrier de Toulouse (inizia nel
1732); quello della Bretagna (1741) e infine Artois e Picardie (1753). La schedatura parziale:
Normandie (1738 ma gravemente incompleto alla BN); Reims (1752); Touraine (1754); Troyes
(1757); Maine (1761); Marseille (1770); Coutances (1771); Meaux (1773). In questo gruppo sono
compresi anche due almanacchi di cui non è certa la data di nascita: considero quindi i primi
numeri alla BN: Sens (1757); Guienne (1771).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1160a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1167" publication-type="other">
Un episodio significativo, per quanto non quantitativamente preponderante, è la comparsa
dell'utilitario Calendrier de cabinet: due fogli di carta, ciascuno con la lista di sei mesi, incollati
sulle due facciate di un cartoncino. Il primo esemplare è del 1697, ma la pratica sembra diffondersi
piú tardi: 2 rispettivamente negli anni Trenta, Quaranta e Cinquanta del XVIII, poi 12 tra 1765 e
1787. Ma significativamente i pronostici astrologici sono presenti in un terzo di questi calendari,
fino all'ultimo nel 1787.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1190a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1197" publication-type="other">
Si tratta di La conoissance des temps, Paris, J. B. Coignarde, 1679 (primo esemplare alla BN,
V 21569[1]), pubblicate poi ogni anno fino al XIX secolo.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1207a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1214" publication-type="other">
Introduzione a Le calendrier de la cour, Paris, J. Collombat, 1733 (BN, 8 Lc25 97).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1221a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1228" publication-type="other">
Per il periodo 1790-1800 ho usato il vol. V dedicato a giornali e almanacchi, di A. Martin- 
G. Walter, Catalogue de l'histoire de la révolution française, Paris, Bibliothèque Nationale,
1936-1969, 6 voll. Per il seguito il Catalogue de l'histoire de France e lo schedario dei periodici su
microfiches alla BN. Un'introduzione esauriente sugli almanacchi della rivoluzione, H. Welschin-
ger, Les almanacks de la révolution, Paris, s.e., 1883. Piú recenti: G. Gobel-A. Soboul, Audience
et pragmatisme du Rousseauisme. Les almanacks de la révolution, 1788-1795, in «Annales
historiques de la révolution française», 1978, pp. 608-640; C. Gaspard, Les almanacks de l'an II:
quoi de neuf en dehors du calendrier?, ivi, 1986, pp. 141-159; L. Andries, Almanacks et
littérature révolutionnaire, in Robespierre et Co. Atti della ricerca sulla letteratura fiance se della
rivoluzione, Bologna, Cleub, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1263a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1270" publication-type="other">
A volte si sfiora anche il grottesco: Notice périodique [...] de Corbeil, Paris, Didot, 1792, dove
si recuperano le sette lettere domenicali, ma sotto questa forma: C-O-R-B-E-I-L.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1280a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1287" publication-type="other">
Ho incluso in questo gruppo il prerivoluzionario S. Maréchal, Almanack des honnetes gens,
Paris, s.e., 1788. In seguito si distribuiscono cosí: 1790 (4), 1791 (7), 1792 (4), 1793 (6), 1794 (2),
1795 (3), 1796 (-), 1797 (5), 1798 (3), 1799 (3), 1800 (2), 1801 (2), 1802 (1), 1803 (1), 1804 (-),
1805 (-).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1304a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1311" publication-type="other">
Il primo che ho trovato è Etrennes jansenistes, s.l.n.e., 1733; poi comincia la serie dei
Calendriers ecclésiastiques, cfr.: Calendrier ecclésiastique, Utrecht, s.e., 1734.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1321a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1328" publication-type="other">
Procès verbaux de la Convention Nationale imprimés par son ordre, Paris, Imp. Nationale, s.d.,
vol. IV, p. 199. Su Romme si veda A. Galante-Garrone, Gilbert Romme. Storia di un rivoluzio-
nario, Torino, Einaudi, 1959.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1341a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1348" publication-type="other">
G. Romme, Rapport sur l'ère de la république fait à la Convention Nationale dans la séance du
20 septembre de l'an Il de la république, Paris, Imp. Nationale, s.d. Ripubblicato in J. Guillau-
me, éd. par, Procès verbaux du Comité d'Instruction publique, Paris, 1894, vol. II, pp. 440-451.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1361a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1368" publication-type="other">
Ph. F. N. Fabre D'Eglantine, Rapport sur le nouveau calendrier fait à la Convention Nationale
dans la séance du 3 du second mois de l'an II de la république, Paris, Imp. Nationale, s.d.,
ripubblicato in J. Guillaume, op. cit., vol. II, pp. 697-713. I giorni della decade si chiameranno
primidí, duodí ecc., i mesi sono i famosi: Vendémiaire, Brumaire, Frimaire, Nivôse, Pluviôse,
Ventôse, Germinal, Floréal, Prairial, Méssidor, Thermidor, Fructidor.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1387a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1394" publication-type="other">
Ivi, p. 698.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1401a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1408" publication-type="other">
Questo tema sarà sviluppato nell'ultimo paragrafo del presente articolo. Esiste anche un
precedente diretto del calendario di Fabre: C. Linneo, Calendarium florae. Upsaliae 1756 martii
31, in Id., Amoenitates academicae, Holmiae, sumtu, L. Salvii, 1759, pp. 387-414.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1422a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1429" publication-type="other">
Leggi del 17 Termidoro, 13 e 23 Fruttidoro dell'anno VI (J. B. Duvergier, Collection complète
des lois..., Paris, 1835, vol. X, pp. 321-322, 335-336, 349-350). Cfr. B. Baczko, Le calendrier,
cit., p. 82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1442a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1449" publication-type="other">
J. B. Lamarck, Annuaire météorologique pour l'an VIII, Paris, Maillard, s.d. L'opera ebbe
successo: fu ristampata nei quattro anni successivi e ispirò quattro almanacchi dipartimentali tra
1803 e 1805. Essa è erede diretta del Calendarium florae di Linneo (cfr. nota 60) che riproduce
molto piú fedelmente di quanto abbia fatto Fabre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1465a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1472" publication-type="other">
Si veda l'uso pionieristico di questa fonte in M. Vovelle, Pitié baroque et déchristianisation en
Provence au XVIII siècle, Paris, Pion, 1973.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1482a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1489" publication-type="other">
Per i Bauernkalender si veda H. Rosenfeld, Kalender, Einblattkalender, Bauernkalender und
Bauernpraktik, in «Bayerische Jahrbuch für Volkskunde», 1962, pp. 7-24. Un ulteriore esempio di
personaggi storici al posto dei santi, S. Marechal, Almanack des républicains pour servir à
l'instruction publique, Paris, s.e., 1793.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1505a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1512" publication-type="other">
Tutti questi elementi sono trattati su un piano teorico in H. Hubert, Etude sommaire, cit., in
particolare pp. 198-210.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1522a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1529" publication-type="other">
Cfr. Tresor de la langue française, voce Agenda. Il Dictionnaire de l'Académie del 1694:
Mémoire des choses que l'on a à faire [...] il se dit aussi des tablettes où l'on escrit ce memoire. Per
i rituali protestanti cfr. per esempio Agenda S. Coloniensis ecclesiae, Coloniae Agrippiae,
P. Clolinii, 1614.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1546a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1553" publication-type="other">
La prima edizione, P. Eber, Calendarium historicum, Wittemberg, G. Rhau, 1550. Nello
stesso anno l'opera è stampata a Basilea senza editore, poi ancora a Wittemberg e Basilea nel 1556,
1564, 1571, 1573, 1574, 1579- Cfr. H. Könne, Das Calendarium historicum des Paul Eber,
Wittemberg, Melanchtonhaus Museum Lutherstadt, 1971, e E. Celani, Un calendario di Paolo
Eber, in «La bibliofilia», 1914, pp. 365-374, che riporta le note manoscritte dell'esemplare della
biblioteca «del cardinale Domenico Passionei». Eber ebbe un imitatore strasburghese già l'anno
successivo: M. Beuther, Ephemeris historica, Paris, M. Fezandat et R. Granion, 1551, testo usato
come libro di famiglia dai Montaigne. Cfr.: J. Marchand, Le livre de raison de Montaigne, Paris,
1948, facsimile con trascrizione delle note manoscritte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1585a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1592" publication-type="other">
Thisprymer of Salysbery, London, R. Redman, 1535, BN, Rés. B27918.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1599a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1606" publication-type="other">
Cfr. P. Eber, Calendarium historicum, Basilea, s.e., 1550, pp. 5 e 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1613a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1620" publication-type="other">
E Puso fattone per esempio dalla famiglia Montaigne tra 1550 e la meta del XVII secolo (cfr.
J. Marchand, Le livre, cit.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1630a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1637" publication-type="other">
P. F. Didot le jeune, Almanack de Monsieur, Paris, Imp. de Monsieur, 1780.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1644a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1651" publication-type="other">
M. Bloch, La società feudale, Torino, Einaudi, 1949 (ed. or. 1939-1940). Al punto che nel 1284
«ci volle tutta una inchiesta per determinare, alia meno peggio, Peta di una delle piú grandi eredi
del regno capetingio, la giovane contessa di Champagne», p. 92 (cito dall'ed. Reprints Einaudi del
1974).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1668a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1675" publication-type="other">
L. Febvre, Il problema dell'incredulità nel secolo XVI. La religione di Rabelais, Torino,
Einaudi, 1978 (ed. or. 1942), p. 377.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1685a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1692" publication-type="other">
Thomas Manny, per esempio, uccise la moglie infedele il giorno di «Sainte-Madeleine» (un
bell'esempio di tempo concreto!) e non il 22 luglio (cfr. N. Zemon Davis, Pour sauver sa vie. Les
récits de pardon au XVIe siècle, Paris, Seuil, 1988, in particolare pp. 62-71).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1705a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1712" publication-type="other">
N. Versoris, Livre de raison de maitre Nicolas Versoris, edito per la prima volta nei Memoires de
la Société de l'Histoire de Paris et de l'Ile-de-France, 1885, e pubblicato recentemente con il titolo
Journal d'un bourgeois de Paris sous François 1er, Paris, Union Général d'édition, 1963.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1725a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1732" publication-type="other">
Da notare che alla fine del secolo saranno solo 25% (cfr. G. T. Moran, Conceptions of Time in
Early Modern France. An Approach to the History of Collective Mentalities, in «Sixteenth Century
Journal», 1981, pp. 3-19). Secondo altri sondaggi l'evoluzione sarebbe piú precoce: nei testamenti
del Forèze si passa da 81,3% nel 1300-20 a 27% nel 1420-60. Ma si tratta per Pappunto di
documenti che riguardano esclusivamente la pratica notarile, precocemente guadagnata al calen-
dario (M. T. Lorcin, Le temps chez les humbles: passé, présent et futur dans les testaments
forèziens (1300-1450), in «Revue historique», 1988, pp. 313-336).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1758a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1765" publication-type="other">
Andrà studiato il modo in cui la transizione si è realizzata. Da approfondire inoltre il fatto che
la svolta in questo senso è legata al diffondersi della stampa (cfr. in proposito E. L. Eisenstein, La
rivoluzione inavvertita. La stampa corne fattore di mutamento, Bologna, Il Mulino, 1986, ed. or.
1979). Si veda l'assenza di versi nelle ore manoscritte (cfr. il catalogo delle 313 alla BN:
V. Leroquais, Les livres d'heures manuscrits de la bibliothèque nationale, Paris, s.e., 1927).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1784a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1791" publication-type="other">
Si può utilizzare per uno studio esaustivo, impiegando il metodo regressivo suggerito in
P. Burke, Cultura popolare nell'Europa moderna, Milano, Mondadori, 1980 (ed. or. 1978),
l'inchiesta condotta nel 1862 con criteri soddisfacenti sul piano del folklore, Statistique de la
France. Agriculture: Résultats généraux de l'enquête décennale de 1862, Strasbourg, V.ve
Berger-Levrault, 1870, pp. CXXV-CXXXVII, in cui sono citati 1.204 proverbi. Da qui è presa la
citazione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1815a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1822" publication-type="other">
I. Vostet Breton (pseudonimo di Jean Tabourot), Almanack ou pronostication des laboureurs
reduite selon le kalendrier gregorien avec quelques observations particulières sur l'année 1588 de si
long temps menacée par Jean Vostet Breton, Paris, I, Richer, 1588. L'importanza del problema
posto dalla riforma gregoriana è confermato dalla presenza di altri tentativi nello stesso senso (cfr.
A. Magini, Almanach ou pronostication des laboureurs reduite selon le kalendrier gregorien,
Troyes, N. Oudot, s.d.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1845a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1852" publication-type="other">
Il primo è La grande pronostication des laboureurs, Lyon, Prince, s.d. (ma 1518-19).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1859a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1866" publication-type="other">
Almanack perpétuel pronosticatif proverbial et gaulois, Wiflispurg [ma Paris], Desnos, 1774,
p. 2. Sui proverbi, ma della tradizione colta del XVI secolo, si veda anche N. Zemon Davis,
Saggezza dei proverbi ed errori popolari, in Id., Le culture del popolo, Torino, Einaudi, 1980,
pp. 309-361.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5430e1882a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5430e1889" publication-type="other">
La prima edizione del calendario composto esclusivamente di immagini e simboli Almanack des
bergers, Liège, V.ve Barnabé, 1758. I calendari per simboli sono: Dieu soit béni e Almanack du
bon laboureur: «Il arriva plus que centenaire jusqu'en 1850»: Socard, Mémoires de la Société
académique d'agriculture des sciences, arts et belles lettres du département de l'Aube, 1881,
p. 336. In questa nuova prospettiva andrebbe studiato il Messager Boiteux, il calendario di
Basilea, poi stampato a Vevey dall'inizio del XVIII secolo e ampiamente diffiiso in Francia,
soprattutto a partire dalla meta del Settecento.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
