<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">studistorici</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000561</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Studi Storici</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Edizioni Dedalo</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">00393037</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20565621</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Ricerche</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Tempo e ragione: Il Settecento di Arthur O. Lovejoy</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Roberto</given-names>
                  <surname>Festa</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>1994</year>
         
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>1994</year>
         </pub-date>
         <volume>35</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id>i20565615</issue-id>
         <fpage>447</fpage>
         <lpage>476</lpage>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20565621"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4923e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e130" publication-type="other">
Cfr. A.O. Lovejoy, Reflections on Human Nature, Baltimore, The Johns Hopkins Uni-
versity Press, 1961, p. V.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e140a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e149" publication-type="other">
Già nel 1895, in una lettera al padre Wallace, Lovejoy scriveva: «I should want to make
my study largely along historical lines» (citata da D.J. Wilson, Arthur O. Lovejoy and
the Quest for Inteligibility, Chapel Hill, University of North Carolina Press, 1980, p.
157). Questo dialogo tra storia e filosofia, tra ricerca e riflessione metodologica, era del
resto assai diffuso in terra americana. Negli Stati Uniti non mancarono i contatti tra gli
storici di professione e i filosofi, soprattutto di orientamento pragmatista, protagonisti di
un dialogo che non si è mai interrotto sin dai primi anni del Novecento. Se per gli sto-
rici tale collaborazione porto a una maggior consapevolezza dei problemi teorici sottesi
al loro lavoro, i filosofi furono condotti a rinunciare a quelle impostazioni di tipo scien-
tifico che li avevano condotti, in molti casi, a una sistematica svalutazione del lavoro sto-
rico. Un caso esemplare a questo proposito è quello di John Dewey, la cui Logic ebbe
un ruolo fondamentale nell'orientare gli storici americani a una presa di distanza da una
storiografia falsamente «obiettiva e scientifica». Ma idee assai simili a quelle di Dewey
esercitarono notevole influenza sugli esponenti del movimento della New History, che
intorno al 1910 si presentava negli Stati Uniti come una specie di eresia che attaccava i
presupposti metodologici e filosofici della storiografia americana tradizionale. Si ricordi
per esempio Carl Becker, che in un articolo dal titolo Detachment and the Writing of
History prendeva posizione contro la storiografia di impronta positivistica. Su questi pro-
blemi cfr. P. Rossi, Su alcuni problemi di metodologia s torio grafica, in 17 pensiero ameri-
cano contemporaneo, Milano, Comunità, 1958, II, pp. 95-129 (poi ripubblicato col tito-
lo Problemi di metodologia storiografica nella cultura americana, in Storia e filosofia. Sag-
gi sulla storiografia filosofica, Torino, Einaudi, 1969, pp. 125-170).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e222a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e229" publication-type="other">
A.O. Lovejoy, The Great Chain of Being, Cambridge-London, Harvard University Press,
1936 (1964), p. 3 (prima traduzione italiana, Milano, Feltrinelli, 1968).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e239a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e246" publication-type="other">
A.O. Lovejoy, Reflections, cit., p. 22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e254a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e261" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e268a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e275" publication-type="other">
Cfr. James Burnett, Lord Monboddo, in «University of California Magazine», 1, 1895,
pp. 68-79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e285a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e292" publication-type="other">
Cfr. Some Eighteenth Century Evolutionists, in «Popular Science Monthly», 65, 1904,
pp. 238-251; The Argument for Organic Evolution before «The Origin of Species», in «Po-
pular Science Monthly», 75, 1909, pp. 499-514 e 537-549; Kant and Evolution, in «Po-
pular Science Monthly», 77, 1910, pp. 538-553 e 78, 1911, pp. 36-51; Buffon and the
Problem of Species, in «Popular Science Monthly», 79, 1911, pp. 464-473 e pp. 544-567.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e311a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e318" publication-type="other">
Cfr. The Supposed Primitivism of Rousseau's «Discours on Inequality», in «Modern Phi-
lology», 21, 1923, pp. 165-186; Monboddo and Rousseau, in «Modern Philology», 30,
1933, pp. 275-296.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e331a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e338" publication-type="other">
Cfr. «Nature» as Aeshetic Norm», in «Modern Language Notes», 42, 1927, pp. 444-
450; The First Gothic Revival and the Return to Nature, in «Modern Language Notes»,
47, 1932, pp. 419-446; The Parallel of Deism and Classicism, in «Modern Philology», 29,
1932, pp. 281-299. Proprio dalle ricerche di Lovejoy sul termine «natura» partí Lester
G. Crocker, che a Lovejoy guarderà sempre come al proprio indiscusso maestro e che
Lovejoy citera come riferimento essenziale nella sua opera piú ambiziosa, An Age of Cri-
sis. Man and World in Eighteenth Century French Thought, Baltimore, The Johns
Hopkins University Press, 1959, pp. 18-19. Crocker prese spunto dal volume di Lovejoy
e di G. Boas, Primitivism and Related Ideas in Antiquity, per evidenziare come l'idea di
natura rappresentò uno dei punti centrali e unificatori del secolo. Crocker distingueva
tra il significato descrittivo e quello normativo che il termine «natura» ebbe nel Sette-
cento. Nel primo caso esso definiva ciò che era antecedente alla ragione, puramente or-
ganico e fisico, ciò che era semplice e «originale». Nel secondo caso «natura» poteva ri-
correre anche in espressioni come «religione naturale» e «diritto naturale», ciò che quin-
di era morale e accettabile dalla ragione. La confusione tra queste due attribuzioni portò
a intendere il naturale come criterio formale di validità, anche se per «natura» si conti-
nuarono a intendere cose diversissime: gli istinti degli uomini, gli attributi piú caratteri-
stici della natura umana (per esempio la coscienza, l'altruismo, i giudizi morali), ma an-
che una sorta di razionalismo che riguardava verità evidenti e comuni a tutti (cfr. A.O.
Lovejoy and G. Boas, Primitivism and Related Ideas in Antiquity, Baltimore, The Johns
Hopkins University Press, 1935, pp. 447-456). Su Crocker e la sua adesione ai principi
metodologici della scuola di Lovejoy si veda B. Maffiodo, Lester G.Crocker storico dell'Il-
luminismo, in «Rivista storica italiana», 1990, fasc. II, pp. 458, 464, 475, 484-485, 505-
506.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e418a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e425" publication-type="other">
Cfr. Pride in Eighteenth-Century Thought, in «Modern Language Notes», 36, 1921, pp.
31-37; The Lenght of Human Infancy in Eighteenth-Century Thought, in «The Journal of
Philosophy», 19, 1922, pp. 381-385; Herder and the Enlighteenth Philosophy of History,
testo di una conferenza poi inserito negli Essays in the History of Ideas, Baltimore, The
Johns Hopkins University Press, 1948, pp. 166-182 (trad. it. L'albero della conoscenza.
Saggi di storia delle idee, Bologna, Il Mulino, 1982).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e449a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e456" publication-type="other">
Su tale rinnovato interesse per il secolo dei Lumi nella cultura europea degli anni
Trenta si veda il saggio di G. Ricuperati, Paul Hazard e la storiografia dell'Illuminismo,
in «Rivista storica italiana», 1974, fase. II, pp. 372-404. Dello stesso autore si veda an-
che La storiografia sull'Illuminismo dagli anni Trenta ad oggi, Torino, Tirrenia, 1973, pp.
43 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e475a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e482" publication-type="other">
P. Smith, The Enlightenment (1687-1776), vol. II di A History of Modern Culture, New
York, H. Holt, 1929.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e492a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e499" publication-type="other">
L.R. Gottschalk, The Era of the French Revolution (1715-1815), Boston-New York,
Houghton Mifflin, 1929.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e509a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e516" publication-type="other">
LO. Wade, The Clandestine Organisation and Diffusion of Philosophic Ideas in France
from 1700 to 1750, Princeton, Princeton University Press, 1938.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e526a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e533" publication-type="other">
C. Becker, The Heavenly City of the Eighteenth-Century Philosophers, New Haven,
Yale University Press, 1932.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e543a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e550" publication-type="other">
R.R. Palmer, Catholics and Unbelievers in Eighteenth-Century France, Princeton, Prin-
ceton University Press, 1939.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e561a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e568" publication-type="other">
Per gli scritti di Lovejoy su William James, cfr. Pragmatism and Theology, in «Ameri-
can Journal of Theology», 12, 1908, pp. 116-143; William James as Philosopher, in «In-
ternational Journal of Ethics», 21, 1911, pp. 126-153; James's Does Consciousness Exist?,
in The Thirteen Pragmatisms and Other Essays, Baltimore, The Johns Hopkins Univer-
sity Press, 1963, pp. 113-132. Anche gli altri due saggi dedicad alia figura di James ap-
parvero su The Thirteen Pragmatisms. Su Dewey cfr. Pragmatism versus the Pragmatist,
in Essays in Critical Realism: A Cooperative Study of the Problem of Knowledge, London,
Macmillan and Co., 1920, pp. 35-81; Time, Meaning and Transcendence, in «Journal of
Philosophy», 19, 1922, pp. 505-515, 533-541; Fastness and Transcendence, in «Journal of
Philosophy», 21, 1924, pp. 601-611. Sulla discussione da parte di Lovejoy della filoso-
fia di Bergson cfr. The Problem of Time in Recent French Philosophy, in «Philosophical
Review», XXI, 1912, pp. 11-31, 322-343, 527-545; Bergson and Romantic Evolutionism,
in «University of California Chronicle», 15, 1914, pp. 429-487.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e613a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e620" publication-type="other">
Lovejoy espose le linee fondamentali del suo metodo storico principalmente nell'in-
troduzione a The Great Chain of Being, cit., pp. 11-29. Si vedano anche, sempre di Lo-
vejoy, The Historiography of Ideas, in «Proceedings of the American Philosophical So-
ciety», 78, march 1938, pp. 529-543, articolo poi posto ad apertura degli Essays in the
History of Ideas; e le Reflections on the History of Ideas, articolo inaugurale del «Jour-
nal of the History of Ideas», 1, 1940, pp. 3-23. Si trattava, come diceva il sottotitolo del-
la rivista, di un «quaterly devoted to the intellectual history». La storia delle vicende che
portarono alia fondazione del «Journal» è stata fatta da Philip P. Wiener, uno dei prin-
cipali collaboratori di Lovejoy sin dagli anni Trenta (cfr. P.P. Wiener, Lovejoy s Role in
American Philosophy, in Studies in Intellectual History, Baltimore, The Johns Hopkins
University Press, 1953, pp. 169-170). Già nel 1937 George Sarton, l'editor di «Isis», una
rivista americana di storia della scienza, aveva proposto a Lovejoy di aprire nella rivista
stessa uno spazio dedicato agli studi di history of ideas. Lovejoy aveva però declinato
Tinvito, rilevando che gli storici, esattamente il pubblico che egli voleva raggiungere, dif-
ficilmente leggevano «Isis». Alcuni mesi dopo fu la volta di Philip Wiener, allora gio-
vane insegnante di filosofia al City College di New York. Questi scrisse a Lovejoy, pro-
ponendo la fondazione di una rivista di storia della filosofia. Lovejoy rispose con entu-
siasmo, proponendo però di allargare il campo di studi: non piú una rivista di storia
della filosofia, bensí di storia delle idee. Passarono ancora circa due anni, nella ricerca
dei fondi, dei collaboratori, di un editore. Finalmente nei primi mesi del 1940 usciva il
primo numero del «Journal of the History of Ideas»: Lovejoy ne era editor, Wiener ma-
naging editor. Il comitato di redazione includeva i nomi di Crane Brinton, Morris R.
Cohen, Perry Miller, Marjorie Nicolson, John Herman Randall jr., Louis B. Wright. Il
numero d'esordio riportava l'articolo già citato di Lovejoy sulla history of ideas, uno di
Bertrand Russell su Byron, di Louis B. Wright sui Rinascimento inglese e di Robert R.
Palmer sui nazionalismo in Francia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e706a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e715" publication-type="other">
Molti sono gli scritti dedicad da Lovejoy all'esposizione del realismo critico. Tra que-
sti si vedano: Reflections of a temporalist on the new realism, in «Journal of Philosophy»,
8, 1911, pp. 589-600; Realism versus epistemological monism, in «Journal of Philosophy»,
10, 1913, pp. 561-572; Pragmatism versus the Pragmatist, in Essays in Critical Realism: a
cooperative study of the problem of knowledge, London, Macmillan and Company, 1920,
pp. 35-81; The Anomaly of Knowledge, in «University of California Publications in Phi-
losophy», 4, 1923, pp. 3-43; The Revolt against Dualism: an Inquiry concerning the Exi-
stence of Ideas, Lasalle, Illinois, Open Court Publishing Company, 1930; Dualism good
and bad, in «Journal of Philosophy», 29, 1932, pp. 337-354 e 375-381; The Thirteen Prag-
matisms and other essays, Baltimore, The Johns Hopkins University Press, 1963. Sulla
teoria epistemologica lovejoyana, cfr. T.E. Hill, Contemporary theories of knowledge, New
York, The Ronald Press Company, 1961; R.M. Chisholm, Theory of Knowledge Philo-
sophy, ed. by R.M. Chisholm, H. Feigl, W.K. Frankena, J. Passmore, M. Thompson;
«Humanistic Scholarship in America: The Princeton Studies», ed. by R. Schlatter, En-
glewood Cliffs, NJ, Prentice Hall, 1964, pp. 233-344; L.S. Feur, The Philosophical
Method of Arthur O. Lovejoy: Critical Realism and Psychoanalytical Realism, in «Philo-
sophy and Phenomenological Research», 23, 1963, pp. 493-510; R.A. Oakes, Some
Perspectives on Lovejoy's Epistemological Dualism, in Transactions of the Charles S. Peir-
ce Society, 9, 1973, pp. 116-123; A.J. Reck, The Philosophy of A.O. Lovejoy (1873-1962),
in «Review of Metaphysics», 17, 1963, pp. 257-285.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e782a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e789" publication-type="other">
The Revolt against Dualism, cit., p. 333.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e796a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e803" publication-type="other">
The Meanings of «Emergence» and its Modes, in Proceedings of the Sixth International
Congress of Philosophy, New York Longmans, Green &amp;amp; Co, 1927, p. 32. Lovejoy trac-
ciò le linee fondamentali del suo temporalismo in numerosi saggi. Tra questi si vedano:
The Obsolescence of the Eternal, in «Philosophical Review», XVIII, 1909, pp. 479-502;
The Dialectical Argument against Absolute Simultaneity, in «Journal of Philosophy», 27,
1930, pp. 617-632 e 645-654; A Temporalistic Realism, in Contemporary American Phi-
losophy. Personal Statements, vol. 2, ed. by G.P. Adams and W.P. Montague, New York,
The Macmillan Company, 1930, pp. 85-105. Sul temporalismo lovejoyano cfr. K.E. Duf-
fin, Arthur O. Lovejoy and the Emergence of Novelty, in «Journal of the History of
Ideas», 41, 1980, pp. 267-281; P.P. Wiener, The central role of Time in Lovejoy's Phi-
losophy, in «Philosophy and Phenomenological Review», 23, 1963, pp. 480-492.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e841a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e848" publication-type="other">
The Dialectic of Bruno and Spinoza, in «University of California Publication in Philo-
sophy», 1, 1904, pp. 141-174.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e859a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e866" publication-type="other">
Cfr. Some Eighteenth Century Evolutionists, cit., pp. 328-335.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e873a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e880" publication-type="other">
The Argument for Organic Evolution before «The Origin of Species», cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e887a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e894" publication-type="other">
Cfr. The Historiography of Ideas, in Essays in the History of Ideas, Baltimore, The Johns
Hopkins University Press, 1948 (1965), p. 12 (precedentemente in «Proceedings of the
American Philosophical Society», 78, march 1938, pp. 529-543). Il rappresentante piú il-
lustre di questo incontro tra storia delle idee e storia della scienza rimane senza dubbio
Alexander Koyré, il cui From the Closed World to the Infinite Universe dipendeva for-
temente nella concezione da The Great Chain of Being. Due erano però gli elementi che
differenziavano Koyré dalla scuola di Lovejoy: da una parte l'interesse prevalente per
fonti tratte dalla filosofia e dalla scienza, dall'altro lo sforzo di legare piú saldamente i
concetti analizzati ai problemi specifici della società. Sulle differenze tra i due si veda
YIntroduzione di P. Zambelli a A. Koyré, Dal mondo del pressapoco all'universo della pre-
cisione, Torino, Einaudi, 1963, pp. 31-33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e932a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e939" publication-type="other">
Cfr. Forerunners of Darwin (1745-1859), Baltimore, The Johns Hopkins University
Press, 1959.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e949a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e958" publication-type="other">
Il libro fu accolto alla sua uscita con immediato favore. «The Crozer Quarterly» ne
parlò come «one book on philosophy that ought to come into the hands of the general
reader» (E.M. Austin, «The Crozer Quarterly», 14, 1937, pp. 149-150); Clifford Barret
sulla «New York Times Book Review» del 9 maggio 1937, sosteneva che «no student of
the history of literature, science or philosophy may well neglect it»; John Laird, su
«Mind» (46, 1937, pp. 400-405), lo definiva un libro «very good to read», e E. Nagel,
su «New Republic» (89, 1936, p. 224), lo descriveva come «fascinating and moving». La
valutazione dell'opera è continuata nei decenni successivi, intrecciandosi alla discussione
sul metodo storico prescelto dallo studioso. Molti interventi si focalizzarono sul signifi-
cato che Lovejoy attribuiva al termine unit-idea: alcuni, corne M. Mandelbaum (The Hi-
story of Ideas, Intellectual History, and the History of Philosophy, in «History and
Theory», 5, Beiheft, 1965, pp. 33-66), lamentarono che tali unit-ideas potevano essere
«recurrant ideas» e non «continuing ideas», o anche soltanto «family resemblances» (cfr.
anche N.B. Kvastad, On Method in the History of Ideas, in «International Logic Review»,
9, 1979, pp. 96-110). In altri casi venne criticato il rapporto di causa-effetto'che Lovejoy
aveva adottato. L.O. Mink sostenne che lo storico delle idee non doveva interessarsi tan-
to al problema di come un certo pensatore aveva influenzato un altro pensatore, quan-
to piuttosto comprendere in che modo un'idea aveva funzionato e come era divenuta
parte dei processi culturali e della coscienza di un'epoca (cfr. L.O. Mink, Change and
Causality in the History of Ideas, in «Eighteenth Century Studies», 2, 1968, pp. 7-25; cfr.
anche R.H. Pearce, A Note on Method in the History of Ideas, in «Journal of the Hi-
story of Ideas», 9, 1949, pp. 372-379). In generale comunque si apprezzò lo sforzo lo-
vejoyano di rompere le barriere tra le discipline (cfr. T. Bredsdorff, Lovejovianism - or
the Ideological Mechanism: An Enquiry into the Principles of the History of Ideas Accor-
ding to Arthur O. Lovejoy, in «Orbis Litterarum», 30, 1975, pp. 1-27). Il libro e il me-
todo di Lovejoy erano inoltre ben presenti a Quentin Skinner nel suo famoso saggio
Meaning and Understanding in the History of Ideas, in cui questi riepilogava i risultati e
suggeriva le possibili prospettive della storia intellettuale alia fine degli anni Sessanta (cfr.
in «History and Theory», 8, 1969, pp. 3-53). Per una rassegna dei problemi e delle di-
scussioni sollevate da The Great Chain of Being, cfr. D.J. Wilson, Arthur O. Lovejoy and
the Moral of «The Great Chain of Being», in «Journal of the History of Ideas», 41, 1980,
pp. 249-265.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1063a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1070" publication-type="other">
The Great Chain of Being, cit., pp. 183-184.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1078a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1085" publication-type="other">
Cfr. ivi, pp. 186-195.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1092a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1099" publication-type="other">
Cfr. ivi, pp. 208-226.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1106a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1113" publication-type="other">
Ivi, p. 232.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1120a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1127" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1134a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1141" publication-type="other">
Cfr. ivi, p. 329.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1148a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1155" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1163a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1170" publication-type="other">
Ivi, p. 332.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1177a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1184" publication-type="other">
Cfr. The Supposed Primitivism of Rousseau s «Discourse on Inequality», in Essays in the
History of Ideas, cit., pp. 14-37.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1194a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1201" publication-type="other">
Cfr. Monboddo and Rousseau, in Essays in the History of Ideas, cit., pp. 38-61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1208a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1215" publication-type="other">
Per uno sguardo alia fortuna di Rousseau negli Stati Uniti, cfr. A. Schinz, Etat pré-
sent des travaux sur Jean-Jacques Rousseau, Paris, Les Belles Lettres, 1941, pp. 106-116.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1225a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1232" publication-type="other">
T. Davidson, Rousseau and Education according to nature, New York, Scribner, 1898,
p. 89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1242a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1249" publication-type="other">
W.H. Hudson, Rousseau and Naturalism in Life and Thought, New York, Scribner,
1903, p. 164.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1260a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1267" publication-type="other">
P.E. More, The Shelburne Essays, in «Bulletin of the Washington University Associa-
tion», 1906, 4, pp. 151-155.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1277a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1284" publication-type="other">
I. Babbit, Rousseau and Romanticism, Boston-New York, Houghton Mifflin, 1919.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1291a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1298" publication-type="other">
Id., Democracy and Leadership, Boston-New York, Houghton Mifflin, 1924.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1305a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1312" publication-type="other">
Cfr. Rousseau, a Forerunner of Modern Pragmatism, Chicago, Open Court, 1909.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1319a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1326" publication-type="other">
Cfr. The Political Writings of Jean-Jacques Rousseau, ed. by C.E.Vaughan, The Uni-
versity Press, 1915, 2 voll.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1336a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1343" publication-type="other">
Cfr. L'Etat de Guerre/and/Projet de Paix Perpétuelle by Jean-Jacques Rousseau, Intro-
duction by S.G. Patterson, New York, Putnam, 1920.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1354a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1361" publication-type="other">
Cfr. soprattutto S.C. Chew, An English Predecessor of Rousseau, George, First Baron
Littleton, 1735, in «Modern Language Notes», June 1917, pp. 72-94; e G.R. Havens,
The Theory of Natural Goodness in Rousseau's «Nouvelle Héloise», ivi, November 1921,
pp. 182-212.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1377a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1386" publication-type="other">
È curioso quanto Albert Schinz dice a questo proposito nel suo Etat présent des tra-
vaux sur Jean-Jacques Rousseau. Egli infatti attribuiva al suo lavoro La Pensée de Rous-
seau (Paris, A. Colin, 1929, in particolare aile pagine 158-196) il merito di aver ricono-
sciuto che Rousseau non considera lo stato di natura come la condizione piú felice per
gli uomini. Quindi, orgoglioso, affermava che «cette nouvelle interprétation de Rousseau
fît son chemin». Negli Stati Uniti Tavrebbe ripresa Lovejoy, nel suo saggio sui «suppo-
sto primitivismo» «arretant brusquement les campagnes anti-rousseauistes violentes qui
reposaient entièrement sur le grief d'exalter l'homme de nature» (Etat présent, cit., p.
185). Schinz datava lo studio di Lovejoy al 1933. Peccato che questi lo avesse scritto nel
1923, quindi sei anni prima rispetto a La Pensée de Rousseau, che è del 1929. L'inter-
pretazione che rigettava il «primitivismo» rousseauiano era già stata avanzata anche pri-
ma del saggio di Lovejoy. Era presente, per esempio, in un articolo di J. Izoulet sulla
«Revue Hebdomadaire» del gennaio 1909, dove l'autore faceva notare che i caratteri at-
tribuiti da Rousseau all'uomo primitivo nel secondo Discours erano quelli dell'animalità
pura, e non di un essere propriamente umano; e in E. Champion, J.-J. Rousseau et la
Révolution française, Paris, A. Colin, 1910, dove a p. 51 si diceva: «son éloge de l'état
de nature est une satire presque aussi sombre que celle qu'il fait de l'état social: l'hom-
me sauvage n'a pas de vices, mais pas davantage de vertus; ni bon, ni mauvais; il est
nul, il est bête, ne pense, n'aime, ni hait, n'a ni droits, ni devoirs». Dopo l'ardeolo di
Lovejoy, negli Stati Uniti, questa interpretazione fu ripresa dall'importante studio di E.H.
Wright, The Meaning of Rousseau, London-New York, Oxford University Press, 1929;
e da S.V. Ogden, in un articolo apparso nell'«American Political Science Review», Au-
gust 1938, pp. 643-656.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1462a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1469" publication-type="other">
Cfr. The Supposed Primitivism of Rousseau's «Discourse on Inequality», cit., pp. 16-17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1476a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1483" publication-type="other">
Cfr. ivi, pp. 33-34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1490a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1497" publication-type="other">
Ivi, p. 34. La citazione di Lovejoy era tratta da J.-J. Rousseau, The Political Writings
of Jean-Jacques Rousseau, cit., I, p. 448.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1507a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1514" publication-type="other">
The Supposed Primitivism of Rousseau's «Discourse on Inequality», cit., p. 35. Anche
in questo caso la citazione era tratta dai Political Writings of Jean-Jacques Rousseau, cit.,
p. 454.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1528a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1535" publication-type="other">
Cfr. Monboddo and Rousseau, cit., p. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1542a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1549" publication-type="other">
The Supposed Primitivism of Rousseau's «Discourse on Inequality», cit., p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1556a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1563" publication-type="other">
Cfr. ivi, p. 25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1570a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1577" publication-type="other">
Ivi, p. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1584a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1593" publication-type="other">
Monboddo and Rousseau, cit., p. 57. È da ricordare che questa stessa interpretazione
di Rousseau come maestro della moderna etnologia è stata proposta da Claude Lévi-
Strauss, che al filosofo ginevrino ha reso omaggio in moite sue opere (cfr. soprattutto
Rousseau, fondateur des sciences de l'homme, in AaVv, Rousseau, Neuchâtel, 1962; trad.
it. in C. Lévi-Strauss, Razza e storia e altri studi di antropologia, Torino, Einaudi, 1967,
pp. 85-96). Lovejoy e Lévi-Strauss non motivavano comunque con gli stessi argomenti
la loro tesi. Per Lovejoy si trattava soprattutto del riconoscimento di una serie di fasi
successive, quindi differend, nella storia dell'uomo. Lévi-Strauss faceva invece risaltare il
parallelismo che Rousseau stabiliva tra lo stato di natura e quello di civiltà. In Tristi Tro-
pici lo studioso affermava che «lo studio dei selvaggi ci ha dato ben altro che la rivela-
zione di un utopistico stato di natura o la scoperta della società perfetta nel cuore del-
le foreste; ci aiuta a costruire un modello teorico della società umana, che non corri-
sponde a nessuna realtà osservabile, ma con l'aiuto del quale riusciremo a distinguere
"Poriginario dall'artificiale nell'attuale natura dell'uomo"» (cfr. C. Lévi-Strauss, Tristi
Tropici, Milano, Il Saggiatore, 1960, p. 380). Ciò che faceva dello stato di natura il «mo-
dello teorico» di ogni società era la continua tensione ehe in essa caratterizzava l'uomo,
e che era possibile ritrovare in ogni fase della civiltà umana: se nello stato di natura que-
sta tensione si indirizzava verso le virtú civili, nello stato di società la tensione era ri-
volta alla ricerca di un sé continuamente sfuggente. Lo stato di natura offriva dunque a
parere di Lévi-Strauss una struttura attraverso la quale Tetnologo poteva interpretare
realtà diverse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1663a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1670" publication-type="other">
The Great Chain of Being, cit., pp. 19-20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1678a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1685" publication-type="other">
Cfr. ivi, pp. 190-191.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1692a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1699" publication-type="other">
Cfr. ivi, p. 234.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1706a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1713" publication-type="other">
Cfr. ivi, p. 292.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1720a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1727" publication-type="other">
Cfr. P. Smith, A History of Modern Culture, cit., pp. 126-140, 273-304, 402-449.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1734a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1741" publication-type="other">
Fu Leo Spitzer tra i primi a formulare queste critiche al metodo lovejoyano. Lo stu-
dioso americano, secondo Spitzer, avrebbe considerato in modo astratto idee e movi-
menti di pensiero, riconoscendoli dotati di una continuità sovratemporale e privandoli
della loro piú intima unità con la storia degli uomini che li avevano prodotti. Cfr. L.
Spitzer, Geistesgeschichte versus History of Ideas as Applied to Hitlerism, in «Journal of
the History of Ideas», 5, 1944, pp. 191-203. A queste critiche Lovejoy rispose riaffer-
mando la validità del suo metodo nell'articolo Reply to Professor Spitzer, ivi, pp. 204-219.
Ma questo è anche il senso di moite delle critiche che accolsero la traduzione italiana
di The Great Chain of Being nel 1968, per Feltrinelli. Le obiezioni riguardarono soprat-
tutto la pretesa di isolare elementi semplici, le unit-ideas, entro sistemi piú complessi.
Del resto in Italia la storia delle idee nell'accezione lovejoyana non godette mai di gran-
de fortuna. Quando The Great Chain of Being venne pubblicata per la prima volta ne-
gli Stati Uniti la storia della filosofia era ancora concepita in Italia come storia di una
ragione astorica che progressivamente rivela se stessa in un ordine razionale, e scarso
spazio avevano dunque gli elementi non-logici, emotivi, di sensibilità. Destino in parte
simile nel dopoguerra, quando la history of ideas dovette subire attacchi soprattutto da
parte marxista. Essa rinunciava infatti esplicitamente a ogni aspirazione a unificare e ri-
solvere le varie storie speciali in una conoscenza storica unitaria, o in una scienza stori-
ca e dialettica dello sviluppo della società, per rivolgersi únicamente a un certo gruppo
di fattori presenti nella storia. Su questo si veda Tintroduzione di Paolo Rossi a L'albe-
ro della conoscenza, cit., pp. 11-12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1811a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1818" publication-type="other">
Cfr. The Great Chain of Being, cit., pp. 200-203. Questo aspetto verra ripreso, per re-
stare in ambito americano, da Lester G.Crocker nel già citato An Age of Crisis, ma so-
prattutto da Henry Vyverberg, che nel 1958 cercherà di ridimensionare l'idea del pre-
valere delle tendenze ottimistiche durante l'Illuminismo, per rivelare invece la presenza
di forti componenti di pessimismo storico nelle opere di molti autori settecenteschi (cfr.
H. Vyverberg, Historical Pessimism in the French Enlightenment, Cambridge, Harvard
University Press, 1958).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1845a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1852" publication-type="other">
Cfr. ivi, pp. 203-207.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1859a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1866" publication-type="other">
Cfr. ivi, p. 207.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1873a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1880" publication-type="other">
Ivi, pp. 288-289.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1887a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1894" publication-type="other">
Cfr. The Parallel of Deism and Classicism, in Essays in the History of Ideas, cit., pp.
78-98.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1904a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1911" publication-type="other">
The Great Chain of Being, cit., p. 292.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1918a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1925" publication-type="other">
Cfr. Herder and the Enlightenment Philosophy of History, in Essays in the History of
Ideas, cit., pp. 166-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1936a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1943" publication-type="other">
W. Dilthey, Das achtzehnte Jahrhundert und die geschichtliche Welt, in «Deutsche
Rundschau», agosto-settembre 1901, poi nel vol. III dei Gesammelte Schriften, Leipzig-
Berlin, 1927, pp. 209-268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1956a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1963" publication-type="other">
E. Cassirer, Die Philosophie der Aufklärung, Tübingen, J.O.B. Mohr (Paul Siebeck),
1932.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1973a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1980" publication-type="other">
F. Meinecke, Die Entstehung des Historismus, München-Berlin, R.Oldenbourg, 1936.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e1987a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e1994" publication-type="other">
The Great Chain of Being, cit., p. 296.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2001a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2008" publication-type="other">
Reflections on Human Nature, cit., p. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2015a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2022" publication-type="other">
Ivi, p. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2030a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2037" publication-type="other">
Ivi, p. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2044a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2051" publication-type="other">
Cfr. ivi, pp. 67-70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2058a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2065" publication-type="other">
Ivi, p. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2072a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2079" publication-type="other">
C.C. Becker, The Heavenly City of the Eighteenth-Century Philosophers, cit., pp. 46-
57.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2089a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2096" publication-type="other">
Cfr. Reflections on Human Nature, cit., pp. 46-57.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2103a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2110" publication-type="other">
Ivi, pp. 41-45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2118a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2125" publication-type="other">
Ivi, p. 64.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2132a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2139" publication-type="other">
Ivi, p. 182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2146a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2153" publication-type="other">
Ivi, p. 250.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2160a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2167" publication-type="other">
Ivi, p. 262.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2174a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2181" publication-type="other">
Ivi, p. 131.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2188a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2195" publication-type="other">
Ivi, p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2203a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2210" publication-type="other">
Citato da D.J. Wilson, Arthur O. Lovejoy, cit., p. 209.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4923e2217a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4923e2224" publication-type="other">
Dopo un periodo, negli anni Sessanta e Settanta, in cui la fortuna di Lovejoy sembrò
declinare, lo studioso è tornato d'attualità negli anni Ottanta, con la ripresa della di-
scussione teorica intorno alia storia intellettuale. Nel 1987 il «Journal of the History of
Ideas» dedicò un numero per celebrare il mezzo secolo della Great Chain of Being, con
articoli di D.J. Wilson, G. Gordon-Bournique, E.P. Mahoney, F. Oakley e Melvin Ri-
chter (cfr. Lovejoy, «The Great Chain of Being» and the History of Ideas, in «Journal of
the History of Ideas», 48, 2, 1987). Contributi importanti sono inoltre venuti da Donald
R. Kelley, Tattuale editor del «Journal». Tra questi citiamo D.R. Kelley, Horizons of In-
tellectual History: Retrospect, Circumspect, Prospect, in «Journal of the History of Ideas»,
48, 1, 1987, pp. 143-169; e, sempre di Kelley, What is happening to the History of Ideas?,
in «Journal of the History of Ideas», 51, 1990, pp. 3-25. Proprio quest'ultimo articolo
rappresenta a tutt'oggi uno dei piú equilibrad tentativi di bilancio della history of ideas,
e al tempo stesso una meditazione sui futuro della disciplina da parte di uno degli «ere-
di» di Lovejoy. Significativamente Kelley propone di utilizzare Tespressione intellectual
history, e non piú history of ideas, proprio a voler allontanare i «fantasmi» di idealismo
impliciti nella scelta di fare della storia della filosofia il referente privilegiato della di-
sciplina (un'attitudine che era certamente di Lovejoy). Intellectual history è secondo Kel-
ley «doing a kind, or several kinds, of historical interpretation, in which philosophy and
literature figure not as controlling methods but as human creations suggesting the con-
ditions of historical understanding» [What is happening, cit., p. 18). L'approccio inter-
disciplinare, che era stato uno dei punti centrali del programma lovejoyano, rimane an-
cor oggi secondo Kelley valido, anche se ciò non deve significare Tadozione di strumenti
critici «alla moda» propri di altre discipline. A questo proposito si pone per Kelley il
problema dell'atteggiamento da tenere nei confronti di studiosi come Hayden White,
Dominick LaCapra, David Harlan, teorici del linguistic turn, un modo di fare storia che
si awale delle indicazioni provenienti dall'ermeneutica di Gadamer e Ricoeur, da Hei-
degger e dai suoi discepoli francesi Foucault e Derrida, e che rifiuta ogni reale possibi-
lità di giungere a una determinazione delle intenzioni dell'autore, cioè di un «significa-
to», della verità di un'opera, e del contesto entro cui Topera è stata composta. Per Kel-
ley non era possibile evitare le implicazioni che il linguistic turn poneva, tanto piú che
esso si rivelava utile soprattutto nel rivelare risorse, strutture, memorie culturali conser-
vate nel linguaggio (topoi, tropi, metafore, analogie), non soltanto dell'alta cultura ma
anche delle forme di espressione irriflessa, o popolare (anche questo secondo un'indica-
zione di Lovejoy). Se è però vero che il significato di un testo non è univoco, è altret-
tanto vero secondo Kelley che la ricerca delle intenzioni dell'autore è premessa indi-
spensabile di qualsiasi lavoro di storia intellettuale. Quanto alia questione dell'attenzio-
ne al «contesto», che i sostenitori del linguistic turn denigrano, Kelley prende atto che
non è certamente possibile giungere alia ricostruzione dell'intera rete di relazioni entro
cui un'opera si colloca. Ciò non significa pero che il testo o l'autore studiato non pos-
sano essere collocati in un «contesto», e che quindi, attraverso lo studio del linguaggio
di un'epoca, non si riesca a ricostruire le condizioni di possibilità per la nascita di
un'opera.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
