<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">homme</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000182</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>L'Homme</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">04394216</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24699837</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>À PROPOS</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Dévoiler le travail de la mémoire de l'esclavage</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Bogumil</given-names>
                  <surname>Jewsiewicki</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2015</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <issue>213</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24699828</issue-id>
         <fpage>147</fpage>
         <lpage>153</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© École des hautes études en sciences sociales 2015</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24699837"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2752e129a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e136" publication-type="other">
Walcott inscrit la violence au cœur de l'héritage antillais : « Decimation from the Aruac
downwards is the blasted root of Antillean history». Cette citation et, à moins d'une indication
contraire, les suivantes sont tirées de la transcription du discours The Antilles. Fragments of Epic
Memory, disponible sur : http://poetry.rapgenius.com/Derek-walcott-the-antilles-fragments-of-
epic-memory-annotated. Le discours a été publié dans Sture Allén, ed., Nobel Lectures in Literature
1991-1995, Singapore, World Scientific Publishing Co, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e159a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e166" publication-type="other">
Cf. le chapitre « Imperial Dispositions of Disregard », in Ann Stoler, Along the Archival Grain.
Epistemic Anxieties and Colonial Common Sense, Princeton, Princeton University Press, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e176a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e183" publication-type="other">
Walcott rejette la distinction entre « imagination and collective memory ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e190a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e197" publication-type="other">
« The history of the world, by which of course we mean Europe, is a record of intertribal
lacerations, of ethnic cleansings » (cf. The Antilles. Fragments of Epic Memory).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e208a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e215" publication-type="other">
« Break a vase, and the love that reassembles the fragments is stronger than that love which took
its symmetry for granted when it was whole. The glue that fits the pieces is the sealing of
its original shape » (Ibid.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e228a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e235" publication-type="other">
Extrait du poème What the Twilight Says, London, Faber &amp; Faber, 1998 : 78.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e242a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e249" publication-type="other">
Saint-John Perse, de son vrai nom Alexis Leger, était né à Pointe-à-Pitre en Guadeloupe
en 1887; il reçut le prix Nobel de littérature en 1960, trente-deux ans avant Derek Walcott.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e259a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e266" publication-type="other">
Cf. Collected Poems 1948-1984, London-New York, Farrar, Straus &amp; Giroux, 1987 : 217.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e273a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e280" publication-type="other">
Il convoque la tradition homérique (Omeros) autant que « the soundlike a rumour without any
echo of History », « The Sea as History » (cf. le site « Selected Poems of Derek Walcott » :
http://fr.scribd.com/doc/79752975/Selected-poems-of-Derek-Walcott). Ailleurs, il note: «The
intensity of the particular is what makes it general » (in Natasha Saje &amp; George Handley, « Sharing
in the Exhilaration : An Interview with Derek Walcott », Ariel, 2001, 32 [2] : 135).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e299a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e306" publication-type="other">
Christine Chivallon souligne que la portée mémorielle de cet événement (l'insurrection de
1870) ne peut être pleinement comprise qu'en le resituant dans le contexte « psychodramatique »
de l'instauration de la Troisième République (pp. 400-401).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e320a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e327" publication-type="other">
Mes propres recherches en République démocratique du Congo m'ont permis de mettre en
évidence un déplacement similaire, mais situant l'événement délégué en amont plutôt qu'en aval
de l'événement fondateur. À travers l'enseignement scolaire de niveau élémentaire, en langues
locales et dispensé par les missions chrétiennes, le pouvoir colonial belge a cherché à asseoir sa
légitimité sur le souvenir de l'éradication de la traite orientale : le recours à la symbolique biblique
lui a conféré la valeur de « sortie d'Égypte ». Cependant, la mémoire collective congolaise a opéré
un renversement des qualifications. Dans son discours à la cérémonie d'accession à la souveraineté
nationale, le Premier ministre congolais, Patrice Lumumba, a qualifié la période coloniale
d'esclavage. Puis, la peinture populaire urbaine, principal médium d'expression de la mémoire,
présente Lumumba comme le Moïse des Congolais, esclaves de l'État colonial. Une autre icône de
cette mémoire présente la peine de fouet administrée à un prisonnier sous l'œil d'un administrateur
colonial. Le drapeau belge - jaune, noir et rouge - flotte au-dessus de la scène. Le prisonnier porte
un maillot rayé noir et jaune alors que le fouet trace des lignes de sang rouges sur ses fesses nues.
Le sujet colonial est propriété de l'État, son esclave. Cette image emprunte son organisation à la
fameuse peinture Le Châtiment des quatre piquets dans les colonies de Marcel Verdier (1843),
probablement via un tableau belge de la fin du XIXe siècle de Mandau intitulé « La civilisation
au Congo ». Le réfèrent esclavage façonné par les mises en signification tirées de la culture globale
n'y conserve aucun lien avec la mémoire vive de l'esclavage interne aux sociétés congolaises.
La traite des esclaves est un événement délégué pour activer le travail de la mémoire de l'asservissement
par l'État colonial puis postcolonial.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2752e394a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2752e401" publication-type="other">
Ces réserves sont ponctuelles, en voici quelques exemples. Comme tout binôme, et il n'est pas
le seul dans le livre, le terme de contre-mémoire risque de produire l'impression d'opposition
mécanique ce qui n'est sûrement pas l'intention de l'auteure. Sur un autre registre, malgré tout
mon respect pour l'héritage intellectuel de Pierre Bourdieu, je ne suis pas convaincu par les efforts
de Christine Chivallon d'appliquer son appareil conceptuel à l'analyse du travail de la mémoire.
Puisque son érudition est très impressionnante, l'absence des travaux de Nathan Wachtel surprend
d'autant plus. L'Invention du quotidien de Michel de Certeau est citée, mais je n'ai trouvé aucune
mention de son concept opératoire de « propre », à mon avis très pertinent pour la démarche de
l'auteure. J'estime également que le concept de « lieu de mémoire » de Pierre Nora est trop rapidement
jugé inopérant pour sa recherche.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
