<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24269762</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Tout va plus vite et rien ne change: le paradoxe de l'accélération</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Michaël</given-names>
                  <surname>Fœssel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <issue>365 (6)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24269757</issue-id>
         <fpage>22</fpage>
         <lpage>34</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24269762"/>
         <abstract>
            <p>Dans un essai consacré au sentiment de l'augmentation de la vitesse dans nos sociétés, l'historien allemand Hartmut Rosa rend compte à la fois de l'accélération du changement technique, du changement social et des bouleversements des rythmes de vie. Nous avons d'autant plus l'impression d'être entraînés par ce mouvement sans fin, amplifié par la globalisation, que les institutions sociales et politiques, qui sont des mécanismes de maîtrise collective du temps, inventés par la modernité apparaissent affaiblis. N'y a-t-il pourtant pas moyen de ralentir?</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3931e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e114" publication-type="other">
Sur le sentiment d'accélération de l'histoire, voir le dossier d'Esprit de juin 2008, «Le
monde à l'ère de la vitesse ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e124a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e131" publication-type="other">
H. Rosa, Accélération..., op. cit. Cet ouvrage est paru initialement en 2005 en Allemagne
sous le titre Die Veränderung der Zeitstrukturen in der Moderne (« La mutation des structures
temporelles dans la modernité »).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e144a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e151" publication-type="other">
Sur la thématique de la reconnaissance, voir le dossier d'Esprit « Face aux nouvelles indi-
gnations : quelle pensée critique? », juillet 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e161a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e168" publication-type="other">
Georg Simmel, les Grandes villes et la vie de l'esprit, Paris, L'Herne, 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e176a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e183" publication-type="other">
Ainsi que l'a montré Paul Ricœur, la philosophie témoigne aussi de cette dualité entre
temps subjectif et temps objectif. L'aporie entre le « temps de Pâme » (saint Augustin) et le
« temps du monde » (Aristote), entre la psychologie et la physique, se retrouve dans la plupart
des doctrines de la temporalité (voir Paul Ricœur, Temps et récit 1, Paris, Le Seuil, 1983).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e199a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e206" publication-type="other">
Voir Reinhart Koselleck, le Futur passé. Contribution à la sémantique des temps histo-
riques, Paris, EHESS, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e216a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e225" publication-type="other">
L'auteur analyse finement le rapport entre progrès technique et accélération du rythme de
vie. On pourrait penser, en effet, que la technique permet un gain de temps, et donc un relâche-
ment des cadences. Mais c'est le contraire qui se produit car l'accélération technique est moins
importante que l'augmentation des tâches et des activités qu'elle induit. Les diverses formes
d'activismes modernes viennent de là : « Le fait de disposer d'un nombre croissant de biens et
d'informations réduit le temps que l'on peut consacrer à chaque objet » (p. 157).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e248a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e255" publication-type="other">
Hans Blumenberg, Lebenszeit und Weltzeit, Francfort, Suhrkamp, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e262a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e269" publication-type="other">
L'auteur aurait pu montrer que cet écart temporel implique de plus en plus souvent une
séparation spatiale. Dans un monde où l'on ne vit pas au même rythme, on ne fréquente pas non
plus les mêmes lieux.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e282a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e289" publication-type="other">
Voir Kant, Critique de la raison pure, B 274-279.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3931e297a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3931e304" publication-type="other">
Curieusement, H. Rosa ne dit rien des diverses formes d'effervescences religieuses qui
manifestent un désir de re-ritualisation temporelle des existences. Il est vrai que toutes ne sont
pas compatibles avec le projet de la modernité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
