<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">hispamerica</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000495</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Hispamérica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Hispamérica, Saúl Sosnowski</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">03630471</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20540573</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La somatización del neoliberalismo en "Mano de obra" de Diamela Eltit</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Cynthia</given-names>
                  <surname>Tompkins</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <volume>33</volume>
         <issue>98</issue>
         <issue-id>i20540552</issue-id>
         <fpage>115</fpage>
         <lpage>123</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Hispamérica</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20540573"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d43633e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e114" publication-type="other">
"Diamela Eltit: El letrado y el lumpen", en Walescka Pino-Ojeda, Sobre castas y puentes:
conversaciones con Elena Poniatowska, Rosario Ferré y Diamela Eltit, Santiago, Chile,
Editorial Cuarto Propio, 2000, p. 143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e127a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e134" publication-type="other">
Véase, Diamela Eltit, El cuarto mundo, Santiago de Chile, Editorial Planeta, 1988; Eltit
Diamela y Paz Errazuriz, El infarto del alma, Santiago de Chile, Francisco Zegers, 1994; El
padre mío, Santiago de Chile, Francisco Zegers, 1989; Emergencias, Santiago de Chile,
Editorial Planeta/Ariel, 2000; Los trabajadores de la muerte, Santiago de Chile, Editorial
Planeta Chilena, 1998; Los vigilantes, Providencia, Santiago de Chile, Editorial Sudamericana,
1994; Lumpérica, Santiago de Chile, Ediciones del Ornitorrinco, 1983; Mano de obra, Santiago
de Chile, Editorial Planeta Chilena, 2002; Por la patria, Santiago de Chile, Ediciones del
Ornitorrinco, 1986; Vaca sagrada, Buenos Aires, Editorial Planeta, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e163a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e170" publication-type="other">
En resumidas cuentas, se nota, "[e]l imperio de la libertad individual en el ámbito económi-
co; la definición de la justicia como igualdad de oportunidades, contrapuesta a la igualdad de
resultados, y la prioridad absoluta que se reconoce a estos valores por sobre las libertades políti-
cas" (Vergara, pp. 28-29; 87-99; 165). Véase Pilar Vergara, Auge y caída del neoliberalismo en
Chile, Santiago de Chile, FLACSO, Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales, 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e189a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e196" publication-type="other">
Véase Nelly Richard, http://www.letras.s5.com/eltit091202.htm, p. 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e204a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e211" publication-type="other">
Mano de obra, Santiago de Chile, Seix Barrai, 2002, p. 13; en adelante, las citas se indicarán
en el texto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e221a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e228" publication-type="other">
Richard se refiere al éxtasis de las mercaderías. Véase http://www.letras.s5.com/eltit091202.htm,
p.3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e238a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e245" publication-type="other">
Aporía definida en términos de "paradoxical degrees or levels of undecidability". Cf. Jacques
Derrida, Aporias, Werner Harnacher y David E. Wellbery, eds., Thomas Dutoit, trad., Stanford,
CA, Stanford University Press, 1993, pp. 15-6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e258a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e265" publication-type="other">
Fredric Jameson, "Postmodernism, or The Cultural Logic of Late Capitalism", New Left
Review, 146 (julio-agosto, 1984), p. 87.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e275a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e282" publication-type="other">
Gayatri Chakravorty Spivak define "under erasure" as "to write a word, cross it out, and then
print both word and deletion. Since the word is inaccurate, it is crossed out. Since it is neces-
sary, it remains legible". Ver su "Translator's Preface" a Of Grammatology, Baltimore, The
Johns Hopkins University Press, 1974, p. xv.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e298a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e305" publication-type="other">
Dice Nelly Richard: "el garabato es la tozuda arma dialectal de una periferia cultural que
desafía el mercado global de las traducciones con su habla disonante. El garabato chileno ('Puro
Chile') lleva lo popular de la calle a oponerse, entonces, al principio de la conmutatividad y sus-
tividad de los signos de la traducción capitalista que no admite la aspereza de la diferencia",
http://www.letras.s5.com/eltit091202.htm, p 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e325a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e332" publication-type="other">
Poetics, Leo Golden, traducido en Aristotle's Poetics: A Translation and Commentary for
Students of Literature, Englewood Cliffs, NJ, Prentice Hall, 1968, p. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e342a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e349" publication-type="other">
Véase Phillipe Hamon, "Pour un statut sémiologique du personaje", en Poétique du récit,
Roland Barthes, ed., Paris, Editions du Seuil, 1977, pp. 115-80. Las citas se indican en el texto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e359a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e366" publication-type="other">
La crítica no concuerda sobre el tema de la penetración. Mientras que Stacey Skar ("La na-
rrativa política y la subversión paradójica en Por la patria de Diamela Eltit", Confluencia, XI,
1 [otoño 1995], pp. 113-25, p. 116) y Mary-Beth Tierney-Tello ("Treason and Transformation:
Re-Writing the Margins in Diamela Eltit's Por la patria", en Allegories of Transgression and
Transformation: Experimental Fiction by Women Writing Under Dictatorship Albany, NY,
SUNY Press, 1996, pp. 78-127, p. 103) lo afirman, Eugenia Brito ("La narrativa de Diamela
Eltit: un nuevo paradigma socio-literario de lectura", en Campos Minados: Literatura post-
golpe en Chile, Santiago de Chile, 1990, p. 171) se refiere a un incesto imaginario (p. 171).
Como curandera, Coa/Coya aplica hierbas a las heridas del padre. Sin embargo, en Chile
"yerba" connota tanto alucinaciones como medicina, lo cual explicaría las subsiguientes dis-
torsiones lingüísticas (Sylvia Tafia, Diamela Eltit: el rito de pasaje como estrategia textual,
Santiago de Chile, RIL, 1998, p. 60). Finalmente, según la ideología Mapuche tanto el bien
como el mal se comunican con los seres humanos por medio de sueños y visiones. Cf. Gisela
Norat, Marginalities: Diamela Eltit and the Subversion of Mainstream Literature in Chile,
Newark, University of Delaware Press / Associated University Presses, 2002, p. 101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e417a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e424" publication-type="other">
El procedimiento de metonimización es evidente en algunos cuentos de Jorge Luis Borges,
"especialmente en los bibliográficos" tales como "Pierre Menard, autor del Quijote" o "Examen
de la obra de Herbert Quain" (p. 87). Noé Jitrik, El no existente caballero: La idea de perso-
naje y su evolución en la narrativa latinoamericana, Buenos Aires, Megalopolis, 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e440a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e447" publication-type="other">
Jean Baudrillard, Simulations, Paul Foss, Paul Patton y Philip Beitchman, trads., New York,
Semiotext(e), Inc., 1983, p. 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e457a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e464" publication-type="other">
Díamela Eltit señala que es consciente de que la tildan de moralizante. Esta crítica al neoli-
beralismo también aparece en su novela anterior, Los trabajadores de la muerte. Véase además
Francine Masiello, "Los trabajadores de la muerte: estética y mercado", en Creación y resisten-
cia: La narrativa de Diamela Eltit 1983-98, María Inés Lagos, ed., Nomadías, Santiago de
Chile, Universidad de Chile y Editorial Cuarto Propio, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e484a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e491" publication-type="other">
Carmen Bustillo se refiere a Problemas de la poética de Dostoievsky, México, FCE, 1986,
pp. 75, 94-5. Véase su El ente de papel: estudio del personaje en la narrativa latinoamericana,
Caracas, Vadell Hermanos, 1995, p. 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e504a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e511" publication-type="other">
Refiriéndose a Jean-Jacques Rousseau en "From/of Blindness to the Supplement", Derrida
ofrece varias aproximaciones a la noción del suplemento tales como: "The supplement adds
itself, it is a surplus, a plenitude enriching another plenitude, the fullest measure of presence.
It cumulates and accumulates presence. It is thus that art, techné, image, representation, con-
vention, etc., come as supplements to nature... But the supplement supplements. It adds only
to replace. It intervenes or insinuates itself in-the-place-of; if it fills, it is as if one fills a void.
If it represents and makes an image, it is by the anterior default of a presence. Compensatory
[suppléant] and victorious, the supplement is an adjunct, a subaltern instance which takes-
(the)-place [tient-lieu]'. As a substitute, it is not simply added to the positivity of a presence,
it produces no relief, its place is assigned in the structure by the mark of an emptiness.
Somewhere, something can be filled up of itself, can accomplish itself, only by allowing itself
to be filled through sign and proxy. The sign is always the supplement of the thing itself.
Derrida, Of Grammatology, pp. 144-45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e556a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e563" publication-type="other">
Paul Ricoeur, "Quinto estudio. La identidad personal y la identidad narrativa", Si mismo
como otro, Madrid, Siglo XXI, 2002, pp. 109-13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43633e573a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43633e580" publication-type="other">
Ver Nelly Richard, "Latinoamérica y la posmodernidad", Revista de crítica cultural, 13
(abril 1991), pp. 15-9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
