<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">dappim</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50007110</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Dappim: Research in Literature / דפים למחקר בספרות</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>החוג לספרות עברית והשוואתית, אוניברסיטת חיפה</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03340686</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23417592</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ד. תיאוריה</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Is the simile a metaphor? / הדימוי בשירה — איך זה עובד?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>מוטי</given-names>
                  <surname>בנארי</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Motti</given-names>
                  <surname>Benari</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>15/14</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23416461</issue-id>
         <fpage>389</fpage>
         <lpage>430</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© הוצאת החוג לספרות עברית והשוואתית, הפקולטה למדעי הרוח, אוניברסיטת חיפה חיפה תשס"ו</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23417592"/>
         <abstract>
            <p>The paper examines the process of figurative reading in the presence of a marker (like / as), namely the unique cognitive impact caused by shaping figurative expressions as similes. The solution is sought through theoretical discussion and analysis of relevant excerpts from Hebrew poetry. Recently Bethlehem argued that a simile does not necessarily indicate the presence of resemblance of some sort; the simile only presents itself as such via its marker, like/as, but actually it can bear a variety of figurative relations, of which metaphoric relations are only one possible option. Consequently, simile has only coincidental relations with metaphor, if any (Bethlehem, 1996: 1997) First I address this criticism, trying to reinforce the widespread view that a simile is indeed a sub-type of metaphor, and that there is no fundamental difference between them, that is, comprehension processes in metaphor and simile are basically similar. Next I distinguish the simile from the literal comparison in a new comprehensive way. Finally I try to identify and study the special impression a figurative expression might create as a result of being shaped as a simile. Despite this basic sameness of simile and metaphor, the marker's presence in a simile has its unique cognitive effects, accumulating to a distinctive impact. I analyze the unique cognitive effects potentially evolved during the construction process of the simile's meaning. In this analysis this paper reexamines central issues pertaining to similes, their essence, and the cognitive processes they trigger in readers. Among these I focus on a problem never thoroughly explored so far: the essential nature of the coexistence of similarity and dissimilarity (without working against each other) in both metaphor and simile.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d2265e135a1310">
            <mixed-citation id="d2265e139" publication-type="other">
ראו סקירה היסטורית על דרכי ראיית הדימוי גם אצל בית־לחם (1997;1996,Bethlehem).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e146a1310">
            <mixed-citation id="d2265e150" publication-type="other">
בירדסלי(1976;1962;1958,Beardsley) הוביל גישה זאת ודיבר על זיהוי המטאפורה כזיהוי אנומליה
לשונית לוגית, או אבסורד לוגי('logical absurdity'). ראו: תיאור מסכם של תיאוריות האנומליה אצל
גיבס (222-225 :1994,Gibbs).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e163a1310">
            <mixed-citation id="d2265e167" publication-type="other">
גישה זאת הונהגה על־ידי בלק (1962,Black) בהשפעת ריצ'ארדס (1936,Richards), והיא עדיין
נחשבת מרכזית ומקובלת כיום בווריאציות שונות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e177a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d2265e184" publication-type="other">
המינוח 'תחום מקור'(source domain) רתחום יעד'(target domain), הוא המינוח המקובל כיום, לא
מעט בעקבות לקוף וג'ונסון (1980,Lakoff &lt;fe Johnson). המטאפורה ממפה תכונות ורכיבים
קוגניטיביים מתחום המקור (שמשמש מקור לתכונות אלה) אל תחום היעד — התחום הסמנטי, שבו
דן ההקשר השירי הרחב. איברי המקור והיעד הם האובייקטים הספציפיים המשתייכים לתחומים אלה
(וראו בהמשך את השגותי על השימוש במונח 'תחום'). איבר המקור הוא מה שריצ'ארדס כינה
Vehicle, ואיבר היעד הוא Tenors. דיון מפורט בבחירה במונחים אלה ניתן למצוא במקום אחר
(בנארי, 2000).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e211a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d2265e218" publication-type="other">
המונח 'מרחב מנטלי'(mental space), הלקוח מטרנר ופקוניר (1995,Turner Sc Fauconnier), הוא נכון
ומדויק הרבה יותר מהמונח שעושים בו שימוש בדרך כלל: 'תחום סמנטי', מונח שמשתמעים ממנו
גבולות ברורים ומדויקים, בה בשעה שלא ניתן לתאר גבולות כאלה בפועל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e231a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d2265e238" publication-type="other">
וראו, למשל, את דברי אומברטו אקו(1984,Eco) על חשיבותם של רכיבי הידע האנציקלופדי בבניית
המשמעות של מבע מטאפורי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e248a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d2265e255" publication-type="other">
נמנעתי מהשימוש במונח 'רכיבי משמעותי, כדי להימנע מקישור בין עמדתי לבין גישת הדה־
קומפוזיציה (lexical decomposition) של פודור(1981,Katz 81 Fodor, 1963; Fodor). לפי גישת פודור,
יש מספר סופי של רכיבי משמעות(attributes), שמהם מורכבות המילים (שמספרן גדול יותר). רכיבים
אלה משמשים, לפי פודור, לצורך שימור חסכוני בזיכרון, כך שלא כל מילה צריכה להישמר על כל
משמעויותיה, אלא רק הרכיבים המהווים בסיס להרכבתה, וחוקי הצירוף שלהם. אני, כאמור, לא
מחזיק בעמדה ואת, ומציע מספר לא מוגבל של רכיבים, הכולל ידע אנציקלופדי, אמונות תרבותיות,
אסוציאציות, קשרים לקטגוריות טכסונומיות וסכמטיות, רכיבים המשוחזרים באמצעות הכוח המדמה
(imagination), רכיבי פרספציה, יחסים עם אובייקטים אחרים, קשרים לאירועים וכדומה. עלייתם
מושפעת ממשתנים, כמו הקורא וההקשר הטקסטואלי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e287a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d2265e294" publication-type="other">
לא אכנס במסגרת זאת לתיאור והבהרה של עליית האפשרות של קריאה פיגורטיבית ולאבחנה בין
קריאות פיגורטיביות שונות. נושא זה נדון גם הוא בהרחבה במקום אחר (בנארי, 2000).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e304a1310">
            <mixed-citation id="d2265e310" publication-type="other">
בוודאי שאין לראות בשילוב של דימוי וסינאסתזה, או בשילוב של דימוי ופרסוניפיקציה, תופעה
מיוחדת במינה, או מפתיעה, שמצריכה דיון, שכן אין בסינאסתזה או בפרסוניפיקציה כל הגבלה על
דרך הקישור בין האיברים, אלא רק הגבלה על בחירת תחומי המקור והיעד. באופן דומה, מניפולציות
סינטגמטיות ופרגמטיות יכולות להתבצע בכל לשון, ובוודאי גם בלשון המכילה דימויים, כך
שהימצאותן של תחבולות מסוג זה בצמוד לדימוי, אינה מלמדת אותנו דבר על הדימוי. יש אולי
חשיבות לציון תופעות אלה, אם ניתן להוכיח באופן סטטיסטי, שלשון המכילה דימויים מזמינה ריבוי
מיוחד באופן יחסי של מניפולציות מסוג זה, הוכחה שבית־לחם אינה מספקת.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e336a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d2265e343" publication-type="other">
הבית הראשון מתוך 'עכשיו אהיה לבד'(א' שבתאי, 1997 : 25).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e351a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d2265e358" publication-type="other">
הנגשה — הפכת הרכיבים לנגישים יותר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e365a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d2265e372" publication-type="other">
במקצת מיחסי גומלין אלה דנתי בעבר (בנארי, 2000). כך, למשל, בעת הדיון באוקסימורון הצבעתי
על השפעת שילובה של מטאפורה עם האוקסימורון על דרך ההבנה שלו. בעת הדיון בתהליכי דה־
אוטומטיזציה הנלווים להבנה מטאפורית הצעתי סוג אחר של יחסי גומלין, שבהם החדרת רובד
מטונימי או אינטרטקסטואלי למבע מטאפורי מעכבת את זיהוי איבר המקור, משהה את העיבוד,
ומגבירה את רמת ההמחשה כמו גם את האוטונומיה של איבר המקור בתודעתנו. בעת הדיון בסינסתזה
הצבעתי על כך, שקיומה של אפשרות פיגורטיבית נוספת (הבנת אחד האיברים של הסינסתזה באופן
מטאפורי ולא חושי), מחלישה את רושם הקונקרטיות של איבר המקור, מטשטשת את האפקט
הסינסתטי ומקהה את רושם הזרות שבין האיברים, ועוד אפשרויות שונות ליחסי גומלין.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e401a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d2265e408" publication-type="other">
תרגום מתוך טקסט צרפתי(La terre est bleue comme une orange) של Eluard. לקוח על־פי בית־לחם
(1996,Bethlehem) מתוך:.Raymond J. (1968), Paul Eluard par Lui-Meme, Seuil, Paris</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e418a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d2265e425" publication-type="other">
בנוסף, נוצר אפקט סגנוני ייחודי: אי היותו של התפוז כחול, היא תכונה מאוד לא מאבחנת
(diagnostic), במובן זה שהיא משותפת למספר עצום של איברים. מכאן, שאיזכור התפוז מהווה
פירוט והתמקדות יתר, המקנים למבע כולו תחושת ייחוד וחד־פעמיות, ואפקט מודרניסטי (צור).
הירידה לרמת פירוט שאין לה הסבר, יכולה להקנות לטקסט אווירה סוריאליסטית, המתאפיינת בכך
שיש פירוט רב, אבל הקשר בין הפרטים הרבים המופיעים בתיאור אינו לוגי אלא אסוציאטיבי
(בהקשר אחר, אותה תופעה של התמקדות יתר עשויה היתה להיתפס כהבלטה של שרירותיות השפה.
למשל, באירוניה פוסטמודרניסטית כלפי עצם מוגבלות השימוש בשפה).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e451a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d2265e458" publication-type="other">
מתוך: אישה שהגיעה לזקנה מרפליגת (זלדה, 1975 : 132).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e465a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d2265e472" publication-type="other">
מתוך 'יבמות'(פנחס־כהן, 19988 :).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e480a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d2265e487" publication-type="other">
במקום אחר (בנארי, 2000) הרחבתי מאוד בדיון בהשפעותיה של תופעת הקישוריות הגבוהה, או מה
שראובן צור (1992,Tsur) מכנה 'multiple relationship'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e497a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d2265e504" publication-type="other">
עניין זה נחקר בצורה יסודית בתחום מחקר הפרספציה של גירויים ויזואליים וידוע בכינוי: Global
Precedence Hypothesis. מחקרים שונים מצביעים על הגורמים המשפיעים על העדפה זאת, ועל
הדומיננטיות שלה (ראו, למשל: 1992,.(Kimchi 81 Goldsmith</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e517a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d2265e524" publication-type="other">
זאת מלבד אי־השוויוניות הבסיסית העשויה להיווצר מבחירת האיברים המשתתפים (למשל חולון, לפי
טברסקי, תהיה תמיד דומה לתל אביב יותר מאשר תל אביב תהיה דומה לחולון),</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e534a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d2265e541" publication-type="other">
הרשב(1985) מנסה במידת־מה לערער הנחה זאת, אולם מה שהוא מצליח יפה להראות הוא לא שאין
בהכרח העדפה קוגניטיבית, אלא שהעדפה זו אינה תמיד מוצדקת לצורכי הבנת הטקסט.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e551a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d2265e558" publication-type="other">
מתוך 'משוט במרחקים'(ביאליק, תשכ"ו: יב).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e565a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d2265e572" publication-type="other">
קטעים מתוך: 'ראש בלי פרש'(חלפי, 1975 : 18).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e580a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d2265e587" publication-type="other">
מבחינות מסוימות, דוגמה זו היא הקצנה של תופעה מוכרת: הדימוי האפי. הדימוי האפי מתאפיין
בפתיחה בדימוי ובהרחבת הדימוי לממדים אפיים — פיתוח נרטיבי עשיר. הדימוי האפי אינו בהכרח
מתאפיין בזרות התחלתית מרובה, ויישום התכונות על תחום היעד הוא בדרך כלל ברור וקל יותר.
הדימוי ההומרי, למשל, משתמש פעמים רבות בדימוי מוכר ושחוק, והפיתוח הנרטיבי הוא אחת
הדרכים להחיות דימוי שחוק זה ולשבש אפשרות של מעבר אוטומטי ומהיר (1992,Ben-Porat).
בדוגמה האחרונה האפקט הוא מורכב יותר. מצד אחד — הפיתוח מגדיל את המוחשיות ואת
האוטונומיה של איבר המקור, אולם מצד שני — ללא הפיתוח היה העיבוד קשה יותר ולא קל יותר,
כיוון שהתכונות הרלוונטיות למיפוי לא היו נחשפות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e616a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d2265e623" publication-type="other">
מתוך 'העיר הזאת'(סיוון, 1969: 39).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e630a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d2265e637" publication-type="other">
באופן פחות מובהק מצהיר זאת גם המבנה התחבירי של המטאפורה הנומינאלית: א הוא ב. מבנה כזה
מדגיש את יחסי הדומות ואת בניית המשמעות יותר ממבנים מטאפוריים אחרים, כמו מבנים
המבוססים על סמיכות, על שילוב של שם עצם ותואר מטאפורי, או על מטאפורה פועלית. וראה גם
(בנארי, 2005) לדיון מפורט בעניינים אלה בעת העיסוק בסמיכות המטאפורית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e653a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d2265e660" publication-type="other">
מתוך: 'תחנת שדות'(אלתרמן, ברכבים בחוץ, 1972: 81).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e667a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d2265e674" publication-type="other">
ולעניין הקשר בין מידת ההמחשה לתהליכי דה־אוטומטיזציה, ראו גם: 2001,Tsur Sc Benari</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e681a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d2265e688" publication-type="other">
מתוך 'בחלומי'(אורן, תשל"ז: 19).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e696a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d2265e703" publication-type="other">
מתוך: 'בדרך נא־אמוך, שיר ג, (אלתרמן, שירי מכרת מצריים (1972: 231).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e710a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d2265e717" publication-type="other">
מתוך 'מערומי האש'(אלתרמן, הרכבים בחיץ, 1972: 107).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e724a1310">
            <label>31</label>
            <mixed-citation id="d2265e731" publication-type="other">
במחקרים שונים ניתן למצוא הרחבה בדיון בחשיבותו של פער הבולטות, כמו גם בקושי ובחוסר
התוחלת שבניסיון למפות תכונה שבולטת יותר ביעד מאשר במקור (בנארי, 2000:;Ortony, 1979b
1997;1995,Fishelov, 1993; Shen).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e744a1310">
            <label>32</label>
            <mixed-citation id="d2265e751" publication-type="other">
מתוך 'סתם'(שלונסקי, 13:1971).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e758a1310">
            <label>33</label>
            <mixed-citation id="d2265e765" publication-type="other">
ראו דיון מפורט בתופעת המיפויים הגלובליים והלוקאליים בעבודת המחקר שלי(בנארי, 2000) בתת
הפרק על התמונה המטאפורית השלמה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e775a1310">
            <label>34</label>
            <mixed-citation id="d2265e782" publication-type="other">
כאמור, הדימוי, לטענתי ולטענת רבים אחרים, אינו אלא מטאפורה מסוג מסוים, כך שהשימוש בתת־
פרק זה במינוח 'מטאפורה' כנבדל מהדימוי, הוא רק לצורכי נוחות סמנטית, לאבחנה בין שתי
תופעות: 1. מבע מטאפורי שאינו כולל סמן, שייקרא להלן מטאפורה, 2. מבע מטאפורי המכיל סמן,
שייקרא להלן דימר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e799a1310">
            <label>35</label>
            <mixed-citation id="d2265e806" publication-type="other">
הטרנספורמציה אינה אמורה להיות מוחלטת. בלק מדגיש את עובדת הישארותם של האיברים נבדלים
במידת מה זה מזה, לכל אורך התהליך (44-45 :1962,Black). הגירסה של הטרנספורמציה, שמציע
ורברוג, היא גירסה חזקה מדי. היא אינה מסתפקת בטענה שהאיברים ממחישים ומדגישים זה בזה
אימפליקציות מסוימות(1962,Black), או שהם מספקים פרספקטיבה חדשה זה על זה (1987,Kittay),
אלא טוענת להפיכתו של האחד לאחר, טענה שמזכירה במשהו את תיאוריית השיוך הקטגוריאלי,
שיפתחו לימים גלקסברג וקיסר (1990,Glucksberg &lt;fe Keysar), ושאזכיר להלן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e829a1310">
            <label>36</label>
            <mixed-citation id="d2265e836" publication-type="other">
מיאל מעיד על ניסויים שערך אצל ילדים, המחזקים היפותזה זאת:.Miali D. s. Sc Vondruska R. J
(1983), Affective Implications of Metaphor and Simile in Discourse (Tech. Rep. No. 301), Urbana-
Champaign: University of Illinois, Center for the Study of Reading.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e849a1310">
            <label>37</label>
            <mixed-citation id="d2265e856" publication-type="other">
וטענה דומה טוען גם ריקר מבלי לנסות ולהוכיח את עמדתו(146 :1978,Ricoeur).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e863a1310">
            <label>38</label>
            <mixed-citation id="d2265e870" publication-type="other">
ראו, למשל: מדין ואורטוני (1989,Medin &lt;fe Ortony). הקדימות התפיסתית של הצורה הכוללנית
עומדת בבסיס נקיטת המינוח 'דומות נגישה' (Salient Similarity) לתיאור התופעה (,Vosniadou
1989a). סמית (146 :1989,Smith) טוענת, שגם מבחינה התפתחותית קודמת היכולת לזהות דומות
כוללנית (לפי ניסוחה — global similarity) ליכולת לזהות דומות ממדית (.(dimensional similarity</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e886a1310">
            <label>39</label>
            <mixed-citation id="d2265e893" publication-type="other">
מתוך: וולך, 'איש טוב אוהב את פתיה'(1976: 84).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>מקורות וביבליוגרפיה</title>
         <ref id="d2265e909a1310">
            <mixed-citation id="d2265e913" publication-type="other">
אורן מ'
תשל"ז: ארץ־נזים, הקיבוץ המאוחד, תל־אביב.
אלתרמן נ'
1972 : שירים משכבר: כוכבים בחוץ. שמחת צגיים, שירי מכות מצריים, הקיבוץ המאוחד, תל
אביב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e932a1310">
            <mixed-citation id="d2265e936" publication-type="other">
ביאליק ח"נ
תשכ"ו: שירים, דביר, תל אביב.
וילך י'
1976: שירה — שירים מקובצים, סימן קריאה, תל אביב.
זלדה
1975 : פנאי * הכרמל הבלתי נראה * *ל תרחק — שירים, הקיבוץ המאוחד, תל אביב.
חלפי ר'
1975 : שירים תת־ימיים ואחרים, הקיבוץ המאוחד, תל אביב.
סיוון א'
1969: ארבעים פנים, דר, רמת השרון.
פנחס־כהן ח'
1994: מסע איילח, הקיבוץ המאוחד, תל אביב.
שבתאי א'
1997: בחודש מאי הנפלא, שירים,996-1995 הקיבוץ המאוחד, תל אביב.
שלונסקי א'
1971: שירים — כוך ראשון, ספרית פועלים, תל אביב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e990a1310">
            <mixed-citation id="d2265e994" publication-type="other">
בנארי מ'
2000: אספקטים קוגניטיביים של תופעות מטאפורידת: דיזן תיאודמי והדגמה באמצעית
טקסטים של שירה מן הספרות העברית, חיבור לשם קבלת תואר דוקטור לפילוסופיה,
אוניברסיטת תל־אביב.
2005: 'אבני בהו, נשיקת־ירקת, ותוגת צעצועים — הפקת משמעות מן הסמיכות המטפורית',
בתוך: 'טקסט שפה משמעות', ביקורת ופרשנות 38.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1017a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1021" publication-type="other">
בר־יוסף ח'
תשמ"ח: 'האם הדימוי הוא כמו מטאפורה?', מחקרי ירושלים בספרות צברית י־יא, 212-201.
הרשב ב'
1985: 'תורת המטאפורה והבדיון השירי', הספרות 2 (34), 263-239.
צור ר'
1976 : 'חרוז אנטי דקדוקי וכשירות לשונית', הספרות 22, 62-59.
ריטוב א'
1988 : גורמים המשפיצינז צל שיפוטי דמיון של מילים ותמונות, חיבור לשם קבלת תואר דוקטור
לפילוסופיה, האוניברסיטה העברית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1054a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1058" publication-type="other">
Aisenman R. A.
1999: 'Structure-Mapping and the Simile-Metaphor Preference,' Metaphor and Symbol
14(1), 45-51.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1071a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1075" publication-type="other">
Apter M. J.
1982: 'Metaphor as Synergy', in D. S. Miall (Ed.), Metaphor: Problems and Perspectives,
55-70, Harvest Press, Brighton, England.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1088a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1092" publication-type="other">
Beardsley M. C.
1958: Aesthetics: Problems in the Philosophy of Criticism, Hartcourt, Brace and World,
New York.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1105a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1109" publication-type="other">
Benari M.
2005: 'If It Is Different Then How Come It Is Similar?: The Impressions of Sameness and
Difference Experienced by Readers of Metaphoric Language,' Pragmatics &lt;£ Cognition.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1122a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1126" publication-type="other">
Ben-Porat Z.
1992: 'Poetics of the Homeric Simile and the Theory of (Poetic) Simile,' Poetics Today
13(4), 737-769.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1139a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1143" publication-type="other">
1997: 'Constructing and Applying a Cognitive Model,' unpublished paper, presented in a
Research Workshop of the Israel Science Foundation: Cognitive Theories of
Intertextuality (30.12.97- 1.1.98), Tel Aviv University.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1157a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1161" publication-type="other">
Bethlehem L. S.
1996: 'Simile and Figurative Language,' Poetics Today 17(2), 203-240.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1171a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1175" publication-type="other">
1997: 'The Scandal of Simile, or Multiple Figures and Figurative Multiplicity,' in Y. Shen
(Ed.), Cognition and Figurative Language (3), Porter Institute, 77-101, Tel Aviv.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1185a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1189" publication-type="other">
Black M.
1962: Models and Metaphors, Cornell University Press, Ithaca, NY.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1199a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1203" publication-type="other">
Booth W. C.
1979: 'Metaphor as rhetoric: The Problem of Evaluation,' in S. Sacks (Ed.) On Metaphor,
47-70, The University of Chicago Press, Chicago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1216a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1220" publication-type="other">
Cooper D. E.
1986: Metaphor, Basil Blackwell, Oxford.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1230a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1234" publication-type="other">
Eco U.
1984: 'Metaphor, Dictionary, and Encyclopedia,' New Literary History, 15(2), 255-271.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1245a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1249" publication-type="other">
Fishelov D.
1993: 'Poetic and Non-Poetic Simile: Structure, Semantics, Rhetoric,' Poetics Today, 14(1),
1-23.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1262a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1266" publication-type="other">
Fodor J. A.
1981: Representation — Philosophical Essays on the Foundations of Cognitive Science,
MIT Press, Cambridge, Ma.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1279a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1283" publication-type="other">
Fogelin R. J.
1994: 'Metaphors, Similes and Similarity,' in J. Hintikka (Ed.), Aspects of Metaphor, 23-
39, Kluwer Academic pub., Dordrecht.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1296a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1300" publication-type="other">
Gentner D.
1982: 'Are Scientific Analogies Metaphors?' in D. S. Miall (Ed.), Metaphor: Problems and
Perspectives, 106-132, Harvest Press, Brighton, England.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1313a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1317" publication-type="other">
1983: 'Structure-Mapping: A Theoretical Framework for Analogy,' Cognitive Science 7(2),
155-170.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1327a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1331" publication-type="other">
Gibb H. Sc Wales R.
1990: 'Psychological Responses to the Concreteness Characteristics of Literal and
Metaphoric Expressions,' Language and Cognitive Processes 5(1), 29-52.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1345a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1349" publication-type="other">
Gibbs R. W. Jr.
1987: 'What Does It Mean to Say that a Metaphor Has Been Understood?' in R. E. Haskell
(Ed.) Cognition and Symbolic Structures: The Psychology of Metaphoric Trans-
formation, 31-48, Albex Publishing Corporation, Norwood New Jersey.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1365a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1369" publication-type="other">
1994: The Poetics of Mind: Figurative Thought, Language, and Understanding, Cambridge
University Press, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1379a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1383" publication-type="other">
Glucksberg S.
1991: 'Beyond Literal Meanings: The Psychology of Allusion,' Psychological Science
2(3), 146-152.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1396a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1400" publication-type="other">
Glucksberg S. A Keysar B.
1990: 'Understanding Metaphorical Comparisons: Beyond Similarity,' Psychological
Review 97(1), 3-18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1413a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1417" publication-type="other">
Goodman N.
1968: Languages of Arts: An Approach to a Theory of Symbol, chap 2, 68-95, Bobbs-
Merrill, Indianapolis.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1430a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1434" publication-type="other">
Goosens L.
1995: 'Metaphtonymy: The Interaction of Metaphor and Metonymy,' in L. Goosens, P.
Pauwels, B. Rudzka-Ostyn, A. M. Simon-Vandenbergen Sc J. Vanparys, By Word of
Mouth: Metaphor, Metonymy and Linguistic Action in a Cognitive Perspective, 159-
174, John Benjamins, Amsterdam Philadelphia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1454a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1458" publication-type="other">
Grtee H. P.
1975: 'Logic and Conversation,' in P. Cole St J. L. Morgan (Eds.), Syntax and Semantics,
vol. 3: Speech-Acts, 41-58, Academic Press, New York.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1471a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1475" publication-type="other">
Hacek S.
1994: 'Dry Truth and Real Knowledge: Epistemologies of Metaphor and Metaphors of
Epistemology,' in J. Hintikka (Ed.), Aspects of Metaphor, 1-22, Kluwer Academic
pub., Dordrecht.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1491a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1495" publication-type="other">
Harris Z.
1991: A Theory of Language and Information — A Mathematical Approach, Clarendon
Press, Oxford.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1508a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1512" publication-type="other">
Henle P.
1958: 'Metaphor,' in P. Henle (Ed.), Language, Thought and Culture, 173-195, University
of Michigan Press, Ann Arbor.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1525a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1529" publication-type="other">
Johnson A. T.
1996: 'Comprehension of Metaphors and Similes: A Reaction Time Study,' Metaphor and
Symbolic Activity 11(2), 145-159.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1542a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1546" publication-type="other">
Katz J. J. A Fodor J. A.
1963: 'The Structure of Semantic Theory,' Language 39(2), 170-210.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1557a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1561" publication-type="other">
Kennedy J. M.
1982: 'Metaphor in Pictures,' Perception 11(5), 589-605.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1571a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1575" publication-type="other">
1997: 'Metaphor Versus Simile: When is One Stronger Than the Other?' Unpublished
paper, presented in a Research Workshop of the Israel Science Foundation: Cognitive
Theories of lntertextuality, (30.12.97-1.1.98), Tel Aviv University.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1588a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1592" publication-type="other">
Kimchi R. Ä Goldsmith M.
1992: 'Structure and Process in Perceptual Organization,' in B. Burns (Ed.), Percepts,
Concepts and Categories, 77-105, North Hpland, Amsterdam.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1605a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1609" publication-type="other">
Kittay E. F.
1987: Metaphor: It's Cognitive Force and Linguistic Structure, Claredon Press, Oxford.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1619a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1623" publication-type="other">
Lakoff G ä Turner M.
1989: More Than Cool Reason: A Field Guide to Poetic Metaphor, Chicago University
Press, Chicago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1636a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1640" publication-type="other">
Margolis J.
1957: 'Notes on the Logic of Simile, Metaphor and Analogy,' American Speech, 32(3),
186-189.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1654a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1658" publication-type="other">
McCormac E. R.
1985: A Cognitive Theory of Metaphor, MIT Press, Cambridge Mass.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1668a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1672" publication-type="other">
Medin D. L. 8l Ortony A.
1989: 'Psychological Essentialism' (Comments on Part I), in S. Vosniadou 8l A. Ortony
(Eds.), Similarity and Analogical Reasoning, 179-195, Cambridge University Press,
Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1688a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1692" publication-type="other">
Miail D. S.
1987: 'Metaphor and Affect: The Problem of Creative Thought,' Metaphor and Symbolic
Activity 2(2), 81-96.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1705a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1709" publication-type="other">
Miller G A.
1979: 'Images and Models, Similes and Metaphors,' in A. Ortony (Ed.), Metaphor and
Thought, 202-250, Cambridge University Press, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1722a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1726" publication-type="other">
Ortony A.
1979a: 'The Role of Similarity in Similes and Metaphors,' in A. Ortony (Ed.), Metaphor
and Thought, 186-201, Cambridge University Press, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1739a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1743" publication-type="other">
1979b: 'Beyond Literal Similarity,' Psychological Review 86(3), 161-180.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1751a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1755" publication-type="other">
1980: 'Some Psycholinguistic Aspects of Metaphor,' in R. P. Honeck Sc R. R. Hoffman
(Eds.), Cognition and Figurative Language, 69-89, Lawrence Earbaum, Hillsdale,
New Jersey.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1768a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1772" publication-type="other">
Richards I. A.
1936: The Philosophy of Rhetoric,: Oxford University Press, Oxford.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1782a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1786" publication-type="other">
Ricoeur P.
1978: 'The Metaphorical Process as Cognition, Imagination, and Feeling,' Critical Inquiry
5(1), 143-159.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1799a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1803" publication-type="other">
Shen Y.
1995: 'Cognitive Constraints on Directionality in the Semantic Structure of Poetic Vs. Non-
Poetic Metaphors,' Poetics 23(4), 255-274.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1816a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1820" publication-type="other">
1997: 'Metaphor and Global Conceptual Structure,' Poetics 25(1), 1-16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1827a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1831" publication-type="other">
Smith L. B.
1989: 'From Global Similarity to Kind of Similarities: The Construction of Dimensions in
Development,' in S. Vosniadou Sc A. Ortony (Eds.), Similarity and Analogical
Reasoning, 146-178, Cambridge University Press, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1848a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1852" publication-type="other">
Steen G
1994: Understanding Metaphor in Literature, London.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1862a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1866" publication-type="other">
Stern J.
1998: 'Metaphor and Philosophy of Language,' in M. Kelly (Ed.), Encyclopedia of
Aesthetics, Oxford University Press, New York.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1879a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1883" publication-type="other">
Sternberg R. J., Tourangeau R. A Nigro G.
1979: 'Metaphor, Induction and Social Policy: The Convergence of Macroscopic and
Microscopic Views,' in A. Ortony, (Ed.), Metaphor and Thought, Cambridge
University Press, Cambridge, 325-353.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1899a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1903" publication-type="other">
Tourangeau K.
1982: 'Metaphor and Cognitive Structure,' in D. S. Miall (Ed.), Metaphor: Problems and
Perspectives, 14-35, Harvest Press, Brighton, England.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1916a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1920" publication-type="other">
Tourangeau K. A Sternberg R.
1981: 'Aptness in Metaphor,' Cognitive Psychology 13(1), 27-55.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1930a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1934" publication-type="other">
Tsur R.
1992: Toward a Theory of Cognitive Poetics, North-Holland, Amsterdam.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1945a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1949" publication-type="other">
Tsur R. Sc Benari M.
2001: '"Composition of Place", experiential set, and the meditative poem — A cognitive-
pragmatic approach,' Pragmatics &lt;£ Cognition 9(2), 203-237.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1962a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1966" publication-type="other">
Turner M. Sc Fauconnier G
1995: 'Conceptual Integration and Formal Expression,' Metaphor and Symbolic Activity
10(3), 183-203</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1979a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1983" publication-type="other">
Tversky A.
1977: 'Features of Similarity,' Psychological Review 84(4), 327-352.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e1993a1310">
            <mixed-citation id="d2265e1997" publication-type="other">
Verbrugge R. R.
1980: 'Transformation in Knowing: A Realist View of Metaphor,' in R. P Honeck Si R. R.
Hoffman (Eds.), Cognition and Figurative Language, 87-125, Lawrence Earbaum,
Hillsdale, New Jersey.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e2013a1310">
            <mixed-citation id="d2265e2017" publication-type="other">
Verbrugge R. R. Sc McCarrell N. S.
1980: 'Metaphoric Comprehension: Studies in Reminding and Resembling,' Cognitive
Psychology 9(4), 494-533.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e2030a1310">
            <mixed-citation id="d2265e2034" publication-type="other">
Vosniadou S.
1989: 'Analogical Reasoning: Definitional Issues,' in S. Vosniadou Sc A. Ortony (Eds.),
Similarity and Analogical Reasoning, 413-437, Cambridge University Press, Cam-
bridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2265e2051a1310">
            <mixed-citation id="d2265e2055" publication-type="other">
Vosniadou S. Sc Ortony A.
1989: 'Similarity and Analogical Reasoning: A Synthesis,' in S. Vosniadou Sc A. Ortony
(Eds.), Similarity and Analogical Reasoning, 1-17, Cambridge University Press,
Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
