<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24249341</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La dupe de Satan: Sur « Le problème du Mal » de J. M. Coetzee</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jacques</given-names>
                  <surname>Dewitte</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <issue>305 (6)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24249297</issue-id>
         <fpage>5</fpage>
         <lpage>25</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24249341"/>
         <abstract>
            <p>Dans son dernier roman, Elizabeth Costello, le prix Nobel de littérature imagine la réaction de son héroïne, invitée à prononcer une conférence sur le mal, au récit de scènes de torture. En faisant part du changement que cette lecture produit en elle, elle développe pour son auditoire une réflexion sur la responsabilité du créateur et sur l'amplification du mal lors de sa mise en représentation.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d13277e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e114" publication-type="other">
J. M. Coetzee, Elizabeth Costello, Eight Lessons, Londres, Seeker et Warburg, 2003. La
traduction française, par Catherine Lauga du Plessis, vient de paraître aux éditions du Seuil
sous le même titre : Elizabeth Costello.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e127a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e134" publication-type="other">
Mais cette veine narrative ne semble pas épuisée. Après la parution du livre, Coetzee a
encore publié, dans le numéro du 15 janvier 2004 de The New York Review of Books, un nouvel
épisode des pérégrinations d'Elizabeth Costello, "As a woman grows older", où elle rend visite
cette fois à sa fille à Nice.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e150a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e157" publication-type="other">
J. M. Coetzee, The Lives of Animals, Princeton, Princeton University Press, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e164a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e171" publication-type="other">
Ce procédé littéraire provient aussi, en partie au moins, d'une stratégie indirecte adoptée
par Coetzee : « Depuis quelque temps déjà, il a pris l'habitude, lorsqu'il est invité à donner une
conférence, de recourir à un procédé hautement déviateur (a richly deflective device) : il lit un
récit sur un écrivain invité à donner une conférence » (James Wood, "A Frog's Life", London
Review of Books, 13 octobre 2003, p. 15). C'est ainsi qu'invité à Tilburg (en Hollande) à un col-
loque sur la question du Mal, il y a précisément lu « Le problème du Mal » qui est devenu un
chapitre de son livre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e198a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e205" publication-type="other">
Claude Habib concluait son bel article sur Disgrâce par cette phrase qui s'applique aussi
au « Problème du Mal » : « Il y a quelque chose d'insupportable dans le très grand art de Coet-
zee », in « Disgrâce, l'art réfractaire de J. M. Coetzee », Esprit, novembre 2001, p. 34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e218a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e225" publication-type="other">
Après quelques hésitations, j'ai pris le parti d'orthographier le vocable central de cette
réflexion avec une majuscule (le Mal), tout en admettant quelques exceptions à cette règle,
notamment dans les citations de Coetzee où, en anglais, il figure avec une minuscule (the evil),
sauf dans le titre (The Problem of Evil). Il y aurait d'ailleurs lieu d'examiner et de comparer l'ac-
ception exacte des différents mots qui désignent le Mal dans les langues européennes et qui ne
se recoupent pas exactement. « The evil » n'a pas exactement la même charge sémantique que
« malum », « le mal », « das Böse », « het kwaad », etc.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e251a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e258" publication-type="other">
« La clé et le croc », cité par Wojciech Karpinski, Ces livres de grand chemin, Éd. Noir sur
Blanc, 1992,p.133-134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e268a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e275" publication-type="other">
En réalité, les conjurés de l'attentat du 20 juillet étaient pour la plupart des officiers
assez jeunes, et non pas des vieillards aux forces défaillantes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e285a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e292" publication-type="other">
« Soyez sobres, veillez. Votre partie adverse, le Diable, comme un lion rugissant, rôde,
cherchant qui dévorer », (1 P 5,8), la Bible de Jérusalem, Paris, 1956.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e302a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e309" publication-type="other">
Sur ces questions, voir mes articles « Le christianisme comme conscience de la
finitude », Annales de l'Institut de philosophie de l'université libre de Bruxelles, 1984, et « Du
refus à la réconciliation. À propos de l'acosmisme gnostique », Le temps de la réflexion, X,
Paris, Gallimard, 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e326a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e333" publication-type="other">
J. M. Coetzee, Disgrace, Londres, Seeker et Warburg, 1999, Disgrâce, trad, de l'anglais
par C. Lauga du Plessis, Paris, Le Seuil, 2001. Dans l'article cité plus haut, Claude Habib met
bien en évidence les « deux images du viol » qui apparaissent dans ce roman : celle, moderne,
du harcèlement et la seconde, « le viol haineux et violent, qu'on est bien tenté d'appeler le viol
véritable » (Esprit, op. cit., p. 31).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e352a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e359" publication-type="other">
À ce propos, voir mon article « Clôture des signes et véhémence du dire », Paul Ricœur,
Paris, L'Herne, 2004, p. 104.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e369a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e376" publication-type="other">
George Steiner, Real Presences, Londres, Faber and Faber, 1989, Réelles présences, trad,
de l'anglais par M. R. de Pauw, Paris, Gallimard, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13277e386a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13277e393" publication-type="other">
Wladimir Weidlé, Gestalt und Sprache des Kunstwerks, Mittenwald, Mäander Verlag,
1981, p. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
