<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="por">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">estufemi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016643</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Estudos Feministas</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Centro de Comunicação e Expressão – CCE; Centro de Filosofia e Ciências Humanas – CFH; Universidade Federal de Santa Catarina – UFSC</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">0104026X</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">18069584</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90001005</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ARTIGOS</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Gênero, sexo e raça e a formação de subjetividades femininas em Cuba, século XIX</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Cabrera</surname>
                  <given-names>Olga</given-names>
               </string-name>
               <aff>Universidade de Brasília, Brasília, DF, Brasil</aff>
               <bio>
                  <p>Olga Cabrera (olgarosacgarcia@gmail.com). UNB-Sênior CAPES Visitante na UFMA. Aposentada. Historiadora cubana no Brasil há mais de vinte e quatro anos. Trabalhou em História e IESA (UFG) e, na atualidade, coordena projeto de Pós-Graduação na Amazônia maranhense em processo de avaliação pela CAPES.</p>
               </bio>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>janeiro-abril 2017 / January-April – 2017</string-date>
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2017</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">25</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90000997</issue-id>
         <fpage>117</fpage>
         <lpage>145</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90001005"/>
         <abstract>
            <label>Resumo</label>
            <p>Os estudos de gênero sobre o século XIX cubano têm privilegiado as mulheres escritoras. Para a aproximação a esses discursos, existem várias teorias nos campos literários e feministas. Porém, a incidência da classe, da raça, do sexo nas relações de gênero e na formação das subjetividades femininas entre setores populares é um tema menos estudado e, sobretudo, a permanência das matrizes africanas na nova situação. Neste trabalho, busco relacionar esses conceitos com o foco nas negras e nas pardas escravas, sem abandonar a interpretação social mais abrangente. As fontes escritas sobre o assunto são fragmentadas, além das distorções sofridas pela interpretação de um terceiro: procurador de justiça, síndico de escravos, escrevente e até historiadores e editores que participaram na organização das mesmas. O estudo aborda os processos de transformação das relações de gênero e das subjetividades femininas, criando formas diferentes dentro do gênero, pela autonomia de negras e mulatas em relação às normativas masculinas brancas dominantes. Tenta-se dar uma orientação mais fluida aos conceitos com o intuito de aprofundar as transformações operadas, tanto na relação entre os sexos como entre os gêneros, assim como nos paradoxos que derivaram das mudanças sociais no século XIX cubano. Interessa conhecer o processo pelo qual as mulheres negras e pardas, ainda na marginalidade social à qual foram lançadas, já livres ou na escravidão, foram capazes de reconstruir relações sociais com um grande peso do acervo cultural africano, embora este fosse rejeitado pelas instituições dominantes: a Igreja, a família branca e o Estado.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>Abstract</label>
            <p>Studies of gender in the XIX century have privileged women writers. To approach these discourses there are several theories in the literary and feminist fields. However, this incidence of class, race, sex in gender relations and in the formation of feminine subjectivities is a theme which has been less studied. In this article I aim to relate these concepts with a focus on Black and Brown-skinned slaves, without abandoning the wider social interpretation. The written sources on this issue are fragmentary, in addition to distortions suffered by the interpretation of a third person: public prosecutor, liquidator of slaves, scribe and even historians and editors who participated in the organization of these written sources. The study presented deals with the processes of transformation of gender relations and feminine subjectivities with the unusual increase in the number of slaves in the nineteenth century Cuban.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <label>Palavras-chave:</label>
            <kwd>Cuba</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>século XIX</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>gênero</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>raça</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>sexo</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>subjetividades femininas</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Key words:</label>
            <kwd>Cuba</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>XIX Siècle</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>Race</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>Gender</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>Sex</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>Feminine’s subjectivities</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>por</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Referências</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">ABIMBOLA, Wandé. “The yoruba concepto of human personality”. In: La personne en afrique. Colloques Internatioanux du Centre Nacional de la Recherche Scientifique, n. 544, p. 73-89, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">ABIODUN, Rowland. “Verbal and Visual Metaphors: mythical Allusion in Yoruba ritualistic Art of Orí”. Word and Image Journal of verbal-Visual Inquiry, v. 3, n. 3, p. 252-270, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">AMADIUME, Ifi. African matriarcal foundations. The case of Igbo Societies. London: Karnak House, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">APPIAH, Kwame Anthony. Na casa de meu pai. Rio de Janeiro: Contraponto, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">ARAUJO, Ana María; BEHARES, Luis E.; SAPRIZA, Graciela. Genero y sexualidad en el Uruguay. Durazno: Trilce, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Fondo Asuntos Políticos, Legajo nº 3483.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno Superior Civil. Legajo 916, nº 31858.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno Superior Civil. Legajo 948, nº 35535.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno Superior Civil. Legajo 948, nº 472.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Audiencia de la Habana. Legajo 31, nº 3.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Audiencia de la Habana. Legajo 22, nº 11.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Audiência de la Habana. Legajo 17, nº 16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Audiência de la Habana. Legajo 17, nº 18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno Superior Civil. Legajo 348, nº 33497.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno Superior Civil. Legajo 94, nº 3472.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno Superior Civil. Legajo 927, nº 33052.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno superior Civil. Legajo 948, nº 33490.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Archivo Nacional de Cuba. Gobierno Superior Civil. Legajo 566, nº 28174.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">AROCHA, Jaime (Comp.). Utopía para los excluídos. El multiculturalismo en África y américa Latina. Bogotá: Universidad Nacional de Colombia, Facultad de Ciencias Humanas, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">BABALOLA YAI, Olabiyi. “Religión y nación multicultural, un paradigma del África precolonial”. In: AROCHA, Jaime (Comp.). Utopía para los excluídos. El multiculturalismo en África y américa Latina. Bogotá: Universidad Nacional de Colombia, Facultad de Ciencias Humanas, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">BARCIA, María del Carmen. La otra familia: parientes redes y descendencia de los esclavos en Cuba. La Habana: Ministerio de Cultura, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">BARÓ, Dionisio Lázaro Poey. Estratégias de sobrevivência das mulheres negras cubanas no século XX, 2009. Tese (Doutorado), Pós-Graduação em História, UnB, Brasília, 2009.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">BEAUVOIR, Simone de. O segundo sexo, v. I., 3.ed., Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">BREMER, Fredrika. Cartas desde Cuba. La Habana: Arte y Literatura, 1981. [1853-1855]</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">BUTLER Judith. Gender Trouble: Feminism and the Subversion of Identity. New York: Routledge, Chapman &amp; Hall, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">CABALLERO, José Agustín. “Carta Crítica del hombre-mujer”. Papel Periódico de la Habana. La Habana, 10 de abril de 1791.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">CABRERA, Lydia. El Monte. Miami: Ediciones Universal, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">CABRERA, Olga. Los que viven por sus manos. La Habana: Editorial Ciencias Sociales, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">CABRERA, Olga. “Entre la invisibilidad y el miedo”. In: Caribe Sintonias e dissonâncias. Goiânia: CECAB, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">CARPENTIER, Alejo. La musica en Cuba. La Habana: Editorial Letras Cubanas, 1966. p. 91.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">CARPENTIER, Alejo. La musica en Cuba. Mexico: Fundo de Cultura Econômica, 1946. p. 11.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">CARRIÓN, Manuel de. Las honradas. México: Lectorum, SA de C.V., 1998. p. 27.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">CARRIÓN, Manuel de. Las impuras. Madrid: Cátedra, 2011.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref34">
            <mixed-citation publication-type="other">CASTAÑEDA, Digna. “La mujer negra esclava en el siglo XIX cubano: su papel en la economía”. Revista Brasileira do Caribe, v. VIII, n. 16, p. 339-362, jan./jun. 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref35">
            <mixed-citation publication-type="other">CONDÉ, Maryse. “Interview with Maryse Condé”. In: THOMAS, Bonnie. Breadfruit or Chestnut?: Gender Construction in the French Caribbean Novel. Boulder, New York, Toronto, Oxford: Rowman &amp; Littlefield Publishers, INC, 2006. [27/06/2001]</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref36">
            <mixed-citation publication-type="other">CONFIANT, Raphael. “Interview with Raphael Confiant”. In: THOMAS, Bonnie. Breadfruit or Chestnut?: Gender Construction in the French Caribbean Novel. Boulder, New York, Toronto, Oxford: Rowman &amp; Littlefield Publishers, INC, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref37">
            <mixed-citation publication-type="other">CONNER, Randy P. “Rainbow children: diversity of gender and sexuality in African Diasporic Spiritual Traditions”. In: BELLEGARDE-SMITH, Patrick. Fragments of Bone. Urbana and Chicago: University of Illinois Press, 2004. p. 143-161.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref38">
            <mixed-citation publication-type="other">CHODOROW, Nancy. The Reproduction of Mothering: Psychoanalysis and the Sociology of Gender. 2.ed. California: University of California Press, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref39">
            <mixed-citation publication-type="other">DANA, Richard Henry. To Cuba and Back. A vacation voyage. London: Smith Helder and Co., 1859.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref40">
            <mixed-citation publication-type="other">DEL MONTE, Domingo. Centón Epistolario. La Habana: Academia de La Historia, 1916.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref41">
            <mixed-citation publication-type="other">DIEDRICH, Maria; GATES, Henry Louis Jr., PEDERSEN, Carl. Black Imagination and the Middle Passage. New York: Oxford University Press, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref42">
            <mixed-citation publication-type="other">DIOP, Cheik Anta; KI-ZERBO, Joseph; OYONO, Ferdinand et al. Literature Africaine. L’engagement. Dakar: Nouvelles Editions Africaines, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref43">
            <mixed-citation publication-type="other">DREWAL, Henry John; PEMBERTON, John; ABIODUN, Rowland. Yoruba nine centuries of African Art and Thought. New York: Center for African Arts,1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref44">
            <mixed-citation publication-type="other">EVORA, Tony. Orígenes de la música cubana. Los amores de las cuerdas y el tambor. Madrid: Alianza Editorial, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref45">
            <mixed-citation publication-type="other">FABRE, Genevieve. “The Slave Ship Dance”. In: DIEDRICH, Maria; GATES JR., Henry Louis; PEDERSEN, Carl. Black imagination and the middle passage. New York: Oxford University Press, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref46">
            <mixed-citation publication-type="other">FOUCAULT, Michel. História da sexualidade 1. Rio de Janeiro: Graal, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref47">
            <mixed-citation publication-type="other">FOWLER, Victor. La maldición: una historia del placer como conquista. La Habana: Editorial Letras Cubanas, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref48">
            <mixed-citation publication-type="other">GARCÍA, Gloria. La esclavitud desde la sclavitud. La Habana: Editorial Ciencias Sociales, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref49">
            <mixed-citation publication-type="other">GLISSANT, Edouard. El discurso antillano. La Habana: Casa de las Américas, 2010.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref50">
            <mixed-citation publication-type="other">GLISSANT, Edouard. Poétique de la relation. Paris: Gallimard, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref51">
            <mixed-citation publication-type="other">GLISSANT, Edouard. Caribbean Discourse. Select Essays. Virginia: University Press of Virginia, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref52">
            <mixed-citation publication-type="other">GONZÁLEZ QUIÑONES, Fernando; PÉREZ-FUENTES, Pilar; VALVERDE LAMSFÚS, Dolores. “Familia, matrimonio y cohabitación en la Habana del siglo XIX. Una aproximación a traves del censo de 1861”. In: SEMINAR ON CHANGES AND CONTINUITY IN AMERICAN DEMOGRAPHIC BEHAVIOURS. The five Century Experience, International Union for the Scientific Study of Population. Córdoba, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref53">
            <mixed-citation publication-type="other">HARRIS, Wilson. Selected Essays of Wilson Harris. BUNDY, Andrew (Ed.) London: Routledge, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref54">
            <mixed-citation publication-type="other">HARRIS, Wilson. The womb of space: The cross cultural imagination. Westpoint: Greenwood Press, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref55">
            <mixed-citation publication-type="other">HAZARD, Samuel. Cuba with pen and pencil. Sampson: Maislon, Low &amp; Searle, 1866. [1873]</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref56">
            <mixed-citation publication-type="other">HENRY, Paget. Caliban’s Reason. Introducing Afro-Caribbean Philosophy. New York; London: Routledge, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref57">
            <mixed-citation publication-type="other">HUMBOLDT, Alejandro de. Ensayo politico sobre la Isla de Cuba. Habana: Imprenta Nacional de Cuba, 1960.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref58">
            <mixed-citation publication-type="other">JANMOHAMED, Abdul R. “Sexuality on/of the social racial border: Foucault, Wright and the articulation of Racialized sexuality”. In: STANTON, Donna (Ed.). Discourses of sexuality from Aristotle to AIDS. Ann Arbor: University of Michigan Press, 1992. p. 94-116.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref59">
            <mixed-citation publication-type="other">LAWAL, Babatundé. “Orí: the significance of the head in yoruba sculpture”. Journal of Anthropological Research, v. 41, n. 1, p. 91-103, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref60">
            <mixed-citation publication-type="other">LAWAL, Babatundé. The Gèlèdé spectacle: art, gender, and social harmony in an African culture. Seattle: University of Washington Press, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref61">
            <mixed-citation publication-type="other">MALAGÓN BARCELÓ, Javier. Codigo Negro Carolino 1784. Santo Domingo: Taller, 1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref62">
            <mixed-citation publication-type="other">MARQUÉS DE ARMAS, Pedro. Ciencia y poder en Cuba: Racismo, homofobia, nación. Madrid: Verbun, 2014.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref63">
            <mixed-citation publication-type="other">MONTANÈ, Luís. “La pederastía en Cuba”. In: PRIMER CONGRESO MÉDICO REGIONAL DE LA ISLA DE CUBA EN ENERO DE 1890. La Habana: Imprenta de A. Álvarez y Compañía, 1890.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref64">
            <mixed-citation publication-type="other">MORENO FRAGINALS, Manuel. El Ingenio. La Habana: Editorial Ciencias Sociales, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref65">
            <mixed-citation publication-type="other">NARANJO, Consuelo; GARCIA, Armando. Racismo e Inmigración en Cuba en el siglo XIX. Madrid: Doce Calles, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref66">
            <mixed-citation publication-type="other">PARSONS, Talcott; BALES, Robert Freed. Family, socialization and interaction process. New York: Free Press, 1955.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref67">
            <mixed-citation publication-type="other">PÉREZ DE LA RIVA, Juan. “El monto de la inmigración forzada en el siglo XIX”. Revista de la Biblioteca Nacional José Marti, Havana, v. 65, n. 1, p. 77-110, 1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref68">
            <mixed-citation publication-type="other">PORTUONDO, Olga. “El carnaval santiaguero, origen y resistência”. Revista Brasileira do Caribe, v. 10, n. 20, p. 158-199, jan./jun. 2010.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref69">
            <mixed-citation publication-type="other">RICOEUR, Paul. Tempo e Narrativa. Campinas/São Paulo: Papirus, 1994. p. 148.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref70">
            <mixed-citation publication-type="other">RUBIN, Gaile. “The traffic in woman: Notes on the political economy of sex”. In: REITER, Reyna (Ed.). Toward an anthropology of women. New York: Monthly Review Press, 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref71">
            <mixed-citation publication-type="other">RUBIERA, Daisy. Reyita simplemente. Testimonio de una nonagenaria. La Habana: Verde Olivo, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref72">
            <mixed-citation publication-type="other">STOLCKE, Verena. Racismo y sexualidad en la Cuba colonial. Cambridge: University Press 1974; Madrid: Alianza Editorial, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref73">
            <mixed-citation publication-type="other">THOMAS, Bonnie. Breadfruit or chestnut? Gender construction in thee french Caribbean Novel. Lanham, Boulder, New York, Toronto, Oxford: Lexington Books, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref74">
            <mixed-citation publication-type="other">THOMAS, Greg. The sexual demon of colonial power. Pan-African embodiment and erotic eschemes of empire. Indiana: Indiana University Press, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref75">
            <mixed-citation publication-type="other">TORNERO TINAJERO, Pablo. Crecimiento económico y trasformaciones sociales: esclavos, hacendados y comerciantes en la Cuba colonial (1760-1840). Madrid: Ministerio del Trabajo y Seguridad Social, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref76">
            <mixed-citation publication-type="other">VITIER, Cintio; GARCÍA MARRUZ, Fina; FRIOL, Roberto. La literatura en el Papel Periódico de la Habana, 1790-1895. La Habana: Letras Cubanas, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref77">
            <mixed-citation publication-type="other">WADE, Peter. Music, Race, and Nation: Musica Tropical en Colombia. Chicago: The University of Chicago Press, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
