<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="spa">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">nuerevdefilohisp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000551</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Nueva Revista de Filología Hispánica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>CENTRO DE ESTUDIOS LINGÜÍSTICOS Y LITERARIOS EL COLEGIO DE MÉXICO</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">01850121</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26254867</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ARTÍCULOS</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>FRAY LUIS DE LEÓN Y EL<italic>CANTAR DE LOS CANTARES</italic>, PARADIGMA MÍSTICO-ERÓTICO EN LA TRADICIÓN JUDEOCRISTIANA Y CLÁSICA GRECOLATINA / FRAY LUIS DE LEÓN AND THE<italic>SONG OF SONGS</italic>: A MYSTIC-EROTIC PARADIGM IN THE JUDEO-CHRISTIAN AND THE GRECO-ROMAN TRADITIONS</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Ayala</surname>
                  <given-names>Cossette Galindo</given-names>
               </string-name>
               <aff>Universidad Nacional Autónoma de México</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>JULIO-DICIEMBRE 2017</string-date> 
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2017</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">65</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26254863</issue-id>
         <fpage>441</fpage>
         <lpage>469</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2017 Nueva Revista de Filología Hispánica Licencia</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26254867"/>
         <abstract>
            <label>Resumen:</label>
            <p>En este artículo se hace un estudio de la traducción y el<italic>Comentario del Cantar de los Cantares</italic>realizados por fray Luis de León en idioma castellano. Nos interesa ofrecer ángulos sobre el paradigma místico-erótico que sirve de referencia a esta obra, tanto en su vertiente judeocristiana como clásica grecolatina, por lo que se contrastan entre sí. Asimismo, se tendrá en cuenta lo relativo a la interpretación y la historia de la recepción del texto bíblico con base en la hermenéutica de Paul Ricoeur.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>Abstract:</label>
            <p>This paper offers a study of fray Luis de León's Spanish translation of the<italic>Song of songs</italic>as well as of his<italic>Comentario</italic>on the same text. It aims to shed light on the mystic-erotic paradigm, which underlies this work, as this paradigm is conceived in both the Judeo-Christian and the Greco-Roman traditions. In addition, attention is paid to questions concerning the interpretation and reception of the biblical text, as outlined in the hermeneutic work of Paul Ricoeur.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <label>Palabras clave:</label>
            <kwd>Fray Luis de León</kwd>
            <kwd>Cantar de los Cantares</kwd>
            <kwd>mística</kwd>
            <kwd>erotismo</kwd>
            <kwd>hermenéutica bíblica</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Keywords:</label>
            <kwd>Fray Luis de León</kwd>
            <kwd>Song of Songs</kwd>
            <kwd>mysticism</kwd>
            <kwd>eroticism</kwd>
            <kwd>biblical hermeneutics</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Referencias</title>
         <ref id="r1">
            <mixed-citation publication-type="other">Bataillon, Marcel y Eugenio Asensio 1980. "En torno a Erasmo y España", en Historia y crítica de la literatura española. Coord. Francisco Rico. Vol. 2, t. 1: Siglos de Oro/Renacimiento. Coord. Francisco López Estrada, Crítica, Barcelona, pp. 71-84.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r2">
            <mixed-citation publication-type="other">Ávila Martí, Antonio y Bernat Vistarini (eds.) 2002. Cantar de los Cantares. Trad. fray Luis de León, José J. de Olañeta Editor, Barcelona.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r3">
            <mixed-citation publication-type="other">Fernández Tejero, Emilia (ed.) 2007 [1994]. El Cantar más bello. El Cantar de los Cantares de Salomón, Trotta, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r4">
            <mixed-citation publication-type="other">García-Baró, Miguel 2007. "La esencia de la soledad. Un estudio sobre el arte de Fray Luis de León", en La compasión y la catástrofe. Ensayos de pensamiento judío, Sígueme, Salamanca.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r5">
            <mixed-citation publication-type="other">García Lorca, Francisco 1972. De Fray Luis a San Juan. La escondida senda, Castalia, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r6">
            <mixed-citation publication-type="other">Guillemin, A.M. 1982. Virgilio. Poeta, artista, pensador, Paidós, Barcelona. LaCocque, André 2001. "La sulamita", en André LaCocque y Paul Ricoeur, Pensar la Biblia. Estudios exegéticos y hermenéuticos, Herder, Barcelona, pp. 245 -274.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r7">
            <mixed-citation publication-type="other">LaCocque, André y Paul Ricoeur 2001. Pensar la Biblia. Estudios exegéticos y hermenéuticos, Herder, Barcelona.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r8">
            <mixed-citation publication-type="other">León, fray Luis de 1982. Poesías. Est., texto crítico, bibl. y comentario de Oreste Macrí, Crítica, Barcelona.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r9">
            <mixed-citation publication-type="other">León, fray Luis de 2001. Poesías completas. Obras propias en castellano y en latín y traducciones e imitaciones latinas, griegas, bíblico-hebreas y romances. Ed. Cristóbal Cuevas, Biblioteca Clásica Castalia, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r10">
            <mixed-citation publication-type="other">León, fray Luis de 2003. El Cantar de los Cantares de Salomón. Interpretaciones literal y espiritual. Ed. José María Becerra Hiraldo, Cátedra, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r11">
            <mixed-citation publication-type="other">López Castro, Armando 2013. El canto no aprendido. Estudio sobre Fray Luis de León, Universidad de León-Fundación Universitaria Española-Universidad Pontificia de Salamanca, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r12">
            <mixed-citation publication-type="other">Menéndez Pidal, Ramón 1942. "El lenguaje del siglo xvi", en La lengua de Cristóbal Colón, Espasa Calpe, Buenos Aires.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r13">
            <mixed-citation publication-type="other">Platón 2007. Banquete. Introd., trad. y notas de M. Martín Hernández, RBA, Barcelona.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r14">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul 2001. "La metáfora nupcial", en André LaCoque y Paul Ricoeur, Pensar la Biblia. Estudios exegéticos y hermenéuticos, Herder, Barcelona, pp. 275 -312.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="r15">
            <mixed-citation publication-type="other">Tejada, José Luis 1984. "La pasión por la libertad y la verdad en Fray Luis de León", Anales de la Universidad de Cádiz, 1, pp. 291-302.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
