<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">annalidital</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50011246</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Annali d'Italianistica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Annali d'Italianistica, Inc.</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">07417527</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24016166</article-id>
         <title-group>
            <article-title>L'autobiografia dell'artista "divino" tra sacro e secolarizzazione</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Massimo</given-names>
                  <surname>Lollini</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2007</year>
         </pub-date>
         <volume>25</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24016152</issue-id>
         <fpage>275</fpage>
         <lpage>310</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2007 Annali d'Italianistica, Inc.</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24016166"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d12422e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e114" publication-type="other">
La ricerca per questo saggio è cominciata durante il mio anno sabbatico nel 2004-05 ed
è stata resa possibile anche grazie ad una borsa di studio del Ministero degli Esteri
riservata ai cittadini italiani residenti all'estero.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e127a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e134" publication-type="other">
Cellini non fu nemmeno arrestato per questo omicidio poiché Paolo 111 voleva che lui
continuasse a lavorare su alcune medaglie che gli aveva commissionato. Così il papa
garantì a Cellini un immediato salvacondotto e gii promise che lo avrebbe perdonato
durante la festa della Madonna nell'agosto seguente. Un'indagine sul caso di omicidio
avviata in ottobre fu bloccata dal salvacondotto papale. Nel frattempo Cellini aveva fatto
"pace" con il fratello della vittima. Il perdono papale fu concesso, come promesso,
nell'agosto seguente. Era comune nell'epoca che le autorità religiose o civili
concedessero delle attenuanti per i delitti commessi. Tra la casistica in base alla quale
queste attenuanti venivano concesse esisteva anche il caso di un delitto commesso da
persone di rara ed eccellente abilità, la cui morte poteva rappresentare un pericolo per il
benessere del regno. Ricavo queste informazioni dal documentato articolo di Paolo L.
Rossi citato in bibliografia, soprattutto le pagine 166 e seguenti.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e176a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e183" publication-type="other">
La riflessione di Maria Zambrano sulla religione e sulla confessione come genere
letterario viene ripresa in diversi punti del mio saggio. Ho tenuto conto anche di
importanti opere non citate direttamente nel testo, come La confesión: gènero Iiterano e
El pensamiento vivo de Séneca.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e199a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e206" publication-type="other">
Kearney è autore di una importante riflessione, uscita recentemente e articolata in tre
volumi, sui temi del sacro, del divino e dell'ermeneutica della religione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e217a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e224" publication-type="other">
"Gesù disse loro di nuovo: 'Pace a voi! Come il Padre ha mandato me, anch'io mando
voi'. E detto questo, alitò e disse loro: 'Ricevete lo Spirito Santo. Quelli a cui rimetterete
i peccati saranno loro rimessi; quelli a cui li riterrete, saranno ritenuti'".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e237a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e244" publication-type="other">
Per Mathieu la radice storica della secolarizzazione del sacro è la Riforma, che esclude
che la rivelazione sia affidata ad un'istituzione vivente. La Chiesa cessa di rappresentare
la presenza del trascendente sulla terra e di preparare alla vita eterna, ma non cessa di
"proporsi come la rappresentazione di un assoluto". La comunità spirituale secolarizzata
tende a farsi politica e a pensare che per essere anche religiosa abbia bisogno di qualcosa
in più (17). Cosi la conditio sine qua non della secolarizzazione è la rivoluzione: "[...] la
religione secolarizzata è rivoluzionaria per essenza" (20). L'uomo secolarizzato "si sente
continuamente legato ad un assoluto, anche se non lo conosce meglio di quanto lo
conoscesse il suo ascendente che credeva al mistero" (21).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e276a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e283" publication-type="other">
In pratica la pace di Westfalia mette fine al principio per cui "cuius regio, eius religio".
Ne nasce un nuovo ordine internazionale fondato sulla sovranità degli Stati a prescindere
dalla religione praticata dai vari sovrani.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e296a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e303" publication-type="other">
"Siccome dagli inizi del Rinascimento in poi si verificò la mondanizzazione di questo
incomparabile patrimonio, quasi la secolarizzazione di questi beni ecclesiatici, da tale
circostanza la letteratura intorno agli uomini ricevette la sua ricchezza e il suo carattere
specifico" (Dilthey 1974, 1.24). Dilthey si riferisce alla "autonomia" individuale fondata
sulla "legge dell'interiorità" (24). Questa autonomia si manifesta nelle abilità degli artisti
nei quali agisce una "forza individuale sfrenata" (21).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e326a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e333" publication-type="other">
"Guai a quanti vogliono sottrarsi alla vista del Signore per dissimulare i loro piani, a
coloro che agiscono nelle tenebre, dicendo: 'Chi ci vede? Chi ci conosce?'. Quanto siete
perversi! Forse che il vasaio è stimato pari alla creta? Un oggetto può dire del suo
autore: 'Non mi ha fatto lui'? E un vaso può dire del vasaio: 'Non capisce'?." Come si
vede la Bibbia di Gerusalemme traduce "quasi si lutum contra figulum cogitet"
(letteralmente: "come se la creta pensasse contro il vasaio") con "Forse che il vasaio è
stimato pari alla creta?" (cors. agg.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e359a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e366" publication-type="other">
"[...] perché è il centro, è la somma di tutte le cose; e in quanto somma, Lui produce
individui in abbondanza, sia gli individui singoli una volta sola all'inizio delle cose e
tutte le cose assieme giorno dopo giorno, come nella generazione dell'anima, che è
l'elemento intermedio universale, Lui origina dal suo proprio seno l'universo delle cose
che si ritrovano tutte assieme in quell'elemento intermedio" (mia traduzione).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e386a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e393" publication-type="other">
"Se dunque queste ragioni di tutte le cose da creare o create esistono nella mente
divina, e se nella mente divina non può esistere nulla che non sia eterno ed immutabile —
Platone chiama idee proprio queste ragioni fondamentali delle cose —, le idee non solo
esistono, ma sono anche vere, perché sono eterne e rimangono per sempre eterne e
immutabili. Partecipando di esse esiste tutto ciò che esiste, qualunque sia il modo di
essere. Ma l'anima razionale supera tutte le cose create da Dio. Quando è pura, è vicina a
Dio e nella misura in cui aderisce a lui per mezzo della carità, pervasa e illuminata da lui
di quella luce intelligibile, contempla, non con gli occhi del corpo, ma con l'elemento
specifico del suo essere per cui eccelle, cioè con la sua intelligenza, queste ragioni ideali,
la cui visione la rende pienamente felice. Queste ragioni si possono chiamare, come si è
detto, "idee, forme, specie, ragioni'; a molti è concesso di chiamarle a piacimento, a
pochissimi però di comprenderne la vera realtà."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e435a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e442" publication-type="other">
I riferimenti alla Vita del Cellini si fanno indicando parte, capitolo e pagina secondo
l'edizione citata.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e452a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e459" publication-type="other">
Sulla funzione del primo ricordo nel discorso autobiografico rimane importante il
saggio di Vercier citato in bibliografia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e469a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e476" publication-type="other">
Congar distingue quattro livelli di sacralità a partire da quello che egli chiama il sacro
"sostanziale" del Nuovo Testamento, che si presenta innanzitutto nella persona di Cristo
(inviato dal Padre il quale invia lo Spirito), inteso anche come corpo personale divenuto
glorioso in cielo, come corpo eucaristico e come corpo ecclesiale (396). Un secondo
livello di sacro connesso al primo è dato dai sacramenti e dai simboli ad essi connessi,
indispensabili per interpretare la dimensione escatologica nel tempo storico. Un terzo
livello, che viene chiamato da Congar "sacro pedagogico", include "l'ensemble des
signes qui expriment le rapport religieux que nous avons avec Dieu en Jesus-Christ ou
qui disposent à le mieux réaliser" (399). Si tratta di segni, verbali e non, che favoriscono
un positivo rapporto dell'essere umano con Cristo. Infine, Congar prevede un quarto
livello che consiste nella consacrazione della realtà terrena a Dio (399). I primi due livelli
proposti da Congar si mantengono nell'ambito di una concezione teologica del sacro resa
possibile dall'incarnazione di Cristo e dalla presenza della Chiesa. Gli ultimi due livelli
appaiono invece incentrati sulla dimensione "umana" del sacro, sia pure investito di un
aspetto trascendente che si esprimerebbe nei segni. La nozione di "sacro pedagogico" mi
sembra utile per capire fuso" dei "segni" della comunicazione religiosa attuato dal
Cellini, anche se la mia analisi tende a sottolineare la presenza dell'elemento retorico e
artificiale nel racconto di Cellini. La posizione di Congar meriterebbe una discussione più
approfondita non possibile nell'economia di questo saggio.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e540a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e547" publication-type="other">
Per Guglielminetti il primo libro della Vita è strutturato e bilanciato secondo il ritmo
della discesa nel peccato e dell'ascesa a Dio, con una vera e propria conversione sui
modello delle autobiografie spirituali, mentre il secondo libro presenta una parabola
soostanzialmente rettilinea e statica ("La Vita" 354). Una meditata critica
dell'interpretazione di Guglielminetti e anche di altri tentativi di leggere la Vita di Cellini
nel solco della tradizione dell'autobiografia spirituale si trova nel saggio di Cervigni (39-
40).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e573a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e580" publication-type="other">
Questi atteggiamenti (evidenti in storici come Bernardo Giambullari e lo stesso
Machiavelli, che vedevano una perfetta coincidenza tra le azioni umane e la legge del
destino) derivano dalla visione teologica che considera gli uomini dotati di libero arbitrio
e responsabili delle loro azioni (Tenenti 6). In sostanza questi storici fanno coincidere
l'espressione della libertà umana con la necessità della natura e del destino. Un
atteggiamento analogo si ritrova in Cellini secondo cui, come si è visto, le stelle
determinano il destino umano.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e607a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e614" publication-type="other">
Di parere contrario è Cervigni che nel suo studio mette in evidenza non solo la
mescidanza di stile sublimis e humilis (137-63) ma anche azioni eroiche e volgari
dell'eroe (94-136) e soprattutto l'incapacità dell'autore di configurare una soddisfacente
giustifiazione della sua vita nella parte conclusiva dell'autobiografia che, come è noto,
resta interrotta (165-74). In ogni caso, quando si parla di Cellini, occorre tener presente
non un discorso unilaterale ma dialettico. La mia interpretazione non si limita a
riscontrare la dimensione eroica e tragica nella Vita del Cellini, ma riconosce anche al
suo intemo il disincanto tipico dell'eroe rinascimentale, qui d'accordo con Cervigni.
Questa visione dialettica del pensiero del Rinascimento è stata sostenuta recentemente da
Michele Ciliberto secondo il quale il nucleo centrale dell'esperienza dell'uomo del
Rinascimento consiste precisamente nella "dialettica costante — e mai risolta — tra
disincanto e utopia, tra sogno e disperazione, tra acuto e tragico realismo e una
straordinaria capacità di proiettarsi oltre la realtà, attraverso la costruzione di grandi miti
religiosi, estetici, scientifici e umani [...]" (2).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e662a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e669" publication-type="other">
I sonetti sono stati scritti in carcere dove Cellini fu rinchiuso in altre due occasioni, che
vengono taciute nell'autobiografia. Infatti nel 1556 fu rinchiuso nel carcere delle Stinche
per aver bastonato a sangue l'orefice Giovanni di Lorenzo. In seguito fu accusato di
sodomia per aver avuto rapporti carnali con il garzone che gli serviva come modello per
il Cristo in marmo a cui lavorava in quegli anni. Anche nei sonetti, come nella Vita, la
percezione della fragilitas convive con affermazioni improntate all'orgoglio personale,
pur tuttavia le Rime comprendono poesie di carattere spirituale che mantengono
un'efficacia e un'autenticità superiore a quanto leggiamo nella Vita', ad esempio, una
parafrasi del Padre nostro (55) e l'esaltazione della creazione divina che non arriva ad
enfatizzare la conseguente divinità dell'uomo, come si verifica nella Vita.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e704a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e711" publication-type="other">
"E mancò poco che Francesco non la perdesse [la vita] ancor egli, e ciò fu che su '1
principio del sacco era egli si intento alla frenesia del lavorare, che quando i soldati
entravano per le case e già nella sua erano alcuni tedeschi entrati, egli per romore che
facessero non si mosse mai dal lavoro. Per il che giunti sopra e vedutolo lavorare, stupiti
di quella opera che faceva, lo lasciarono seguitare e, mentre che le crudeltà mettevano
quella povera città in perdizione, egli fu da quei tedeschi proveduto e grandemente
stimato, senza che gli fosse fatta offesa alcuna" (818-19).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e737a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e744" publication-type="other">
Su questi temi ha scritto pagine molto interessanti Pasqualotto, in particolare nel suo
Estetica deI vuoto: arte e meditazione nelle culture d'oriente.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12422e754a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12422e761" publication-type="other">
"Nei dipinti e negli edifìci risplendono la mente e la prudenzia dell'artista. Vi si
percepiscono inoltre la disposizione e quasi la figura stessa dell'animo. Infatti l'animo
esprime e raffigura se stesso in queste opere così come riflette se stesso il volto di colui
che si guarda nello specchio" (mia traduzione).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Opere citate</title>
         <ref id="d12422e786a1310">
            <mixed-citation id="d12422e790" publication-type="other">
Agamben, Giorgio. Profanazioni. Roma: Nottetempo, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e797a1310">
            <mixed-citation id="d12422e801" publication-type="other">
. La potenza del pensiero: saggi e conferenze. Vicenza: N. Pozza, 2005</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e808a1310">
            <mixed-citation id="d12422e812" publication-type="other">
. Homo sacer. Il potere sovrano e la nuda vita. Torino: Einaudi, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e819a1310">
            <mixed-citation id="d12422e823" publication-type="other">
Alberti, Leon Battista. Opere volgari. 3 volumi. Roma: Laterza, 1960-1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e831a1310">
            <mixed-citation id="d12422e835" publication-type="other">
Agostino, http://www.augustinus.it/latino/ottantatre_questioni/index2.htm</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e842a1310">
            <mixed-citation id="d12422e846" publication-type="other">
Bibbia di Gerusalemme. Bologna: Edizioni Dehoniane, 1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e853a1310">
            <mixed-citation id="d12422e857" publication-type="other">
Biblia Sacra luxta Vulgatam Clementinam Editio Electronica (http://vulsearch.
sourceforge.net/html/index.html).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e867a1310">
            <mixed-citation id="d12422e871" publication-type="other">
Cavarero, Adriana. Tu che mi guardi, tu che mi racconti: filosofia della narrazione.
Elementi. Milano: Feltrinelli, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e881a1310">
            <mixed-citation id="d12422e885" publication-type="other">
. Relating Narratives : Storytelling and Selfhood. Warwick Studies in European
Philosophy. London: Routledge, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e895a1310">
            <mixed-citation id="d12422e899" publication-type="other">
Cellini, Benvenuto. Vita. A cura di Ettore Camesasca. Milano: Rizzoli, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e907a1310">
            <mixed-citation id="d12422e911" publication-type="other">
. Rime. Introduzione e commento di Vittorio Gatto. Roma: Archivio Guido Izzi,
2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e921a1310">
            <mixed-citation id="d12422e925" publication-type="other">
Cervigni, Dino S. The Vita of Benvenuto Cellini: LiteraryTradition and Genre. Ravenna:
Longo, 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e935a1310">
            <mixed-citation id="d12422e939" publication-type="other">
Chaste! André. Marsilio Ficino e l'arte. A cura di Ginevra de Majo. Torino: Aragno
Editore, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e949a1310">
            <mixed-citation id="d12422e953" publication-type="other">
. "Art et religion dans la Renaissance italienne. Essai sur la méthode."
Bibliothèque d'humanisme et renaissance 7 (1945): 7-60.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e963a1310">
            <mixed-citation id="d12422e967" publication-type="other">
Cilibero, Michele. Pensare per contrari. Disincanto e utopia nel Rinascimento. Roma:
Edizioni di storia e letteratura, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e977a1310">
            <mixed-citation id="d12422e981" publication-type="other">
Congar, Yves. "Situation du 'sacré' en régime chrétien." La Liturgie après Vatican II.
Paris: Ed. du Cerf, 1967. 385-403.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e992a1310">
            <mixed-citation id="d12422e996" publication-type="other">
Gaeta, Giancarlo. "L'Evangelo di Gesù, il Messia." I Vangeli. Marco Matteo Luca
Giovanni. Torino: Einaudi, 2006. VII-XXXVII.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1006a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1010" publication-type="other">
De Martino, Ernesto. "Nota introduttiva." V. Lanternari. La grande festa. Storia del
Capodanno nelle civiltà primitive. Milano: 11 Saggiatore, 1959. 15-16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1020a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1024" publication-type="other">
Dilthey, Wilhelm. L'analisi dell'uomo e l'intuizione della natura. 2 voli. Firenze: La
Nuova Italia, 1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1034a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1038" publication-type="other">
. Weltanschauung und Analyse des Menschen seit Renaissance und Reformation.
Gôttingen: Vandenhoeck &amp; Ruprecht, 1970.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1048a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1052" publication-type="other">
Eliade, Mircea. Le Sacre et le profane. Paris: Gallimard, 1965.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1059a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1063" publication-type="other">
, a cura di. The Encyclopedia of Religion. New York: McMillan, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1071a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1075" publication-type="other">
Ficino, Marsilio. Theologia Platonica. Cambridge, Mass.: Harvard UP, 2001-06.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1082a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1086" publication-type="other">
Fubini, Riccardo. Umanesimo e secolarizzazione da Petrarca a Valla. Roma: Bulzoni,
1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1096a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1100" publication-type="other">
Fugier, Huguette. Recherches sur l'expression du sacré dans la langue latine. Paris: Les
Belles Lettres, 1963.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1110a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1114" publication-type="other">
Garin, Eugenio. "A.Chastel, Marsile Ficin et l'art." Bibliothèque d'Humanisme et
Renaissance 17 (1955): 453-56.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1124a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1128" publication-type="other">
Gentile, Giovanni. Il pensiero italiano del Rinascimento. Firenze: Sansoni 1940.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1135a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1139" publication-type="other">
Giles, Herbert. Art Introduction to the History of Chinese Pictorial Art. Shanghai, China:
Keloy &amp; Walsh, 1905.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1150a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1154" publication-type="other">
Goethe, Johann Wolfgang von. Vita di Benvenuto Cellini. A cura di Elena Agazzi.
Milano: Moretti &amp; Vitali, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1164a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1168" publication-type="other">
Guglielminetti, Marziano. "Biografìa e autobiografìa." Letteratura italiana. A cura di
Alberto Asor Rosa. Vol. V. Le Questioni. Torino: Einaudi, 1986. 829-86.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1178a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1182" publication-type="other">
. "La Vita di Cellini e le memorie degli artisti." Memoria e scrittura.
L'autobiografia da Dante a Cellini. Torino: Einaidi, 1977. 292-386.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1192a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1196" publication-type="other">
Gusdorf, Georges. "De l'autobiographie initiatique à l'autobiographie genre littéraire."
Revue d'Histoire Littéraire de la France 6 ( 1975): 957-94.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1206a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1210" publication-type="other">
Jullien, François. La grande immagine non ha forma. Pittura e filosofia tra Cina antica
ed Europa contemporanea. Vicenza: Colla, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1220a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1224" publication-type="other">
. Processo o creazione. Parma: Pratiche, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1232a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1236" publication-type="other">
Kearney, Richard. Strangers, Gods, and Monsters: Interpreting Otherness. London:
Routledge, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1246a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1250" publication-type="other">
. On Stories. Thinking in Action. London: Routledge, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1257a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1261" publication-type="other">
. The God Who May Be: A Hermeneutics of Religion. Indiana Series in the
Philosophy of Religion. Bloomington: Indiana UP, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1271a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1275" publication-type="other">
Kris, Ernst e Otto Kurz. La leggenda dell'artista. Torino: Boringhieri, 1980. (Die
Legende vom Kunster: Ein geschichtlicher Versuch. Wien: Krystall Verlag 1934.)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1285a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1289" publication-type="other">
Lanternari, Vittorio. La grande festa. Storia del Capodanno nelle civiltà primitive. Con
una nota introduttiva di E. De Martino. Milano: Il Saggiatore, 1959.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1299a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1303" publication-type="other">
Leonardi, Claudio. Medioevo latino. La cultura dell'Europa cristiana. Firenze: Sismel
Edizioni del Galluzzo, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1314a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1318" publication-type="other">
Lévinas, Emmanuel. Du Sacré au saint. Cinq nouvelles lectures tamuldiques. Paris: Les
Éditions du Minuti, 1977.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1328a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1332" publication-type="other">
Lollini, Massimo. "Primo Levi and the Idea of Autobiography." Joseph Farrell (a cura
di). Primo Levi. The Austere Humanist. New York: Peter Lang, 2004. 67-89.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1342a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1346" publication-type="other">
Lowith, Karl. Meaning in History. The Theological Implications of the Philosophy of
History. Chicago: Chigago UP, 1949.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1356a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1360" publication-type="other">
Marramao, Giacomo. Cielo e terra. Genealogia della secolarizzazione. Roma: Laterza,
1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1370a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1374" publication-type="other">
Mathieu, Vittorio. "La secolarizzazione profana." Ermeneutica della Secolarizzazione.
Archivio di Filosofìa. Padova: Cedam, 1976. 17-21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1384a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1388" publication-type="other">
May, Georges. L 'autobiographie. Paris: PUF, 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1396a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1400" publication-type="other">
Natoli, Salvatore. "La catastrofe del tempo." Pietro Barcellona, Raffaele De Giorgi
Raffaele e Salvatore Natoli. Fine della storia e mondo come sistema. Tesi sulla post-
modernità. A cura di Ernesto De Cristofaro. Bari: Dedalo, 2003. 13-36.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1413a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1417" publication-type="other">
Panofsky, Erwin. Idea. A Concept in Art Theory. Columbia: U of South Carolina P,
1968.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1427a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1431" publication-type="other">
Pasqualotto, Giangiorgio. Estetica del vuoto: arte e meditazione nelle culture d'oriente. Il
corpo e l'anima. Venezia: Marsilio, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1441a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1445" publication-type="other">
Poupard, Paul et ahi (a cura di). Dictionnaire des religions. Paris: PUF, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1452a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1456" publication-type="other">
Rank, Otto. Il mito della nascita dell'eroe. Milano: SugarCo, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1463a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1467" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. Figuring the Sacred. Religion, Narrative, and Imagination. Trans. David
Pellauer. Ed. Mark 1. Wallace. Minneapolis: Fortress Press, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1478a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1482" publication-type="other">
. Soi-même comme un autre. Paris: Seuil, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1489a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1493" publication-type="other">
. Temps et récit. L'ordre philosophique. 3 vols. Paris: Seuil, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1500a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1504" publication-type="other">
Ries, Julien. Il senso del sacro nelle culture e nelle religioni. Milano: Jaca Book, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1511a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1515" publication-type="other">
(a cura di). Trattato di Antropologia del sacro. 2 volumi. Milano: Jaca Book-
Massimo, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1525a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1529" publication-type="other">
Rossi, L. Paolo. "The Writer and the Man. Real Crimes and Mitigating Circumstances: Il
caso Cellini." Trevor Dean e K. J. P. Lowe. Crime, Society, and the Law in
Renaissance Italy. Cambridge: Cambridge UP, 1994. 157-83.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1542a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1546" publication-type="other">
Sachot, Maurice. La predicazione del Cristo. Genesi di una religione. Torino, Einaudi,
1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1557a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1561" publication-type="other">
Sandres, Ed Parish. Jesus and Judaism. Philadelphia: Augsburg Fortress Publishers,
1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1571a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1575" publication-type="other">
Scaligero, Giulio Cesare, Poetices Libri Septem. Stuttgart: F. Frommann, 1964.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1582a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1586" publication-type="other">
Scrivano, Riccardo. "Dalla memoria alla letteratura. Processi formativi e modelli di
autobiografia del Cinquecento italiano." Versants 8 (1985): 7-26.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1596a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1600" publication-type="other">
Schmitt, Cari. Le categorie de! politico. Saggi di teoria politica. Bologna: Il Mulino,
1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1610a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1614" publication-type="other">
Tenenti, Alberto. "Death in History: The Function and Meaning of Death in Florentine
Historiography of the Fifteenth and Sixteenth Centuries." Marcel Tetel, Ronald G.
Witt e Rona Goffen. Life and Death in Fifteenth-Century Florence. Durham: Duke
UP, 1989. 1-15.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1630a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1634" publication-type="other">
Vasari, Giorgio. Le vite de' più eccellenti architetti, pittori, et scultori italiani, da
Cimabue insino a' tempi nostri. Nell'edizione per i tipi di Lorenzo Torrentino.
Firenze 1550. A cura di Luciano Bellosi e Aldo Rossi. Roma: Einaudi, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1648a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1652" publication-type="other">
Vercier, Bruno. "Le Mythe du premier souvenir: Pierre Loti, Michel Leiris." Reme
d'Histoire Littéraire de la France 6 ( 1975): 1030-40.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1662a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1666" publication-type="other">
Weber, Max. Economy and Society: An Outline of Interpretive Sociology. Berkeley: U of
California P, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1676a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1680" publication-type="other">
. Protestant Ethic and the Spirit of Capitalism. Los Angeles: Blackwell, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1687a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1691" publication-type="other">
Wittkower, Rudolf e Margot. Nati sotto Saturno. La figura dell'artista dall'Antichità
alla Rivoluzione francese. Torino: Einaudi, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1701a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1705" publication-type="other">
Zambrano Maria. La agonia de Europa. Madrid: Trotta, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1712a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1716" publication-type="other">
. La confesión: gènero literario. Madrid : Mandadori, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1724a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1728" publication-type="other">
. El hombrey lo divino. Mexico: Fondo de Cultura Econòmica, 1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1735a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1739" publication-type="other">
. Elpensamiento vivo de Séneca. Buenos Aires: Editorial Losada, 1944.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12422e1746a1310">
            <mixed-citation id="d12422e1750" publication-type="other">
Zhuangzi. The Complete Works of Zhuang Zi. Trans. Burton Watson.. New York:
Columbia UP, 1968.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
