<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="spa">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revchilenalit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000601</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista Chilena de Literatura</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidad de Chile</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00487651</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">07182295</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90016192</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ARTÍCULOS</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>HALLAZGO Y GESTACIÓN DEL YO EN<italic>EL PRIMER LIBRO</italic>Y<italic>ALBRICIA</italic>DE SOLEDAD FARIÑA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Soto</surname>
                  <given-names>Ana María Riveros</given-names>
               </string-name>
               <aff>Pontificia Universidad Católica de Valparaíso, Valparaíso, Chile</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>Noviembre 2017</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">96</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90016177</issue-id>
         <fpage>303</fpage>
         <lpage>331</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90016192"/>
         <abstract>
            <label>RESUMEN</label>
            <p>Este estudio propone una lectura centrada en la configuración del sujeto poético presente en los poemarios<italic>El Primer Libro</italic>(1985) y<italic>Albricia</italic>(1988) de Soledad Fariña (1943), bajo la comprensión de un yo en proceso continuo de gestación y nacimiento, acción que opera como mecanismo de reconstitución de una subjetividad desarticulada y extraviada en el marco de las condiciones político-culturales impuestas por la dictadura militar chilena durante las décadas de 1970 y 1980. Por medio de la metáfora del viaje y de la búsqueda de un lenguaje nuevo, el sujeto intenta acceder a su estado primigenio en el encuentro con el yo materno y oponerse a la razón dominante, codificando y configurándose en la palabra “otra” a través del cuerpo-texto femenino. No obstante, tal proceso de gestación y hallazgo es intervenido y truncado por el impulso de la modernidad, lo que da paso a un yo malformado, escindido y descentrado, que busca constituirse en otro opuesto al<italic>logos</italic>, pugna que transforma el surgimiento del yo en un acto doloroso –un parto– efectuado desde la herida y la fisura del cuerpo, en el intento por refundar al sujeto a partir de sus fragmentos, huellas y reminiscencias.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="spa">
            <label>ABSTRACT</label>
            <p>This study presents an interpretation of the configuration of the poetic subject in the books of poems El Primer Libro (1985) and Albricia (1988) by Soledad Fariña (1943), which understand a self in a continuous process of gestation and birth. This process serves the purpose of recomposing a disarticulated subjectivity lost in the framework of the political and cultural conditions imposed by the military dictatorship that ruled Chile in the 1970s and 1980s. By using a metaphor of a journey and searching for a new language, the subject attempts to access a primitive stage andfind its maternal self in order to confront the dominant power, by codifying and configuring herself through an otherness in a feminine body-text. However, this process of maturation and discovery is intervened and left incomplete by the impulse of modernity, thereby creating a deformed, dissociated and off-centered self, which aims at growing opposed to logos. This conflict turns the upcoming of the new self into a painful event, like giving birth, that stems from the subject's wounded and fractured body, intending to re-establish de selffrom its fragments, traces and memories.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <label>Palabras clave:</label>
            <kwd>sujeto</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>viaje</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>gestación</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>hallazgo</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>lenguaje</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Keywords:</label>
            <kwd>Subject</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>journey</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>gestation</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>discovery</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>language</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Adriasola, María Teresa. “Lo Sagrado del Primer Libro: el libro de la creación”. Revista Lar (1987): 7-10.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Anónimo. Popol-Vuh o el Libro del Consejo de los Indios Quichés. Buenos Aires: Losada, 1996. Barraza Riso, Ángela. ‘El Primer Libro’ de Soledad Fariña. Entrevista. Revista LDDS, 2011. Recuperado de: http://www.letras.s5.com/aba120112.html.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Bellesi, Diana. “La Vocal de la Tierra. Tres poemas de Soledad Fariña”. Cyber Humanitatis 16 (2000). Recuperado de: http://www2.cyberhumanitatis.uchile.cl/16/escritoras2b.html.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Bello, Javier. “Hacia una poética de Soledad Fariña. Prototexto y escritura cifrada en ‘La Vocal de la Tierra’”. Revista Chilena de Literatura 75 (2009): 47-67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Biblia Latinoamericana. Madrid: Ediciones Paulinas, Editorial Verbo Divino, 1972.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Block de Behar, Lisa. Una retórica del silencio. Funciones de lector y procedimientos de la lectura literaria. México: Siglo XXI, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Brito, Eugenia. Campos Minados (Literatura Post-golpe en Chile). Santiago: Cuarto Propio, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Calderón, Teresa, Lila Calderón y Tomás Harris. Veinticinco Años de Poesía Chilena (19791995). Santiago: Fondo de Cultura Económica, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Chevalier, Jean. Diccionario de Símbolos. Barcelona: Herder, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Dor, Joel, Introducción a la Lectura de Lacan I. El inconsciente estructurado como lenguaje. Barcelona: Gedisa, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Eliade, Mircea. Historias de las creencias y de las ideas religiosas. IV. Las religiones en sus textos. Madrid: Ediciones Cristiandad, 1980</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Eliade, Mircea. Mito y realidad. Barcelona: Kairós, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Falabella Luco, Soledad. ¿Qué será de Chile en el cielo? ‘Poema de Chile’ de Gabriela Mistral. Santiago: LOM Ediciones, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Falabella Luco, Soledad y Bernardita Domange. “‘Poema de Chile’, sus manuscritos y la valoración del legado de Gabriela Mistral”. Estudios Filológicos 46 (2010): 43-57.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Fariña, Soledad. El Primer Libro. Santiago: Ediciones Amaranto, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Falabella Luco, Soledad y Bernardita Domange. Albricia. Santiago: Ediciones Archivo, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Falabella Luco, Soledad y Bernardita Domange. “Inicios de la Crítica Feminista en Chile”. Mapocho 55 (2004): 45-60.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Figueroa, Lorena, Keiko Silva y Patricia Vargas. Tierra, indio, mujer: pensamiento social de Gabriela Mistral. Santiago: LOM Ediciones, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Foucault, Michel. Estética, ética y hermenéutica. Obras esenciales. Volumen III. Barcelona: Ediciones Paidós, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Gadamer, Hans-Georg. Verdad y Método II. Salamanca: Ediciones Sígueme, 1992. Mito y razón. Barcelona: Paidós, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Grandón Laguna, Olga. “Revaloración del mundo primigenio en la poesía de Soledad Fariña”. Literatura y Lingüística 33 (2016): 217-238.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">Jameson, Fredric. Ensayos sobre el posmodernismo. Buenos Aires: Imagino Mundi, 1991. Kirkwood, Julieta. Ser política en Chile. Las feministas y los partidos. Santiago: FLACSO, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">Kristeva, Julia. “El tema en cuestión: el lenguaje poético”. La identidad. Claude Lévi-Strauss. Barcelona: Ediciones Petrel, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">Jameson, Fredric. El poder de la perversión. Ensayo sobre Louis-Ferdinand Céline. México: Siglo XXI, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">Lacan, Jacques. El Seminario de Jacques Lacan. Libro 11. Los cuatro conceptos fundamentales del psicoanálisis. Buenos Aires: Paidós, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">Lacan, Jacques. Escritos I. México: Siglo XXI, 2009.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">Lihn, Enrique. El circo en llamas. Santiago: LOM Ediciones, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">Merino, Roberto. “‘Albricia’ de Soledad Fariña. El viaje de la lengua por los cuerpos”. APSI, 295 (1989). Recuperado de: http://letras.s5.com/sfar120214.html.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">Mistral, Gabriela. Tala. Buenos Aires: Ediciones Sur, 1938.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">Morales, Leonidas. “Gabriela Mistral: Recados de la aldea”. Revista Chilena de Literatura 80 (2011): 203-222.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">Olea, Raquel. “Albricia, un viaje hacia la lengua”. Número Quebrado 2 (1989): 35. Recuperado de: http://letras.s5.com/sfD50411.html.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">Olea, Raquel. “Prólogo”. El Primer Libro. Soledad Fariña. 2° edición. Buenos Aires: Libros de Tierra Firme, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">Olea, Raquel. Producciones de lo femenino en la escritura de mujeres chilenas. Santiago: Cuarto Propio, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref34">
            <mixed-citation publication-type="other">Olea, Raquel y Soledad Fariña. Ed. Una palabra cómplice: Encuentro con Gabriela Mistral. Santiago: Cuarto Propio, 2da edición, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref35">
            <mixed-citation publication-type="other">Olea, Raquel. “Deseo y signo de otra escritura. La poesía de Soledad Fariña”. Lengua Víbora. Producciones de lo femenino en la escritura de mujeres chilenas. Santiago: Cuarto Propio. Corporación de Desarrollo de la Mujer La Morada, 1<sup>era.</sup>edición, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref36">
            <mixed-citation publication-type="other">Ortega, Eliana. Lo que se hereda no se hurta. Ensayos de crítica literaria feminista. Santiago: Cuarto Propio, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref37">
            <mixed-citation publication-type="other">Oyarzún, Kemy. “Teoría crítica, feminismo y crisis del sujeto”. Identidades y Sujetos. Para una discusión latinoamericana. Ed. José Luis Martínez. Santiago: LOM Ediciones, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref38">
            <mixed-citation publication-type="other">Paz, Octavio. El arco y la lira. México: Fondo de Cultura Económica, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref39">
            <mixed-citation publication-type="other">Pizarro, Ana. “Gabriela Mistral en el discurso cultural”. Una palabra cómplice: Encuentro con Gabriela Mistral. Ed. Raquel Olea y Soledad Fariña. Santiago: Cuarto Propio, 2da edición, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref40">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. Sí mismo como otro. México: Siglo XXI, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref41">
            <mixed-citation publication-type="other">Rojo, Grínor. Dirán que está en la gloria… (Mistral). Santiago: Fondo de Cultura Económica, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref42">
            <mixed-citation publication-type="other">Teillier, Jorge. Prosas. Santiago: Editorial Sudamericana, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref43">
            <mixed-citation publication-type="other">Trevizán, Liliana. “Deshilando el mito de la maternidad”. Una palabra cómplice: Encuentro con Gabriela Mistral. Ed. Raquel Olea y Soledad Fariña. Santiago: Cuarto Propio, 2da edición, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
