<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">revistaletras</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000366</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista de Letras</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidade Estadual Paulista</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">01013505</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27666778</article-id>
         <title-group>
            <article-title>"Um homem sem profissão": Autobiografia, memórias, "diário confessional" de Oswald de Andrade</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Neide Luzia</given-names>
                  <surname>de Rezende</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2003</year>
         
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2003</year>
         </pub-date>
         <volume>43</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id>i27666769</issue-id>
         <fpage>109</fpage>
         <lpage>124</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement/>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27666778"/>
         <abstract>
            <p>Este artigo discute o livro de memórias de Oswald de Andrade, "Um homem sem profissão. Memórias e Confissões. Sob as ordens de mamãe", buscando destacar a relação dessa composição com outros gêneros confessionais funcionalizados pelo escritor, como o diário da garçonnière e os romances, tanto do ponto de vista da forma quanto das pessoas e personagens. /// This article discusses Oswald de Andrade's book of memories "Um homem sem profissão: 1) Sob as ordens de mamãe (A man with no profession: 1) Under mom's command)". It seeks to point out the relationship between this composition and other confessional genres made functional by the author, like the garçonnière journal and his novels, from the point of view of form as well as of the people and the characters.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>Oswald de Andrade</kwd>
            <kwd>memórias</kwd>
            <kwd>literatura</kwd>
            <kwd>Modernismo</kwd>
            <kwd>memories</kwd>
            <kwd>literature</kwd>
            <kwd>Modernism</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>por</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d11432e150a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e157" publication-type="other">
Segundo diz em entrevistas de 1954, planejara, além do primeiro volume Sob as ordens de mamñe – já
àquela altura publicado –, mais três volumes, todos sob o título geral de Um homem sem profissão. O
volume II, O salão e a selva, abarcaria os anos do movimento modernista até 1929; o volume III, O solo
das catacumbas, iria de 1930 a 1942 e seria um relato de suas experiências políticas; por fim, o volume
IV, Para lá do trapézia sem rede, teria como eixo o encontro com Maria Antonieta d'Alkmin e conden-
saria, segundo ele, toda a sua vida de "homem transigente". As entrevistas onde menciona o plano
encontram-se reproduzidas às páginas 226-230 e 237-241, de Os dentes do dragão (1990). Entretanto,
só o volume I foi publicado. Relançado em dezembro de 2002 pela Editora Globo, incluiu alguns textos
inéditos – manuscritos, cartas a editor, auto-retratos –, dentre estes, um esboço de trêe páginas que
pertenceria a O salão e a selva.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e192a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e199" publication-type="other">
A falta de fôlego que impediu a finalização dos novos volumes de Marco Zero (publicou dois dos cinco
planejados) foi de outra ordem, mas o que se quer ressaltar é o ímpeto que levava o escritor a planejar
obras a longo curso, quando seu comportamento intelectual e estético o levava, na verdade, a promover
mudanças às vezes radicais nos projetos que acabava de propor.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e215a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e222" publication-type="other">
Existem até hoje três biografias de Oswald de Andrade: de Maria Eugenia Boaventura, O Salão e a selva.
Uma biografia ilustrada de Oswald de Andrade (São Paulo: Ex-Libris; Unicamp, 1995); de Maria Augus-
ta Fonseca, Oswald de Andrade. Biografia (São Paulo: Art Editora/Secr. de Est. da Cultura, 1990), e de
Maria de Lurdes Eleutério, Oswald. Itinerario de um homem sem profissão (Campinas: Ed. da Unicamp,
1989).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e241a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e248" publication-type="other">
O diário era um "caderno grande, de capa dura, pautado, com páginas numeradas, que ficava à
entrada da garçonnière, 'livro-caixa-de-surpresas', que se vai compondo por frases fragmentárias,
anotações, réplicas e tréplicas, intervenções, ready-made, exercícios 'helenísticos' de circunstancia, ca-
ricaturas, cartoons, cartas, ao ritmo boêmio dos mores e humores dos habitués do 'covil do Miramar'"
sintetiza bem Haroldo de Campos no prefácio à edição fac-similar do diário (CAMPOS, 1987, p. XV).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e268a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e275" publication-type="other">
Daqui para frente, as citações contendo apenas o número de página referem-se ao livro Um Homem sem
Profissão, de Osvald de Andrade.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e285a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e292" publication-type="other">
Na verdade, o registro confessional, mais propriamente o diário, parece ter sido platicado desde muito
cedo por Oswald. Em trechos cedidos à Folha de S. Paulo por Rudá de Andrade, sob o título "Diário
inédito de Oswald de Andrade" (1992), cuja data inicial é 19 de junho de 1948, o escritor já prenunciava
a hesitação que o assaltava em 52, quando afirma serem aquelas notas de caráter estritamente íntimo:
muito menos elaborado que as memórias, apresenta-se em forma de diário, sem a elaboração que o
livro demonstraria depois.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e315a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e322" publication-type="other">
Na verdade, parece que Antonio Candido levou muito tempo para ver maioridade na obra do escritor,
como confessa em "Digressão sentimental sobre Oswald de Andrade" (CANDIDO, 1977c).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e332a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e339" publication-type="other">
Georges Gusdorf, nos seus ensaios sobre as "écritures du moi", discute as particularidades que podem
assumir os diferentes gêneros confessionais – sempre cuidando para não vê-los como estrutura
estanque –, tendo em vista a apreciação de obras confessionais reconhecidas.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e352a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e359" publication-type="other">
Segundo Benedito Lima de Toledo (1983, p. 67): "A cidade de Sao Paulo é um palimpsesto – um imen-
so pergaminho cuja escrita é raspada de tempos em tempos, para receber outra nova, de qualidade
literária inferior, no geral. Uma cidade reconstruída duas vezes sobre si mesma, no último século". A
retrospectiva de Toledo parte de meados da década de 70 (seu livro sai em 1979). A primeira cidade
a ser encoberta seria a de taipa e barro, ou "mud city", como a chamavam os ingleses no século XIX,
rapidamente desaparecida sob a cidade de tijolo, por ocasião da "epidemia de urbanização", iniciada
no final do século passado com o desenvolvimento sustentado pelo café e concluida nas três primei-
ras décadas do seguinte; a terceira, é a cidade de concreto, que veio substituir a de tijolo a partir da
segunda metade do século XX.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e391a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e398" publication-type="other">
Essas noções estão discutidas no texto de Paul Ricoeur, Tempo e narrativa (1995), subsidiadas pela leitura
que o filósofo fez de Gérard Genette e Günther Müller.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e409a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e416" publication-type="other">
Os romances Memórias sentimentais de Joño Miramar e Serafun Ponte Grande, publicados respectivamente
em 1924 e 1933.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e426a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e433" publication-type="other">
O "pacto autobiográfico", por sua vez, implica explicitação do caráter autobiográfico da obra, que
vai desde a estampa do gênero na capa do livro até a identidade de nome entre autor, narrador e
personagem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e446a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e453" publication-type="other">
Numa conferência pronunciada em Belo Horizonte, em 1944, afirma: "Com a guerra, chegamos aos dias
presentes. E os intelectuais respondem a um inquérito. Se a sua missão é participar dos acontecimentos.
Como não? Que será de nós, que somos as vozes da sociedade em transformação, portanto os seus
juízes e guias, se deixarmos que outras forças influam e embaracem a marcha humana que começa?"
(ANDRADE, 1974, p. 99).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e472a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e479" publication-type="other">
Em especial nas conferências ("Caminho percorrido", "O Modernismo"), de Ponta de Lança, nas entre-
vistas de Os dentes do dragño, nas discussões sobre as correntes culturais no romance Marco Zero, em
que sua Antropofagia aparece como marco cultural...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e492a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e499" publication-type="other">
Palavras de Antonio Candido em "Digressão sentimental..." (1977).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e506a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e513" publication-type="other">
Os artigos de jornal por ocasião da visita a Minas, em 1924, com Blaise Cendrars, Mário e Tarsila (re-
produzidos em Os dentes do dragão). Também isso é sugerido nos depoimentos de Tarsila do Amaral,
inseridos no livro biográfico sobre a artista, escrito por Nádia B. Gotlib {Tarsila do Amaral: a modernis-
ta, São Paulo, SENAC, 1998).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e530a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e537" publication-type="other">
"Ele não conseguia trabalhar bem isoladamente, de fora para dentro. Considerava-se peça fundamental
do processo intelectual brasileiro. Tudo o que se fazia para este progresso o emocionava. No fim de sua
vida, em 54, levei-o à 2a Bienal. Era no Ibirapuera de Niemeyer, da oficialização definitiva da arquitetura
e da arte moderna que daría Brasilia. Estávamos naquela tarde praticamente sós, sob as arrojadas estru-
turas de concreto e cercados de arte abstrata. Oswald sentia-se como um dos principais autores daquela
conquista. Ele chorou. Era como se tivesse vencido uma longa batalha. Sentia-se apoiado e com a razão.
Era algo que acontecia na sua cidadezinha provinciana, depois de uma vida de trabalho" (CANDIDO,
1977, p.91-2).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11432e566a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11432e573" publication-type="other">
Antonio Candido, "Digressão sentimental sobre Oswald de Andrade" (1977, p. 71-2). Também nesse
artigo, o crítico conta que, em 1945, Oswald prestara, na Faculdade de Filosofia da mesma universidade,
concurso de livre-docência para a cadeira de Literatura Brasileira.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Referencias</title>
         <ref id="d11432e595a1310">
            <mixed-citation id="d11432e599" publication-type="other">
ANDRADE, O. Um homem sem profissão: memórias e confissões, sob as ordens de
mamãe. 2. ed. Rio de Janeiro: Civilização Brasileira, 1974a, 140 p. (Obras Completas,
v.9).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e612a1310">
            <mixed-citation id="d11432e616" publication-type="other">
—. Ponta de lança. 3. ed. Rio de Janeiro: Civilizacão Brasileira, 1974b, 110 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e623a1310">
            <mixed-citation id="d11432e627" publication-type="other">
—. O perfeito cozinheiro das almas deste mundo...: diário coletivo da garçonnière
de Oswald de Andrade, 1918. São Paulo: Ex-Libris, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e637a1310">
            <mixed-citation id="d11432e641" publication-type="other">
—. Os dentes do dragão. São Paulo: Globo: Secretaria de Estado da Cultura,
1990, 255 p. (Obras Completas de Oswald de Andrade)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e652a1310">
            <mixed-citation id="d11432e656" publication-type="other">
ANDRADE, R. Diario Inédito de Oswald de Andrade. Folha de S. Paulo, 8 fev. 1992.
Caderno 6, p. 1-2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e666a1310">
            <mixed-citation id="d11432e670" publication-type="other">
ARRIGUCCI JR., D. Fragmentos sobre a crônica. In:—. Enigma e comentário.
São Paulo: Companhia das Letras, 1987, p. 51-66.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e680a1310">
            <mixed-citation id="d11432e684" publication-type="other">
CAMPOS, H. Réquiem para Miss Cíclone, musa dialógica da pré-história textual
oswaldiana. In: ANDRADE, O. O perfeito cozinheiro das almas deste mundo...: diário
coletivo da garçonnière de Oswald de Andrade (1918). São Paulo: Ex-Libris, 1987.
p. XV-XXII</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e700a1310">
            <mixed-citation id="d11432e704" publication-type="other">
CANDIDO, A. Prefácio inútil. In: ANDRADE, O. Um homem sem profissão:
memórias e confissões, sob as ordens de mamãe. 2. ed. Rio de Janeiro: Civilização
Brasileira, 1974, p XI-XV (Obras Completas, v. 9).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e717a1310">
            <mixed-citation id="d11432e721" publication-type="other">
—. Estouro e libertação. In:—. Vários escritos. 2. ed. São Paulo: Duas
Cidades, 1977a, p. 33-50.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e731a1310">
            <mixed-citation id="d11432e735" publication-type="other">
—. Carta de Rudá de Andrade. In:—. Vários escritos. 2. ed. São Paulo:
Duas Cidades, 1977b, p. 89-92.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e746a1310">
            <mixed-citation id="d11432e750" publication-type="other">
—. Digressão sentimental sobre Oswald de Andrade. In:—. Vários
escritos. 2. ed. São Paulo: Duas Cidades, 1977c, p. 57-87.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e760a1310">
            <mixed-citation id="d11432e764" publication-type="other">
GUSDORF, G. Les écritures du moi: lignes de vie 1. Paris: Odile Jacob, 1991, 430 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e771a1310">
            <mixed-citation id="d11432e775" publication-type="other">
LEJEUNE, P. Le pacte autobiographique. Paris: Seuil, 1975, 357 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e782a1310">
            <mixed-citation id="d11432e786" publication-type="other">
RICOEUR,. P. Tempo e narrativa. Trad. Marina Appenzeller. Campinas: Papirus,
1995. t. II.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e796a1310">
            <mixed-citation id="d11432e800" publication-type="other">
STAROBINSKI, J. Le style de l'autobiographie. Poétique, Paris, v.3, p. 257-265, 1970,
286 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11432e810a1310">
            <mixed-citation id="d11432e814" publication-type="other">
TOLEDO, B. L. São Paulo: três cidades num século. São Paulo: Duas Cidades, 1983,
179 p.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
