<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">jhaitstud</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50005210</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Journal of Haitian Studies</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>The Center for Black Studies Research</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">10903488</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24340395</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Rethinking "Culture" with Trouillot</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>"Silencing the Past" ou faire taire le passé dans la fiction : Un Compte-rendu de thèse</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Claudy</given-names>
                  <surname>Delné</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <volume>19</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24340383</issue-id>
         <fpage>127</fpage>
         <lpage>150</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright © 2013 Journal of Haitian Studies</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24340395"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notes</title>
         <ref id="d10085e117a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d10085e124" publication-type="other">
Delné, « Le Bâillonnement de la Révolution haïtienne dans l'imaginaire
occidental à travers des textes fictionnels des dix-neuvième et vingtième siècles. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e134a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d10085e141" publication-type="other">
Se dit d'une école historique en France fondée par les historiens Lucien Febvre
et Marc Bloch à la fin du dix-neuvième mais dont les principes et valeurs
ont dominé toute l'historiographie française du vingtième siècle. Elle est aussi
considérée comme étant un mouvement d'historiens qui s'est étendu sur au
moins quatre générations dont le courant historiographique privilégié de la
troisième génération a donné naissance sous la férule de Jacques Le Goff et
Pierre Nora à la Nouvelle Histoire. L'historien s'intéresse désormais à tous les
domaines de l'esprit avec le slogan l'histoire c'est l'homme et le reste. On met
l'emphase sur l'histoire des mentalités par exemple et l'histoire-analyse fait
place à l'histoire-événement.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e176a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d10085e183" publication-type="other">
Robin, La Mémoire saturée, 82.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e190a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d10085e197" publication-type="other">
Trouillot, Silencing the Past, 67. Désormais, les références à cet ouvrage seront
indiquées par SE</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e208a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d10085e215" publication-type="other">
Ricoeur, Temps et récit, 330.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e222a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d10085e231" publication-type="other">
Sur le rapport entre fiction et histoire et le préjugé réciproque qui en découle,
Ricoeur déclare :
Il faut certes combattre le préjugé selon lequel le langage de l'historien
pourrait être rendu entièrement transparent, au point de laisser parler
les faits eux-mêmes : comme s'il suffisait d'éliminer les ornements de la
prose pour en finir avec les figures de la poésie. Mais on ne se saurait
combattre ce premier préjugé sans combattre le second, selon lequel la
littérature d'imagination, parce qu'elle use constamment de fiction, doit
être sans prise sur la réalité. Les deux préjugés sont à combattre ensemble.
(Ricoeur, Temps et récit, 280)
Ricoeur retranscrit l'admission volontaire de Hayden White sur ces préjugés
en ces termes :
Roman et histoire, selon lui, ne sont pas seulement indiscernables en
tant qu'artefacts verbaux, mais l'un et l'autre aspirent à offrir une image
verbale de la réalité; l'une n'a pas vocation de cohérence et l'autre de
correspondance; l'une et l'autre visent, par des voies différentes, et à la
cohérence, et à la correspondance.... C'est dans ces deux sens jumeaux
que tout discours écrit est cognitif quant à ses buts et mimétique quant
à ses moyens.... L'histoire n'est pas moins une forme de fiction que le
roman n'est une forme de représentation historique. (Ricoeur, Temps et
rédt, 280)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e301a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d10085e308" publication-type="other">
Ces textes fictionnels, bien qu'ils appartiennent à des périodes différentes allant
de la fin du dix-huitième jusqu'au milieu du vingtième siècle, s'inspirent, pour
une large part, des idéaux abolitionnistes. Ils s'inscrivent dans la longue durée
de la littérature postcoloniale qui occulte le fait ou la logique révolutionnaire
par des procédés esthétiques reléguant à l'arrière-plan la nécessité, la raison
d'être du renversement de la relation de servitude.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e331a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d10085e338" publication-type="other">
Ils s'inscrivent d'emblée dans la littérature postcoloniale qui déconstruit ou
rompt avec la tradition littéraire occidentale sur l'hégémonie d'un narrateur
omniprésent. A l'exception de Madison Smartt Bell qui situe son récit
dans la chronologie linéaire, ces textes remettent en question la conception
du temps occidental. Les auteurs privilégient une approche circulaire du
temps dans la saisie du réel caribéen en mettant en exergue la rupture, la
discontinuité, l'incertitude, les histoires individuelles, le poids de l'imaginaire
dans l'appréhension de ce réel. Il y a une place de choix qui est accordée aux
voix subalternes par rapport au grand récit.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e370a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d10085e377" publication-type="other">
Bongie, Préface, ix.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e384a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d10085e391" publication-type="other">
Cité dans Bongie, Préface, xxxiii.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e399a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d10085e406" publication-type="other">
« Le soulèvement doit avoir été incite, provoqué ou suggéré par des êtres
supérieurs que les esclaves eux-mêmes : royalistes, mulâtres ou autres agents
externes. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e419a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d10085e426" publication-type="other">
Bongie, Préface, xxxviii.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e433a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d10085e440" publication-type="other">
« Beaucoup d'historiens sont plus enclins à accepter l'idée que les esclaves
auraient été influencés par des Blancs ou mulâtres, avec qui nous savons qu'ils
avaient eu des contacts limités, qu'ils sont prêts à accepter l'idée que les esclaves
auraient convaincu d'autres esclaves qu'ils avaient le droit de se révolter. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e456a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d10085e463" publication-type="other">
Bongie, Préface, xvii.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e470a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d10085e477" publication-type="other">
Picquenard, Adonis : Suivi de gofiora, 15.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e484a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d10085e491" publication-type="other">
Ibid., 16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e499a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d10085e506" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e513a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d10085e520" publication-type="other">
Bongie, Préface, 19.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e527a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d10085e534" publication-type="other">
Clavin, « Race, Revolution, and the Sublime, » 2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e541a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d10085e548" publication-type="other">
Ibid., 5.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e555a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d10085e562" publication-type="other">
Ibid., 15.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e569a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d10085e576" publication-type="other">
Marie-José Nzengou-Tayo va dans le même sens que Clavin dans son article
« Haitian Gothic and History : Madison Smartt Bell's Trilogy on Toussaint
Louverture and the Haitian Revolution » en analysant l'aspect pornographique,
la perversion des personnages et la description démesurée des actes de cruauté
de la trilogie.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e596a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d10085e603" publication-type="other">
Clavin, « Race, Revolution, and the Sublime, » 29.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e610a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d10085e617" publication-type="other">
Clavin, « Race, Revolution, and the Sublime, » 29. « Si l'appel du gothique réside
dans la nature inexplicable et indescriptible des lieux sombres et mystérieux,
des êtres surhumains et leurs actes répugnants de violence, alors les récits sur
la Révolution haïtienne ont renforcé la construction de la révolution comme
impensable. Les images d'Haïti qui se dégage de ces textes, d'un monde où
Noirs et Blancs s'entretuent en toute impunité et qu'enfin de compte les Noirs
imposaient leurs lois, interpellaient les lecteurs non en raison de leur plausibilité,
mais plutôt en raison de leur impossibilité. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e646a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d10085e653" publication-type="other">
Melville, Benito Cereno, 35.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e660a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d10085e667" publication-type="other">
Melville fait usage des notions « Blacks » et « Negroes » de façon interchangeable.
La version bilingue de l'édition que j'utilise suit les choix de Melville en les
traduisant par Noirs et Nègres.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e680a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d10085e687" publication-type="other">
Genette, Figures II, 73.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e694a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d10085e701" publication-type="other">
Heide, « Herman Melville's Benito Cereno, » 50.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e709a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d10085e716" publication-type="other">
Ibid., 50. « L'action de la période historique dans le récit de Melville, des
événements comme la Révolution haïtienne (1791-1804) étaient encore latente,
encore un fantasme d'horreur terrible pour la plupart des citoyens blancs des
Etats-Unis, alors que, comme nous le savons, un demi-siècle plus tard, quand
Melville a effectivement écrit son histoire, Haïti a figuré comme un cauchemar,
un symbole des pires angoisses des esclavagistes sudistes, et, au moins aux yeux
de beaucoup d'Américains, même pour les gens du Nord comme le Delano
fictif, a été une menace imminente dangereusement avant-gardiste. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e745a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d10085e752" publication-type="other">
Melville, Benito Cereno, 269.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e759a1310">
            <label>31</label>
            <mixed-citation id="d10085e766" publication-type="other">
Chatman, Story and Discourse, 53.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e773a1310">
            <label>32</label>
            <mixed-citation id="d10085e780" publication-type="other">
Melville, Benito Cereno, 121.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e787a1310">
            <label>33</label>
            <mixed-citation id="d10085e794" publication-type="other">
Heide, « Herman Melville's Benito Cereno, » 52. « À la lumière de l'abolitionnisme
de Melville (quoique réticent), il semble d'autant plus remarquable que Delano,
le plus important représentant du roman (nouvelle) des Etats-Unis, ne libère
pas les esclaves. Ses actions de libération servent plutôt les Espagnols, qui pour
la plupart du récit sont présentés comme passifs et impuissants. Les Espagnols,
beaucoup, en fait, des Créoles, sont libérés des Africains, qui se rebellent et
qui finalement dominent. Malgré les valeurs démocratiques de Delano, sa
serviabilité, son empathie, et même sa compassion pour les Africains, qui à
des moments s'expriment à travers le récit du narrateur, l'équipage américain,
dirigé par Delano, oblige les Africains à retourner de nouveau à l'esclavage,
et sollicite du même coup le recours à l'utilisation de la peine capitale comme
moyen de les contrôler. Par conséquent, comme une réponse symbolique à
la figure de proue remplacée, la tête décapitée de Babo impose un regard au
lecteur à la fin. Seuls les membres survivants de l'équipage espagnols sont, du
moins physiquement, libérés par l'Américain, qui contribue ainsi à rétablir
un statu quo antérieur, une économie de l'hémisphère occidental fondée sur
l'institution de l'esclavage. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e851a1310">
            <label>34</label>
            <mixed-citation id="d10085e858" publication-type="other">
Beecher, « Echoes of Toussaint Louverture, » 55. « La présence spectrale de
Saint-Domingue dans l'histoire de Melville constitue l'ombre le plus sombre
imprégnant le nègre qui tombe sur Benito Cereno (et le lecteur de Melville) à
la fin de l'histoire. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e875a1310">
            <label>35</label>
            <mixed-citation id="d10085e882" publication-type="other">
Voir le chapitre VI de Delné, « Le Bâillonnement de la Révolution haïtienne. »</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e889a1310">
            <label>36</label>
            <mixed-citation id="d10085e896" publication-type="other">
II est vrai que l'on a assisté au moins depuis les deux dernières décennies à un
regain d'intérêt pour les questions haïtiennes. La recherche académique nord-
américaine sur Haiti, à l'exception de quelques voix dissidentes en Europe (Yves
Benot, Marcel Dorigny, Pascal Blanchard), a connu une explosion depuis la
parution de The Making of Haiti de Carolyn Ε. Fick (1990), Joan Dayan (1995),
et Silendng the Past (1995). Cette expansion historiographique s'est poursuivie
avec le bicentenaire de l'indépendance en 2004 avec les travaux, entre autres,
de Susan Buck-Morss, Sibylle Fischer, David Geggus,J. Michael Dash, Laurent
Dubois, Jeremy D. Popkin, Nick Nesbitt, Alyssa G. Sepinwall, etc.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e928a1310">
            <label>37</label>
            <mixed-citation id="d10085e935" publication-type="other">
Professeur Steven Lubar de Brown University, commentant l'ouvrage de
Trouillot, déclare :
Silendng the Past is the only book that has been on my syllabus every time
I have taught an introduction to public history or public humanities. It
has lasted more than a decade. Most books last only a few years, but
Silendng the Past remains, almost always the favorite book in evaluations
and the one that students are most likely to refer to in other classes.
Trouillot's terms of historical analysis become a code for understanding
history, a shorthand for discussing other books. Subsequent classes are
filled with short references to positivism, constructivism, historicity 1 and
historicity 2, unthinkable history, and especially, the varieties of silence
in the historical record. (Lubar, « Reflecting on Texts. »)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e977a1310">
            <label>38</label>
            <mixed-citation id="d10085e984" publication-type="other">
Kwon, « Ending Slavery, Narrating Emancipation, » 34.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e991a1310">
            <label>39</label>
            <mixed-citation id="d10085e998" publication-type="other">
Ibid., 39.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1005a1310">
            <label>40</label>
            <mixed-citation id="d10085e1012" publication-type="other">
Ibid., 42.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1020a1310">
            <label>41</label>
            <mixed-citation id="d10085e1027" publication-type="other">
Voir chapitre VI (Carpentier et Glissant) et chapitre VII (Bell) de Delné, « Le
Bâillonnement de la Révolution haïtienne. »</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d10085e1046a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1050" publication-type="other">
Beecher, Jonathan. « Echoes of Toussaint Louverture and the Haitian Revolution
in Melville's Benito Cereno. » Leviathan 9, no. 2 (2007): 43-58.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1060a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1064" publication-type="other">
Bell, Madison Smartt. All Souls' Rising. New York: Pantheon Books, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1071a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1075" publication-type="other">
. Le Maître des carrefours. Arles, FR: Actes Sud, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1082a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1086" publication-type="other">
. Master of the Crossroads. New York: Pantheon Books, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1094a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1098" publication-type="other">
. La Pierre du bâtisseur. Aries, FR: Actes Sud, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1105a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1109" publication-type="other">
. Le Soulèvement des âmes. Traduit par Pierre Girard. Arles: Actes Sud, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1116a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1120" publication-type="other">
. The Stone That the Builder Refused. New York: Pantheon Books, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1127a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1131" publication-type="other">
Bongie, Chris. Préface à Adonis : Suivi de gfflora, et de documents inédits, par Jean-
Baptiste Picquenard. Paris: l'Harmattan, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1141a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1145" publication-type="other">
Bontemps, Ana. Drums at Dusk. Baton Rouge: Fouisiana State University Press,
2009 (1939).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1155a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1159" publication-type="other">
Carpentier, Alejo. Le Royaume de ce monde. Traduit par René F. F. Durand. Paris:
Gallimard, 1991 (1954).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1170a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1174" publication-type="other">
Ghatman, Seymour. Story and Discourse: Narrative Structure in Fiction and Film. Ithaca:
Cornell University Press, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1184a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1188" publication-type="other">
Clavin, Matt. « Race, Revolution, and the Sublime: the Gothicization of the
Haitian Revolution in the New Republic and Atlantic World. » Early American
Studies: An Interdisaplinary Journal 5, no. 1 (2007): 1-29.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1201a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1205" publication-type="other">
Delné, Claudy. « Le Bâillonnement de la Révolution haïtienne dans l'imaginaire
occidental à travers des textes ficdonnels des dix-neuvième et vingtième siècles. »
PhD diss., Graduate Center-CUNY, 2013.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1218a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1222" publication-type="other">
Fischer, Sibylle. Modernity Disavowed: Haiti and the Cultures of Slavery in the Age of
Revolution. Durham: Duke University Press, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1232a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1236" publication-type="other">
Garraway, Doris Lorraine. Tree of Liberty: Cultural Legacies of the Haitian Revolution in
the Atlantic World. Charlottesville: University of Virginia Press, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1246a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1250" publication-type="other">
Genette, Gérard. Figures II. Paris: Seuil, 1969.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1258a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1262" publication-type="other">
Glissant, Edouard. Monsieur Toussaint. Paris: Gallimard, 1998 (1959).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1269a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1273" publication-type="other">
Hector, Michel. La Révolution française et Haïti. Filiations, ruptures, nouvelles dimensions.
Tome 2. Port-au-Prince: Société haïtienne d'histoire et de géographie et Henri
Deschamps, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1286a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1290" publication-type="other">
Heide, Markus. « Herman Melville's Benito Cereno, Inter-American Relations and
Literary Pan-Americanism. » Amenkastudien/American Studies 53, no. 1 (2008):
37-56.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1303a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1307" publication-type="other">
Kwon, Yun Kyoung. 2012. « Ending Slavery, Narrating Emancipation:
Revolutionary Legacies in the French Antislavery Debate and 'Silencing the
Haitian Revolution,' 1814-48. » PhD diss., University of Chicago, 2012.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1320a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1324" publication-type="other">
Lubar, Steven. « Reflecting on Texts: Steven Lubar on Trouillot's Silencing the
Past. » History@work. A Public History Commons from the National Coundl on Public
History. 4 septembre 2012. http://publichistorycommons.org/reflecting-on-
texts-lubar-on-trouillot/.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1340a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1344" publication-type="other">
Melville, Herman. Benito Cereno. Traduit par Simone Chambon. Paris : Le Livre
de Poche, 1992 (1855).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1355a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1359" publication-type="other">
Nzengou-Tayo, Marie-José. « Haitian Gothic and History: Madison Smartt Bell's
Trilogy on Toussaint Louverture and the Haitian Revolution. » Small Axe 23
(Juin 2007): 184-93.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1372a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1376" publication-type="other">
Picquenard, Jean-Baptiste. Adonis : Suivi de fojlora, et de documents inédits. Édité par
Chris Bongie. Paris: l'Harmattan, 2008 (1798).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1386a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1390" publication-type="other">
Rebell, Hugues. Les Nuits chaudes du Cap-Français : le Magasin d'Auréoles. Paris: Union
générale, 1978 (1902).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1400a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1404" publication-type="other">
de Rémusat, Charles. L'Habitation de Saint-Domingue ou l'insurrection. Édité par Jean-
René Derré. Paris: Editions du CNRS, 1977 (1824).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1414a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1418" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. Temps et rédt. Tome 3, Le Temps raconté. Paris: Seuil, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1425a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1429" publication-type="other">
Robin, Régine. La mémoire saturée. Paris: Stock, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d10085e1437a1310">
            <mixed-citation id="d10085e1441" publication-type="other">
Trouillot, Michel-Rolph. Silenâng the Past· Power and the Production of History. Boston:
Beacon. 1995.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
