<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">gescgese</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000386</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Geschichte und Gesellschaft</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Vandenhoeck &amp; Ruprecht</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">0340613X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23029140</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Bilder, Gefühle, Erwartungen. Über die emotionale Dimension von Gedenkstätten und den Umgang von Jugendlichen mit dem Holocaust</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Aleida</given-names>
                  <surname>Assmann</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Juliane</given-names>
                  <surname>Brauer</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2011</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <volume>37</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23029135</issue-id>
         <fpage>72</fpage>
         <lpage>103</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2011 Vandenhoeck &amp; Ruprecht GmbH &amp; Co. KG, Göttingen</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23029140"/>
         <abstract>
            <p>What role do emotions play in the way in which young people confront the history of the Holocaust? This article examines memorial sites and video interviews of survivors as interfaces of the representation and appropriation of the past. These contact zones satisfy the need for emotional participation and for information. Videos uploaded by youngsters on the internet following their visit to memorial sites, and short films extracted by pupils from survivor's video interviews, were used as examples in order to examine emotional strategies. These products of involvement point to stored images and ideas mediated by mass media. This repertoire of cultural knowledge and feelings can serve as a template for understanding how young people process the Holocaust emotionally.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d11498e149a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e156" publication-type="other">
Peter Weiss, Meine Ortschaft, in: ders., Rapporte, Frankfurt 1981, S. 113-124. Die im
folgenden Abschnitt zitierten Passagen stammen aus diesem Text; siehe vor allem
S. 121-124.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e169a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e176" publication-type="other">
Weiss, Meine Ortschaft, S. 124.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e183a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e190" publication-type="other">
Ebd., S. 114.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e197a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e204" publication-type="other">
Siehe dazu beispielhaft Alexandra Przyrembel, Von Ausrufezeichen, Tatern und Wellen.
Metaphern und Bilder in der deutschen Geschichtsschreibung des Holocaust seit 1989,
in: Historische Anthropologie 14. 2006, S. 430-440.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e218a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e225" publication-type="other">
Ulrich Raulff, Geschichte und die Erziehung des Gefuhls, in: Ulrich Borsdorf u.a. (Hg.),
Die Aneignung der Vergangenheit. Musealisierung und Geschichte, Bielefeld 2004,
S. 105 -124, hier besonders S. 106. Raulff bezieht sich insbesondere auf Henning Ritters
Rezension zur Ausstellung des Deutschen Historischen Museums Berlin in der FAZ,
19.1.2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e244a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e251" publication-type="other">
The evil..becomes labile and liquid; it drips and seeps, ruining everything it touches.
Under the sign of the tragic narrative, the Holocaust became engorged, and its seepage
polluted everything with which it came into contact." Jeffery Alexander, On the Social
Construction of Moral Universals. The Holocaust from War Crime to Trauma Drama, in:
ders. (Hg.), Cultural Trauma and Collective Identity, Berkeley 2004, S. 196-263, hier
S. 243.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e274a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e281" publication-type="other">
Daniel Morat, Verstehen als Gefiihlsmethode. Zu Wilhelm Diltheys hermeneutischer
Grundlegung der Geisteswissenschaften, in: ders. u. Uffa Jensen (Hg.), Rationalisie-
rungen des Gefiihls. Zum Verhaltnis von Wissenschaft und Emotionen 1880-1930,
Miinchen 2008, S. 101-117, hier S. 103.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e297a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e304" publication-type="other">
Ebd., S. 107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e311a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e318" publication-type="other">
Dass in der menschlichen Psyche die Briicke der Imagination nicht nur der empathi-
schen Verbindung mit den Opfern dient, sondern auch voyeuristische Neugier und
sadistische Emotionen transportieren kann, hat der Schriftsteller Jonathan Littell mit
seinem Roman „Die Wohlgesinnten" gezeigt, der erregte Diskussionen ausgelost hat.
Martin Koppenfels hat die Traditionslinie des Schreibens mit bosem Blick und die
Anasthesierung des Gefiihls von C&amp;ine bis Jonathan Littell in einer Rede anlasslich der
Verleihung des Anna Kriiger Preises an Martin Koppenfels am Wissenschaftskolleg zu
Berlin, 18. Februar 2009, rekonstruiert und analysiert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e347a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e354" publication-type="other">
Hier vor allem zu nennen: Rolf Schorken, Historische Imagination und Geschichtsdi-
daktik, Paderborn 1994; ders., Begegnungen mit Geschichte. Vom auBerwissenschaft-
lichen Umgang mit der Historie in Literatur und Medien, Stuttgart 1995; Bodo von
Borries, Imaginierte Geschichte, Koln 1996; Georg Veit, Von der Imagination zur Irri-
tation, in: Geschichte lernen 52. 1996, S. 9- 12, sowie das Themenheft zur Imagination
von: Neue Sammlung. Vierteljahres-Zeitschrift fur Erziehung und Gesellschaft 38.1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e378a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e385" publication-type="other">
Klaus Bergmann u.a. (Hg.), Handbuch der Geschichtsdidaktik, Seelze 19975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e392a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e399" publication-type="other">
Rolf Schorken, Imagination und geschichtliches Verstehen, in: Neue Sammlung. Vier-
teljahres-Zeitschrift fur Erziehung und Gesellschaft 38. 1998, S. 202-212, hier S. 207.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e409a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e416" publication-type="other">
Ebd.,S. 204.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e423a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e430" publication-type="other">
Zum Konzept der „Spur" siehe Paul Ricoeur, Zeit und Erzahlung, Bd. 3: Die erzahlte Zeit,
Miinchen 1991, insbesondere S. 191 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e440a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e447" publication-type="other">
Schorken, Begegnungen mit Geschichte, S. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e454a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e461" publication-type="other">
Ders., Imagination, S. 206.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e469a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e476" publication-type="other">
Ders., der diese externen Pragungen der Vorstellungskraft nicht thematisiert, rechnet
jedoch implizit mit ihnen. So bezeichnet er die Imagination als einen aktiven Aneig-
nungsprozess des „Vergegenwartigen[s]", als ein „in der Gegenwart Nachvollziehen"
mittels Worten und Bildern, siehe Schorken, Historische Imagination, S. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e492a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e499" publication-type="other">
Ebd.,S. 12 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e506a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e513" publication-type="other">
Siehe Georges Didi-Huberman, Bilder trotz allem, Miinchen 2007, „Um zu wissen muss
man sich ein Bild machen", S. 15 und „Um sich zu erinnern muss man sich ein Bild
machen", S. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e526a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e533" publication-type="other">
Ebd., S. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e540a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e547" publication-type="other">
Siehe dazu Jorn Riisen, Trauer als historische Kategorie. Uberlegungen zur Erinnerung
an den Holocaust in der Geschichtskultur der Gegenwart, in: Hanno Loewy u. Bernhard
Moltmann (Hg.), Erlebnis, Gedachtnis, Sinn. Authentische und konstruierte Erinne-
rung, Frankfurt 1996, S. 57-78.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e563a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e570" publication-type="other">
Ruth Kluger, Weiter leben. Eine Jugend, Gottingen 1992, S. 94.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e578a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e585" publication-type="other">
Auch wenn die Studie von Thomas Lutz, Zwischen Vermittlungsanspruch und emo-
tionaler Wahrnehmung. Die Gestaltung neuer Dauerausstellungen in Gedenkstatten fur
NS-Opfer in Deutschland und deren Bildungsanspruch, Diss. Technische Universitat
Berlin 2009, Volltext unter http://opus.kobv.de/tuberlin/volltexte/2010/2500/pdf/lutz_
thomas_textl.pdf, etwas anderes verspricht, beschaftigt er sich entgegen der Ankiin-
digung im Titel nicht explizit mit „emotionaler Wahrnehmung", sondern beleuchtet
beispielhaft neue Trends in der Gestaltung der Gedenkstatten und deren Ausstellungen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e611a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e618" publication-type="other">
Vergleiche zum Verhaltnis von Autoritat und Authentizitat Achim Saupe, Authentizitat,
Version: 1.0, in: Docupedia-Zeitgeschichte, 11.2.2010, http://docupedia.de/zg/Au-
thentizitat.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e631a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e638" publication-type="other">
Siehe dazu Dirk Schlinkert, Der Zeitzeuge. Spurensuche im Ubergang zum kulturellen
Gedachtnis, in: Manfred Grieger u.a. (Hg.), Die Zukunft der Erinnerung. Eine Wolfs-
burger Tagung (=Schriften zur Unternehmensgeschichte von Volkswagen, Bd. 2),
Wolfsburg 2008, S. 47-60, hier S. 51.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e654a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e661" publication-type="other">
Giinter Morsch, Der Umgang mit dem Erbe der DDR in den friiheren Mahn- und
Gedenkstatten. Das Beispiel Sachsenhausen, in: Bernd Faulenbach (Hg.), Asymmetrisch
verflochtene Parallelgeschichte?, Essen 2005, S. 123-143, S. 5 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e674a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e681" publication-type="other">
Siehe dazu auch Habbo Knoch, Spurensuche, S. 216. Er fasst unter gegenwartige Ten-
denzen ebenso „die Mafinahmen zur behutsamen Konservierung und Sichtbarmachung
vorhandener Lagerreste und der verschiedenen historischen Schichten der Lagerto-
pografie." Zugleich verweist er darauf, dass es eine „weithin geteilte Skepsis gegenuber
einer Auralisierung des.Authentischen'" gabe.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e700a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e707" publication-type="other">
Dazu Aleida Assmann, Das Gedachtnis der Orte. Authentizitat und Gedenken, in: dies,
u. a. (Hg.), Firma Topf &amp; Sohne. Hersteller der Ofen fur Auschwitz. Ein Fabrikgelande als
Erinnerungsort?, Frankfurt 2002, S. 197-211; aufierdem dies., Erinnerungsraume,
Formen und Wandlungen des kulturellen Gedachtnisses, Miinchen 1999, S. 330 ff. Zu
der Gestaltung der Orte siehe die aktuelle Studie von Alexandra Klei, Der erinnerte Ort.
Geschichte durch Architektur. Zur baulichen und gestalterischen Representation der
nationalsozialistischen Konzentrationslager, Bielefeld 2011.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e734a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e741" publication-type="other">
Zur Geschichte des Ortes siehe Giinter Morsch (Hg.), Mord und Massenmord im
Konzentrationslager Sachsenhausen 1936-1945, Berlin 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e751a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e758" publication-type="other">
Morsch, Der Umgang mit dera Erbe der DDR, S. 140.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e765a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e772" publication-type="other">
Ulrich Brinkmann, Gedenkort..Station Z". Neugestaltung des KZ-Areals Sachsenhau-
sen, in: Bauwelt 96. 2005, S. 28-32, hier S. 30.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e782a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e789" publication-type="other">
Morsch, Der Umgang mit dem Erbe der DDR, S. 122, zitiert nach dem Ergebnisprotokoll
der Vorpriifung der Entwiirfe des Architekturwettbewerbs, Berlin 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e799a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e806" publication-type="other">
Brinkmann, Gedenkort „Station Z", S. 30.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e813a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e820" publication-type="other">
James E. Young, Beschreiben des Holocaust. Darstellung und Folgen der Interpretation,
Frankfurt 1997, S. 270, aus dem Kapitel „Textur der Erinnerung".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e831a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e838" publication-type="other">
Siehe dazu Lutz, Vermittlungsanspruch und emotionale Wahrnehmung, S. 123.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e845a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e852" publication-type="other">
Peter Reichel, Politik mit der Erinnerung. Gedachtnisorte im Streit um die national-
sozialistische Vergangenheit, Miinchen 1995, S. 324.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e862a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e869" publication-type="other">
Hermann Schafer, Geschichte neu erleben. Die aktuelle Ausstellung, in: Stiftung Haus
der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland (Hg.), Erlebnis Geschichte, Bergisch-
Gladbach 20 034, S. 8-19.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e882a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e891" publication-type="other">
Es gibt zwar aktuelle Studien zur Besucherforschung, diese bieten allerdings wenig
Aufschliisse zu den genannten Fragen, siehe Christian Gudehus, Dem Gedachtnis zu-
horen. Erzahlungen iiber NS-Verbrechen und ihre Representation in deutschen Ge-
denkstatten, Essen 2006, sowie Bert Pampel, „Mit eigenen Augen sehen, wozu der
Mensch fahig ist". Zur Wirkung von Gedenkstatten auf ihre Besucher, Frankfurt 2007. In
beiden Fallen handelt es sich nicht um quantitative Studien, daher sind allgemeine
Ruckschliisse auf die Besucher der Gedenkstatten nur begrenzt moglich. Die empirische
Forschung von Martina Christmeier, Besucher am authentischen Ort. Eine empirische
Studie im Dokumentationszentrum Reichsparteitagsgelande, Idstein 2009, wiederum
fokussiert auf einen Ausstellungsort, der sich gravierend von Gedenkstatten unter-
scheidet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e929a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e936" publication-type="other">
Kluger, Weiter leben, S. 75.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e943a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e950" publication-type="other">
Andreas Huyssen, Present Pasts. Media, Politics, Amnesia, in: Public Culture 12. 2000,
S. 21 - 38, hier S. 29 (Ubersetzung A. A.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e961a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e968" publication-type="other">
Knuth Detlefsen u. Thomas B. Hebler (Hg.), Bilder im Kopf. Auschwitz - einen Ort
sehen, Berlin 1997; Birgit Dorner u. Kerstin Engelhardt (Hg.), Arbeit an Bildern der
Erinnerung. Asthetische Praxis, aufierschulische Jugendbildung und Gedenkstatten-
padagogik, Stuttgart 2006; Rainer Wirtz, Irgendwas mit Medien - irgendwas mit Ge-
schichte. Einige Folgen des Gebrauchs von Geschichte durch das Fernsehen, Konstanz
2010. Die Autorin (A. A.) begegnete in Auschwitz-Birkenau einer amerikanischen Rei-
segruppe, die dort als erstes den Wachturm bestieg, um den „historischen Schauplatz"
der Filmaufnahmen von „Schindler's List" zu besichtigen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e997a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1004" publication-type="other">
Volkhard Knigge, Abschied von der Erinnerung. Anmerkungen zum notwendigen
Wandel der Gedenkkultur in Deutschland, in: ders. u. Norbert Frei (Hg.), Verbrechen
erinnern. Die Auseinandersetzung mit Holocaust und Volkermord, Munchen 2002,
S. 423-440, hier S. 430.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1020a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1027" publication-type="other">
Gudrun Brockhaus, „Blofi nicht moralisieren!". Emotionale Prozesse in der padagogi-
schen Auseinandersetzung mit dem Nationalsozialismus, in: Einsichten und Perspek-
tiven 1. 2008, S. 30-36, hier S. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1040a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1047" publication-type="other">
Es handelt sich um einen Besucherkommentar, der fur den Videofilm „KZ-Gedenkstatte
Neuengamme. Annaherungen" (2005) aufgezeichnet wurde, zitiert nach Insa Esche-
bach, Wege zur „erlebten Geschichte". Zur Visualisierung von Erinnerungen in der
Gedenkstattenpraxis, in: Grieger u.a., Die Zukunft der Erinnerung, S. 37-46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1063a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1070" publication-type="other">
Insa Eschebach, Wege zur „erlebten Geschichte", S. 40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1077a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1084" publication-type="other">
Schafer, Geschichte neu erleben, S. 15 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1092a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1099" publication-type="other">
Das Video, zu finden unter http://www. youtube.com/watch?v=aL0GQxx4v_w (fur den
Hinweis danken die Autorinnen Peter Koch) wurde von der englischsprachigen Nut-
zerin/dem Nutzer bereits zwei Tage spater, am 28. August 2006, hochgeladen und mit
folgendem Kommentar versehen: „Just a few pictures from my trip to the Dachau
Concentration Camp in Dachau, Germany. I cannot explain the emotions that I was
having while visiting a place where thousands lost their lives, not because they were evil,
not because they were criminals, but because of their race, religion, orientation, etc... It
seems I am constantly confronted with the fact that the human race is capable of such
mass atrocities. Why is it that one person or group of people must assert their beliefs and
their cause on another, often to the death." Von Interesse sind hier auch die Reaktionen
derer, die das Video auf Youtube besichtigt und kommentiert haben. In einem solchen
Kommentar ist kritisch von einem „romantischen Video" die Rede, mit dem Hinweis: „it
is a place with very bad karma!"</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1144a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1151" publication-type="other">
Die Person steht in einem Lichtstrahl, der ins Dunkel dieses Raumes fallt. Die Beischrift
zu diesem Bild lautet: „Sunshine inside the gas chamber disguised as a.shower'". Die
Zusammenstellung von „sunshine" und „gas chamber" zeigt den nachtraglichen Ver-
such, diesen dunkelsten Moment der emotionalen Pilgerreise aufzuhellen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1167a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1174" publication-type="other">
„Emo (Emotional Hardcore) bezeichnet urspriinglich ein Subgenre des Hardcore-Punk,
auch Emocore genannt, das sich durch das starkere Betonen von Gefiihlen wie Ver-
zweiflung und Trauer sowie durch die Beschaftigung mit gesellschaftlichen, politischen
und zwischenmenschlichen Themen auszeichnet. Ungefahr seit dem Jahr 2000 wird mit
Emo auch ein jugendkulturelles Modephanomen bezeichnet, das mit dem gleichna-
migen Musikstil nur mittelbar in Verbindung steht.", unter http://de.wikipedia.org/
wiki/Emo.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1200a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1209" publication-type="other">
Vorreiter war das Fortunoff-Archive an der Yale University, New Haven. Unter der
Federfuhrung der Fernsehjournalistin Laurel Vlock, des Psychiaters Dori Laub und
spater des Literaturwissenschaftlers Geoffrey Hartman wurden bis heute circa
4.400 Interviews in 12 Landern gefiihrt, siehe hierzu Geoffrey Hartman, Von Uberle-
benden lernen. Das Videozeugen-Projekt in Yale, in: ders., Der langste Schatten. Er-
innern und Vergessen nach dem Holocaust, Berlin 1999, S. 194-217. An Gedenkstatten
etablierten sich ebenfalls vor allem seit den 1990er Jahren im Zuge der Neugestaltung
der Ausstellungen kleinere oder grofiere Interviewprojekte. Siehe ausfiihrlicher hierzu
Gerda Klingenbock, Stimmen aus der Vergangenheit. Interviews von Uberlebenden des
Nationalsozialismus in systematischen Sammlungen von 1945 bis heute, in: Daniel
Baranowski (Hg.), Ich bin die Stimme der sechs Millionen. Das Videoarchiv im Ort der
Information, Berlin 2009, S. 27-40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1251a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1258" publication-type="other">
Naheres ist zu finden auf der Website des Instituts unter http://college.usc.edu/vhi/; vgl.
aufierdem Linde Apel, „You are participating in history". Das Visual History Archive der
Shoah Foundation, in: Zeithistorische Forschungen/Studies in Contemporary History,
Online-Ausgabe 5. 2008; Karen Jungblut, Survivors of the Shoah Visual History Foun-
dation. An Analytical Retrospective of the Foundation's Collection Phase, in: Alfred
Gottwald u. Norbert Kampe (Hg.), NS-Gewaltherrschaft. Beitrage zur historischen
Forschung und juristischen Aufarbeitung, Berlin 2005, S. 508-519, sowie Albert
Lichtblau, Erinnern im Zeitalter virtueller Realitat. Moglichkeiten und Perspektiven des
Einsatzes von digitalisierten Video-Interviews mit Zeitzeugen am Beispiel des Shoah
Foundation Projektes, in: Gertraud Diendorfer u.a. (Hg.), Zeitgeschichte im Wandel.
3. Osterreichische Zeitgeschichtentage 1997, Innsbruck 1998, S. 542-548.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1296a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1303" publication-type="other">
Seitdem wird die Arbeit mit den Interviews zunehmend in Lehre und Forschung ver-
ankert, siehe dazu: www.vha.fu-berlin.de; Verena Lucia Nagel, Das Visual History Ar-
chive des Shoah Foundation Institute in Forschung, Lehre und Schulunterricht, in:
Baranowski, Ich bin die Stimme, S. 185-191.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1320a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1327" publication-type="other">
Zur Spezifik, Qualitat und Bedeutung dieses neuen Erinnerungsformats siehe weiter-
fuhrend Aleida Assmann, History, Memory, and the Genre of Testimony, in: Poetics
Today. International Journal for Theory and Analysis of Literature and Communication
27. 2006, S. 261-273.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1343a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1350" publication-type="other">
Vgl. Ulrike Jureit, Erinnerungsmuster. Zur Methodik lebensgeschichtlicher Interviews
mit Uberlebenden der Konzentrations- und Vernichtungslager, Hamburg 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1360a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1367" publication-type="other">
Die ehrenamtlichen Interviewer wurden in einwochigen Workshops geschult. Die
hauptsachliche Kritik an dem Interviewprojekt des Shoah Foundation Institute bezieht
sich vor allem auf eine unzureichende Ausbildung der Interviewer.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1380a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1387" publication-type="other">
Zum Projekt siehe: www.zeugendershoah.de.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1394a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1403" publication-type="other">
Michele Barricelli u.a., Zeugen der Shoah. Historisches Lernen mit lebensgeschichtli-
chen Videointerviews. Das Visual History Archive des Shoah Foundation Institute in
der schulischen Bildung, in: Medaon 5. 2009, unter http://www.medaon.de; Juliane
Brauer u. Dorothee Wein, Historisches Lernen mit lebensgeschichtlichen Videointer-
views. Beobachtungen aus der schulischen Praxis mit dem Visual History Archive, in:
Stiftung Topografie des Terrors (Hg.), Gedenkstattenrundbrief Nr. 153/2010, unter
http://www.gedenkstaettenforum.de; Siehe fur weitere Berichte aus der Praxis Klaus
Herrmann u.a., History und Oral History. Jiidisches Leben in Berlin, Berlin 2010;
Martin Liicke, Uberlebensgeschichten. Sprache und historisches Lernen zum Thema
Holocaust mit Videointerviews aus dem Visual History Archive, in: Medaon 5. 2009,
unter http://www.medaon.de.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1441a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1448" publication-type="other">
Zur Kritik an massenmedial angelernten Sehgewohnheiten siehe Geoffrey Hartman,
Tele-Suffering and Testimony, in: ders., Scars of the Spirit. The Struggle against Inau-
thenticity, New York 2002, S. 67 - 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1462a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1469" publication-type="other">
Zum Begriff der „sekundaren Zeugenschaft" siehe Ulrich Baer, Einleitung, in: ders.
(Hg.), Niemand zeugt fur den Zeugen. Erinnerungskultur und historische Verantwor-
tung nach der Shoah, Frankfurt 2000, S. 7 - 34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1482a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1489" publication-type="other">
Siehe dazu Brauer, Historisches Lernen, S. 8. Bis Februar 2010 sind annahernd
50 Kurzfilme als Schiilerprodukte entstanden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1499a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1506" publication-type="other">
Dieser Schulerkurzfilm steht als ein Beispiel auf der Projektwebsite unter http://
www.zeugendershoah.de.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1516a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1523" publication-type="other">
Klaus R. Scherpe, Von Bildnissen und Erlebnissen. Wandlungen der Kultur „nach
Auschwitz", in: Hartmut Bohme u. Klaus R. Scherpe (Hg.), Literatur und Kulturwis-
senschaften. Positionen, Theorien, Modelle, Reinbek bei Hamburg 1996, S. 254-281,
hier S. 271.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1539a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1546" publication-type="other">
Den Begriff „eigensinnig-produktiv" verdankt die Autorin (J. B.) Martin Liicke.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1553a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1560" publication-type="other">
Thomas Fantl, Videografiertes Interview durch University of Southern California (USC)
Shoah-Foundation Institute for Visual History and Education (SFI), Code: 17738;
Schulerkurzfilm: Ohne Titel, Thomas Fantl, 14:43, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1574a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1581" publication-type="other">
Eva Illouz, Die Errettung der modernen Seele. Therapien, Gefiihle und die Kultur der
Selbsthilfe, Frankfurt 2009, S. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11498e1591a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11498e1598" publication-type="other">
Reinhart Koselleck, „Erfahrungsraum" und „Erwartungshorizont". Zwei historische
Kategorien, in: ders., Vergangene Zukunft. Zur Semantik geschichtlicher Zeiten,
Frankfurt 1989, S. 349-375.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
