<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revuetudslav</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50014667</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue des études slaves</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>l'Institut d'études slaves</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00802557</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2117718X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24372736</article-id>
         <title-group>
            <article-title>DU TEXTE AU CONTEXTE: Changements dans la théorie littéraire en Pologne ces vingt dernières années (esquisse du problème)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Andrzej</given-names>
                  <surname>ZAWADZKI</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Cécile</given-names>
                  <surname>Bocianowska</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <volume>85</volume>
         <issue>4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24372731</issue-id>
         <fpage>669</fpage>
         <lpage>680</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© EUR'ORBEM-UMR 8224 et Institut d'études slaves 2014</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24372736"/>
         <abstract>
            <p>Polish literary theory developed very quickly in the 1960's and 1970's. Its main field of research is structure of literary works, including versology, stylistics, narrative, literary communication, descriptive and historical poetics. It was mostly inspired by phenomenology and Roman Ingarden, a disciple of Husserl and founder of phenomenological theory of literary work, which focused on the intentional structure of literary work and its concretization by readers. The second important source of inspiration for Polish literary theory was structuralism, including Russian Formalism, the Prague Circle and original Polish literary researches before the Second World War. After 1989 the entire field of literary theory in Poland was deeply changed. Formalist perspective was replaced by research concentrated on broad cultural, political, and economical contexts of literature, its ideological determinations as well as forms of symbolic power reflected in a literary work. Literature itself is no more treated as structure or text, but rather as discourse, reflecting and at the same time forming social reality. Analytical tools are mainly provided by French poststructuralist theory, hermeneutics, pragmatism, American cultural studies, feminism and postcolonialism. Inspirée par deux tendances prédominantes : la phénoménologie (dont le représentant le plus important a été Roman Ingarden, disciple de Husserl et fondateur de la théorie phénoménologique de l'œuvre littéraire, centrée sur la structure intentionnelle de l'œuvre et sa concrétisation par le lecteur) et le structuralisme (y compris les influences venues du formalisme russe, de l'École de Prague, ainsi que des recherches polonaises menées avant la Seconde Guerre mondiale), la théorie de la littérature en Pologne s'est développée très rapidement dans les années 60 et 70. Elle s'est intéressée à la structure de l'œuvre littéraire (versologie, stylistique, narration, communication littéraire, poétique descriptive et historique). Au contraire après 1989, le champ théorique est profondément reconfiguré, la perspective formelle, immanente, cédant la place, après la période de domination de la pensée structuraliste, à l'analyse des contextes culturels, politiques et économiques, des déterminations idéologiques et des diverses formes du pouvoir symbolique dans lesquelles fonctionne la littérature, qui n'est plus conçue comme structure ou texte, mais comme discours social qui réfléchit et, en même temps, forme la réalité historique. Le poststructuralisme français, l'herméneutique, le pragmatisme et les Cultural studies américaines, les études féministes et postcolonialistes : tels sont les instruments théoriques privilégiés aujourd'hui, par la majorité des chercheurs polonais.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2916e126a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e133" publication-type="other">
H. Markiewicz (1922-2013): О marksistowskiej teorii literatury (De la théorie littéraire marxiste,
1965), Pozylywizm (le Positivisme, 1978), Wymiary dziela literackiego (les Dimensions de l'œuvre littéraire,
1984), Teorie powiesci za granicq. Odpoczqtkôw do naturalizmu (les Théories du roman à l'étranger. Des
origines au naturalisme, 1992), rédacteur de la série Wspôlczesna teoria badan literackich za granicq. Anto-
logia (la Théorie de la recherche littéraire contemporaine étrangère. Anthologie : les quatre tomes ont paru
de 1976 à 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e156a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e163" publication-type="other">
M. Janion: Romantyzm, rewolucja, marksizm (Romantisme, révolution, marxisme, 1972) Humanis-
tyka. Poznanie i terapia (les Lettres. Connaissance et thérapie, 1974), Gorqczka romantycza (la Fièvre roman-
tique, 1975), Projekt krytyki fantazmatycznej. Szkice о egzystencjach ludzi i duchôw (Projet de critique fan-
tasmatique. Esquisses sur l'existence des hommes et des esprits, 1991).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e179a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e186" publication-type="other">
Voir R. Nycz, Jçzyk modernizmu. Prolegomena historyczno-literackie (Le langage du modernisme.
Prolégomènes historico-littéraires), Wroclaw, Leopoldinum, 1997, p. 195-207.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e196a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e203" publication-type="other">
J. Stawinski (1934-2014): Koncepcja jçzykapoetyckiego awangardy krakowskiej (la Conception du
langage poétique de l'avant-garde cracovienne, 1965), Synchronia i diachronia w procesie historycznolite-
rackim (Synchronie et diachronie dans le processus historico-littéraire, 1965), Dzielo, jçzyk, tradycja (Œuvre,
langage, tradition, 1974), Teksty i teksty (Textes et textes, 1990), Proby teoretycznoliterackie (Essais théorico-
littéraires, 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e223a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e230" publication-type="other">
A. Okopien-Slawmska : Semantyka wypowiedzipoetyckiej (Sémantique du discours poétique, 2001).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e237a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e244" publication-type="other">
M. Glowihski : Porzqdek, chaos, znaczenie. Szkice о powiesci wspôlczesnej (Ordre, chaos et signifi-
cation. Essais sur le roman contemporain, 1968), Powiesc mlodopolska. Studium ζ poetyki historycznej (le
Roman de la Jeune Pologne. Étude de poétique historique, 1969), Style odbioru. Szkice о komunikacji lite-
rackiej (Styles de réception. Essais sur la communication littéraire, 1977), Nowomowa po polsku (la Nov-
langue en polonais, 1990), Poetyka i okolice (La poétique et ses environs, 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e263a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e270" publication-type="other">
T. Kostkiewiczowa : Klasycyzm, sentymentalizm, rokoko. Szkice о prqdach literackich polskiego
Oswiecenia (Classicisme, sentimentalisme et rococo. Essais sur les courants littéraires de la Renaissance
polonaise, 1975), Oswiecenie. Prôg naszej wspôiczesnosci (la Renaissance. Seuil de notre modernité 1994).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e283a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e290" publication-type="other">
E. Balcerzan : Przez znaki. Granice autonomii sztukipoetyckiej (A travers les signes. Les frontières
de l'autonomie de l'art poétique, 1972), Przygody czlowieka ksiqzkowego (les Aventures d'un homme
livresque, 1990), Tlumaczenie jako "wojna swiatôw ". W krçgu translatoryki i komparatystyki (la Traduction
comme « guerre des mondes ». Dans le sillage de la traduction et du comparatisme, 2005).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e306a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e313" publication-type="other">
S. Wysiouch : Problematyka svmultanizmu wprozie (Problématique du simultanéisme dans la prose,
1981), Literatura a sztuki wizualne (La littérature et les arts visuels, 1994), Literatura a semiotyka (La litté-
rature et la sémiotique, 2001 ).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e326a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e333" publication-type="other">
R. Ingarden (1893-1970), philosophe, esthéticien, théoricien de la littérature, élève de Husserl, pro-
fesseur à Lvov puis à Cracovie, auteur de Das literarische Kunstwerk, 1931, édition polonaise : 1965 et fran-
çaise: l'Œuvre d'art littéraire, L'Âge d'Homme, 1983; Оpoznawianiu dziela literackiego (De la connais-
sance de l'œuvre littéraire, 1937), Szkice ζfilozofii literatury (Esquisses de philosophie littéraire, 1947). Autres
œuvres traduites en français : De la responsabilité. Ses fondements ontiques, trad. Ph. Secretan, Paris, L'Har-
mattan, 1993; Husserl La controverse Idéalisme - Réalisme, trad. et présentation P. Limido-Heulot, Paris,
Vrin, 2001; Esthétique et ontologie de l'œuvre d'art. Choix de textes 1937-1969, trad. par P. Limido-Heulot,
Paris, Vrin, 2011; Sur la peinture abstraite, trad. M. de Launay, Paris, Hermann, 2013.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e363a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e370" publication-type="other">
S. Zôlkiewski, (1911-1991), historien et théoricien de la littérature, critique littéraire, qui s'est inté-
ressé à la sémiotique, aux problèmes de la culture contemporaine et de la culture littéraire : Kultura ipolityka
(Culture et politique, 1958), Kultura. Socjologia. Semiotyka literacka. Studia (Culture. Sociologie. Sémiotique
littéraire. Études, 1979), Wiedza о kulturze literackiej (Connaissance de la culture littéraire, 1980), Teksty
kultury. Studia (Textes culturels. Études, 1988).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e389a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e396" publication-type="other">
K. Michalski, philosophe, un des fondateurs de l'Institut des sciences de l'homme à Vienne : Filozofia
wspôlczesna (Heidegger et la philosophie moderne, 1978),Logika iczas. Prôba analizy Husserlowskiej teorii
sensu (la Logique et le temps. Essai d'analyse de la théorie husserlienne du temps, 1988).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e409a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e416" publication-type="other">
J. Tischner (1931-2000), prêtre, philosophe, président pendant plusieurs années de l'Institut des
sciences de l'homme à Vienne, Schylek swiata tomizmu (le Déclin du monde thomiste, 1970), Myslenie wedlug
wartosci (Penser selon les valeurs, 1982), Nieszczçsny dar wolnosci (le Don malheureux de la liberté, 1993),
Spôr о istnienie czlowieka (Débat sur l'existence de l'homme, 1998).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e432a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e439" publication-type="other">
R. Przybylski: Eros i Tanatos. Proza Jaroslawa Iwaszkiewicza (Éros et Thanatos. La prose de
Jaroslaw Iwaszkiewicz, 1970), То jest klasycyzm (Voici le clacissisme, 1978), Slowa i milczenie bohatera
Polakôw. Studium о 'Dziadach '(Discours et silences du héros des Polonais. Étude des Aïeux, 1993), Basù
zimowa. Esej о starosci (Conte d'hiver. Essai sur la vieillesse, 1998).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e455a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e462" publication-type="other">
J. Slawihski : « Analiza, interpretacja i wartosciowanie dziela literackiego » (Analyse, interprétation
et évaluation de l'œuvre littéraire) et « Uwagi о interpretacji (literaturoznawczej) » (Remarques sur l'inter-
prétation [littéraire]), in: J. Slawihski, Prôby teoretycznoliterackie (Essais théorico-littéraires, 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e475a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e482" publication-type="other">
H. Markiewicz, « Pamflet na ksiqzkç hermeneuty » (Pamphlet contre le livre d'un herméneute), in
Chamu/y",„Gnidy", „Przemilczacze"... Antologia dwudziestowiecznegopamfletu polskiego (Procrastina-
teurs... Lentes... Taiseux... Anthologie du pamphlet polonais du XXe siècle), choix, introduction et étude de
D. Kozicka, Krakôw, Universitas, 2010).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e499a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e506" publication-type="other">
Voir R. Barthes, Przyjemnosc tekstu, trad. A. Lewanska, Warszawa, kR, 1997; S/Z, trad. M. P. Mar
kowski et M. Golçbiewska, Warszawa, KR, 1997; Fragmenty dyskursu milosnego, trad. et postface
M. Bienczyk, introduction M. P. Markowski, Warszawa, KR, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e519a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e526" publication-type="other">
J. Derrida, « Pozycje: rozmowy ζ H. Ronsem, J. Kristev^, J-L Houdebinem i G. Scarpett^ », trad.
Adam Dziadek, Kwartalnik Literacki « Fa-art », Bytom, 1997; Glos i fenomen. Wprowadzenie do problema-
tyki znaku wfenomenologii Husserla, trad. Bogdan Banasiak, Warszawa, kR, 1997; О gramatologii, trad. B.
Banasiak, Warszawa, KR, 1999; Marginesy filozofii, trad. Adam Dziadek, Janusz Marganski et Pawel
Pieniqzek, Warszawa, KR, 2002; Pismo i rôznica, trad. Krzysztof. Klosinski, Warszawa, KR, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e545a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e552" publication-type="other">
M. Foucault, Archeologia wiedzy, trad. A. Siemek, Warszawa, PIW, 1997; Historia szalenstwa w
dobie klasycyzmu, trad. H. Kçszycka, Warszawa, PIW, 1987; Historia seksualnosci, trad. Bogdan Banasiak,
Tadeusz Komendant et Krzysztof Matuszewski, Warszawa, Czytelnik, 1995; Porzqdek dyskursu, trad. Maciej
Kozlowski, Gdansk, siowo/obraz/terytoria, 2002; Slowa irzeczy: archeologia nauk humanistycznych, trad.
Tadeusz Komendant, siowo/obraz/terytoria, Gdansk, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e571a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e578" publication-type="other">
R. Rorty, Filozofia i zwierciadlo natury, trad. Michal Szczubialka, Warszawa, Wyd. Spacja : Fundacja
Aletheia, 1994; Przygodnosc, solidarnosc i ironia, trad. Waclaw J. Popowski, Warszawa, Wyd. Spacja, 1996;
Obiektywnosc, relatywizm i prawda, trad. Janusz Marganski, Warszawa, Fundacja „Aletheia", 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e591a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e598" publication-type="other">
Postmodernizm : antologia przekladôw, choix, étude et préface de Ryszard Nycz, divers traducteurs,
Krakôw, Baran i Suszczynski, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e608a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e615" publication-type="other">
Postmodernizm a filozofia : wybôr tekstôw, réd. Stanislaw Czerniak et Andrzej Szahaj, divers traduc-
teurs, Warszawa, Instytut Filozofii i Socjologii PAN, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e626a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e633" publication-type="other">
Postmodernizm wperspektywiefilozoficzno-kulturoznawczej, réd. A. Zeidler-Janiszewska, Warszawa,
Fundacja Kultury, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e643a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e650" publication-type="other">
R. Nycz, théoricien et historien de la littérature, auteur de très nombreux travaux, dont Sylwy
wspôlczesne. Problem konstrukcji tekstu (Sylves modernes. Le problème de la construction du texte, 1984);
Tekstowy swiat : poststrukturalizm a wiedza о literaturze, (le Monde textuel : le post-structuralisme et les
connaissances sur la littérature 1993) (2e éd., 1995); Jçzyk modernizmu. Prolegomena historycznoliterackie
(Le langage du modernisme. Prolégomènes historico-littéraires, 1997); Literatura jako trop rzeczywistosci :
poetyka epifanii w nowoezesnej literaturze polskiej (la Littérature comme trope de la réalité : la poétique de
l'épiphanie dans la littérature moderne polonaise, 2001).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e676a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e683" publication-type="other">
Id., Tekstowy swiat : poststrukturalizm a wiedza о literaturze, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e690a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e697" publication-type="other">
Po strukturalizmie : wspôlczesne badania teoretycznoliterackie, Ryszard Nycz (éd.), Wroclaw, „Wiedza
okulturze", 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e707a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e714" publication-type="other">
Dekonstrukcja w badaniach literackich, réd. Ryszard Nycz, Gdansk, slowo/obraz/terytoria, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e721a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e728" publication-type="other">
T. Rachwal, T. Slawek, Maszyna dopisania : о dekonstruktywistycznej teorii literatuty Jacquesa Der-
ridy (la Machine à écrire: la théorie déconstructiviste de Jacques Derrida), Warszawa, Rôj, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e739a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e746" publication-type="other">
Voir M. P. Markowski, Efekt inskrypcji: Jacques Derrida i literatura (L'effet d'inscription: Jacques
Derrida et la littérature), Bydgoszcz, Studio F. Homini, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e756a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e763" publication-type="other">
A. Burzynska, Dekonstrukcja i interpretacja (Déconstruction et interprétation), Krakôw, Universitas, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e770a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e777" publication-type="other">
W. Bolecki, Preteksty i teksty : ζ zagadnien zwiqzkôw miçdzytekstowych w literaturze polskiej XX wieku
(Prétextes et textes : liens intertextuels dans la littérature polonaise du XXe siècle), Warszawa, PWN, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e787a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e794" publication-type="other">
S. Balbus, Miçdzy stylami (Entre les styles), Krakôw, Universitas, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e801a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e808" publication-type="other">
Outre Nowomowa po polsku, (La novlangue polonaise), voir Marcowe gadanie, (Bavardages de
mars), Warszawa, PEN, 1991; Peereliada. Komentarze do slow 1976-1981 (Peereliade. Commentaires sur
les mots 1976-1981), Warszawa, PIW, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e821a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e830" publication-type="other">
G. Borkowska, Cudzoziemki: studia о polskiejprozie kobiecej (Les étrangères: études sur la prose
féminine polonaise), Warszawa, IBL, 1996; Krvtyka feministyczna-siostra teorii i historii literatury (La critique
féministe, sœur de la théorie et de l'histoire littéraires), Grazyna Borkowska et Liliana Sikorska (éd.), Warszawa,
IBL PAN, 2000; Pisarki polskie od sredniowiecza do wspôlczesnosci : przewodnik, (Les écrivaines polonaises
du Moyen Âge à la modernité : guide), Gdaôsk, slowo/obraz/terytoria, 2000; voir aussi E. Orzeszkowa, Publi-
cystyka spoleczna (les Écrits journalistiques sociaux), t. 1, choix et analyse Grazyna Borkowska, Krakôw, WL,
2005; Ewa Kraskowska, Piôrem niewiescim : ζ problemôw prozy polskiej dwudziestolecia miçdzywojennego
(D'une plume féminine : problèmes de la prose polonaise de l'entre-deux-guerres), Poznart, Wyd. Naukowe
UAM, 1999; Krystyna Klosinska, Cialo, pozqdanie, ubranie : о wczesnych powiesciach Gabrieli Zapolskiej
(le Corps, le désir, le vêtement : les premiers romans de Gabriela Zapolska), Krakôw, eFKa, 1999; parmi les
travaux des chercheuses plus jeunes, voir entre autres Agata Zawiszewska, Zycie swiadome: о nowoczesnej
prozie intelektualnej Ireny Krzywickiej (la Vie consciente : la prose intellectuelle moderne d'Irena Krzywicka),
Szczecin, Wyd. Naukowe Uniwersytetu Szczeciôskiego, 2010; Kontrola wspôlczesnosci : wybôr miçdzywo-
jennejpublicystyki spotecznej i literackiej ζ lat 1924-1939, Irena Krzywicka (le Contrôle de la modernité:
choix d'écrits journalistiques sociaux et littéraires des années 1924-1939, Irena Krzywicka), choix et intro-
duction d'Agata Zawiszewska, Warszawa, Feminoteki, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e885a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e892" publication-type="other">
J. Bator, Feminizm, postmodernizm, psychoanaliza : filozoficzne dylemaly feministek drugiej fali
(Féminisme, postmodernisme, psycho-analyse des dilemmes philosophique des féministes de la deuxième
vague), Gdaôsk, slowo/obraz/terytoria, 2001; Hanna Jaxa-Rozen, Feministyczna krytyka literacka: krôtkie
wprowadzenie (la Critique littéraire féministe : brève introduction), Lask, Oficyna Wyd. LEKSEM, 2006;
Inga Iwasiôw, Kresy w twôrczosci Wlodzimierza Odojewskiego : prôba feministyczna (les Confins dans l'œu-
vre de Wlodzimierz Odojewski : tentative féministe), Szczecin, JotA, 1994; id., Rewindykacje : kobieta czy-
tajqca dzisiaj (Revendications: la femme lisant aujourd'hui), Krakôw, Universitas, 2002; id,,Gender dla
srednio zaawansowanych : wyklady szczecinskie (les Études gender, niveau intermédiaire : les cours de Szcze-
cin), Warszawa, WAB, 2004; Krystyna Klosinska, Feministyczna krytyka literacka (la Critique littéraire fémi-
niste), Katowice, Wyd. Uniwersytetu âlqskiego, 2010; Anieszka Gajewska, Haslo-feminizm (Mot clé : fémi-
nisme) Poznafi, Wyd. Poznaôskie, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e930a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e937" publication-type="other">
K. Dunin, Karoca ζ dyni (Un carrosse en citrouille), Warszawa, Sic!, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e944a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e951" publication-type="other">
D. Kozicka traite de l'influence de la pensée féministe sur la critique polonaise contemporaine dans
Krytyczne (nie)porzqdki : studia о wspôlczesnej krytyce literackiej w Polsce ((Dés)ordres critiques : études
sur la critique littéraire contemporaine en Pologne), Krakôw, Universitas, 2012.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e964a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e971" publication-type="other">
Le titre en polonais de Gender de Joanna Butler, est le suivant: Uwiklani w plec : feminizm i polityka
tozsamosci (Impliqués dans le sexe : le féminisme et la politique de l'identité), trad. Klaudia Krasuska, War-
szawa, Wyd. Krytyki Politycznej, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e984a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e991" publication-type="other">
S. Agacinski, Polityka plci, trad. M. Falski, Warszawa, KR, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e998a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1005" publication-type="other">
Trad. A. Nasilowska dans l'anthologie Cialo i tekst : feminizm w literaturoznawstwie (Le corps et le
sang dans les sciences littéraires), éd. A. Nasilowska, Warszawa, IBL, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1016a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1023" publication-type="other">
L. Irigaray, Ta plec (jednq) plciq niebçdqcq, trad. Slawomir Krôlak, Krakôw, Wyd. Uniwersytetu
Jagiellohskiego, 2010; id., Cialo w cialo ζ matkq, trad. Agata Araszkiewicz, Krakôw, eFKa., 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1033a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1040" publication-type="other">
A. Szahaj, philosophe, auteur entre autres de Ironia i mitose : neopragmalyzm Richarda Rorty 'ego w
kontekscie sporu о postmodernizm (Ironie et amour : le néo-pragmatisme de Richard Rorty dans le contexte
de la querelle du postmodemisme), Wroclaw, Leopoldinum, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1053a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1060" publication-type="other">
M. P. Markowski, Efekt inskrypeji. Jacques Derrida i literatura (l'Effet de l'inscription. Jacques Der-
rida et la littérature », 1997); Nietzsche. Filozofia interpretacji (Nietzsche. Philosophie de l'interprétation,
2001); Czarny nurt: Gombrowicz, swiat, literatura (le Courant noir: Gombrowicz, le monde, la littérature,
2004).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1076a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1083" publication-type="other">
E. Saïd, Orientalizm, trad. W. Kalinowski, Warszawa, PIW, (1999), 2005; Kultura i imperializm,
trad. Monika Warwas-Wisniewska, Krakôw, Wyd. Uniwersytetu Jagiellohskiego, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1093a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1100" publication-type="other">
H. K. Bhabha, Miejsca kultury, trad. Tomasz Dobrogoszcz, Krakôw, Wyd. Uniwersytetu Jagiellohs-
kiego, 2010.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1110a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1117" publication-type="other">
H. Gosk, Opowiesci „skolonializowanego/kolonializatora". Wkrçgu studiôwpostzaleznosciowych
nad literaturq Polskq XX i XXI wieku, Krakôw, Universitas, 2010; Terazniejszosc ipamiçcprzeszlosci : rozu-
mienie historii w literaturzepolskiej XXi XXI wieku, Warszawa, Dom Wydawniczy Elipsa, 2006; (Nie)ciekawa
epoka? Literatura i PRL, Warszawa, Dom Wydawniczy Elipsa, 2008; Narracje migracyjne w literaturze pols-
kiej XXi XXI wieku, Krakôw, Universitas, 2012.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1137a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1144" publication-type="other">
Kulturowa teoria literatury. Glôwne pojçcia iproblemy, réd. M. P. Markowski et R. Nycz, Krakôw,
Universitas, 2006; Kulturowa teoria literatury 2. Poetyki, problematyki, interpretacje, T. Walas et R. Nycz
(éd.), Krakôw, Universitas, 2012.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1157a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1164" publication-type="other">
J. Lacan, Funkcja ipole môwienia i mowy wpsychoanalizie, trad. B. Gorczyca, Warszawa, KR, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1171a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1178" publication-type="other">
P. Dybel, Urwane sciezki. Przybyszewski-Freud-Lacan, Krakôw, Universitas, 2000; Okruchv psy-
choanalizy: teoria Freuda miçdzy hermeneutykq ipoststrukturalizmem, Krakôw, Universitas, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1188a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1195" publication-type="other">
A. Przytçbski, Hermeneutyczny zwrotfilozofii (De l'herméneutique radicale), Poznah, Wyd. Naukowe
Instytutu Filozofii UAM, 1998; Pawel Dybel, Oblicza hermeneutyki (Figures de l'herméneutique), Krakôw,
Universitas, 2012; Marek Drwiçga, Paul Ricœur daje do myslenia (Paul Ricœur donne à penser), Bydgoszcz,
Flomini, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1211a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1218" publication-type="other">
M. Januszkiewicz, W-kolo hermeneutyki literackiej (Au-tour de l'herméneutique littéraire), War-
szawa, PWN, 2007; Hermeneutyka i literatura : ku nowej koine (Herméneutique et littérature, vers une nou-
velle koinè), réd. Katarzyna Kuczynska-Koschany et Michal Januszkiewicz, Poznah, Wyd. Poznanskie Studia
polonistyczne, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1234a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1241" publication-type="other">
R. Nycz, op.cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1249a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1256" publication-type="other">
W. Bolecki, Poetycki model prozy w dwudziestoleciu miçdzywojennym (Le modèle de la prose poé-
tique dans la période de l'entre-deux-guerres, 1982), Historia i biografia. Opowiesci biograficzne Waclawa
Berenta (Histoire et biographie. Les récits biographiques de Waclaw Berent, 1978), Ptasznik ζ Wilna: о
Jôzefie Mackiewiczu (l'Oiselier de Vilnius: sur J. Mackiewicz, 1991), paru sous le pseudonyme de J.
Malewski, Polowanie na postmodernistôw (w Polsce) i inné szkice (la Chasse aux postmodernistes en Pologne
et autres essais, 1999), Inna krytyka (Une autre critique, 2006), Modalnosci modernizmu. Studia, analizy,
interpretacje (Modalités du modernisme. Études, analyses, interprétations, 2013).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1282a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1289" publication-type="other">
Id., « Modernizm w literaturze polskiej XX wieku. Rekonesans », Teksty Drugie, 2002, n°4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1296a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1303" publication-type="other">
J. Krzyzanowski (1892-1976), Romans polski XVI wieku, (le Roman sentimental polonais du XVIe siè-
cle, 1934), Neoromantyzm polski, 1890-1918 (le Néoromantisme polonais, 1890-1918, 1963), Szkice folklo-
rystyczne (Esquisses folkloriques, 1980).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1316a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1323" publication-type="other">
K. Wyka, Pograniczepowiesci. Prozapolska w latach 1945-1948 (Les frontières du roman. La prose
des années 1945-1948,1948), Rzecz wyobrazni (le Problème de l'imagination 1959), Mloda Polska (La Jeune
Pologne, t. 1-2, 1977), Pokolenia literackie (les Générations littéraires, 1989).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1336a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1343" publication-type="other">
P. Moscicki, Polityka teatru : eseje о sztuce angazujqcej, Warszawa, Wyd. Krytyki Politycznej, 2008;
Polityka literatury : przewodnik „ Krytyki Politycznej éd. Kinga Dunin, Warszawa, Wyd. Krytyki Politycz-
nej, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2916e1356a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2916e1363" publication-type="other">
I. Stokfiszewski, Zwrotpolityczny, Warszawa, Wyd. Krytyki Politycznej, 2009. Sur le virage politique
et ses influences sur la critique, voir aussi : D. Kozicka, Krytyczne (nie)porzqdki..., op. cit. Note du rédacteur :
cette activité fait partie du groupe de jeunes intellectuels « Krytyka polityczna ». Cf. introduction dans ce
volume.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
