<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">geneses</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019839</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Genèses</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Belin</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11553219</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17762944</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26197860</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>DOSSIER : Pédagogie économique</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>De l’aide à la responsabilisation. L’espace social de l’éducation financière en France</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Lazarus</surname>
                  <given-names>Jeanne</given-names>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2013</year>
            <string-date>décembre 2013</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">93</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26197854</issue-id>
         <fpage>76</fpage>
         <lpage>97</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Genèses, association loi de 1901</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26197860"/>
         <abstract>
            <p>L’éducation financière des populations est un thème émergent des politiques publiques internationales, présentée par ses promoteurs comme une forme de protection des citoyens face à la libéralisation des marchés financiers pour promouvoir une plus grande prise en charge individuelle des risques sociaux. L’objet de cet article est d’observer son développement spécifique en France et sa forte imbrication avec les transformations du travail social. Dans un premier temps nous décrivons l’espace social de l’éducation financière, qui réunit de façon paradoxale le monde bancaire et celui de l’accompagnement social. Nous nous intéressons ensuite plus spécifiquement à un acteur important de cet espace : Finances et Pédagogie, association qui appartient aux Caisses d’Épargne, dont nous analysons les partenariats noués avec des associations et des services sociaux.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <p>Public financial education is an emerging theme in international public policy, presented by its promoters as a way of protecting citizens faced with the liberalization of financial markets, which shifts risk from the State and collective actors to individuals. This article will examine its development in France, and its overlap with the transformation of social work. We will first describe the social space of financial education, which brings together an unexpected coalition of representatives from financial institutions and social service and aid organizations. We will then go on to focus on one of this space’s central actors,<italic>Finances et Pedagogie</italic>(an association created by the bank<italic>Caisses d’Épargne</italic>), analyzing its partnerships with associations and social services.</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Ouvrages cités</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Bacqué, Marie-Hélène et Carole Biewener. 2013. L’empowerment, une pratique émancipatrice. Paris, La Découverte.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Boltanski, Luc et Laurent Thévenot. 1991. De la justification. Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, Pierre. 2000. Esquisse d’une théorie de la pratique. Paris, Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, Pierre et Loïc Wacquant. 1992. Réponses. Pour une anthropologie reflexive. Paris, Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Dubuisson-Quellier, Sophie (éd.). 2014. Gouverner les conduites. Paris, Presses de Sciences Po (à paraître).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Duflo, Esther et Emmanuel Saez. 2003. « The role of information and social interactions in retirement plan decisions: evidence from a randomized experiment », The Quarterly Journal of Economics, vol. 118, n° 3 : 815-842.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Duvoux, Nicolas. 2009. L’autonomie des assistés. Paris, Puf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Eyraud, Benoît. 2013. Protéger et rendre capable. Toulouse, Eres.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Gloukoviezoff, Georges. 2010. L’Exclusion bancaire. Paris, Puf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Gloukoviezoff, Georges et Jeanne Lazarus. 2007. « Évaluation d’impact des Crédits projet personnel du Secours catholique. Rapport intermédiaire pour le Secours catholique », rapport final, LEFI- Université Lyon 2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Gloukoviezoff, Georges et Jane Palier. 2009. « Évaluation de l’efficacité organisationnelle du dispositif de microcrédits personnels du Crédit municipal de Paris », rapport final, Lyon, 2G Recherche.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Gloukoviezoff, Georges et Nicolas Rebière. 2013. « Étude d’impacts du microcrédit personnel garanti », 2G Recherche, COMPTRASEC, Caisse des dépôts et consignation.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Lagroye, Jacques, Bastien François et Frédéric Sawicki (éd.). 2002. Sociologie politique. Paris, Presses de Sciences Po et Dalloz.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Langley, Paul et Adam Leaver. 2012. « Remaking retirement investors » Journal of Cultural Economy, vol. 5, n° 4 : 473-488.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Lazarus, Jeanne. 2010. « La bancarisation du crédit ». Entreprises et Histoire, n° 59 : 28-40.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Lazarus, Jeanne. 2012. L’épreuve de l’argent. Banques, banquiers, clients. Paris, Calmann-Levy.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Lazarus, Jeanne. 2013. « La perception des interventions de Finances &amp; Pédagogie par ses partenaires ». Paris, Finances &amp; Pédagogie.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Lusardi, Annamaria, Punam Keller et Adam Keller. 2009. « New ways to make people save: a social marketing approach », in Annamaria Lusardi (éd.), Overcoming the Saving Slump: How to Increase the Effectiveness of Financial Education and Saving Programs. Chicago, University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Mathieu, Lilian. 2007. « L’espace des mouvements sociaux ». Politix, nº 77 : 131-151.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Moulévrier, Pascale. 2002. Le mutualisme bancaire. Le Crédit mutuel de l’Église au marché. Rennes, Pur.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Moulévrier, Pascale. 2012. « Les structures sociales du marché bancaire en France », Revue française de socioéconomie, vol. 1, n° 9 : 23-41.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">OCDE. 2005. « Improving financial literacy: analysis of issues and policies », OECD Publishing.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">OCDE et Russia’s G20 Presidency. 2013. « Advancing national strategies for financial education », OECD Publishing.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">OCDE. 2011. « Improving financial education efficiency: OECD-Bank of Italy Symposium on financial literacy », OECD Publishing.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">OCDE. 2013. « Cadre d’évaluation de la culture financière du cycle PISA 2012 », in Cadre d’évaluation et d’analyse du cycle PISA 2012. Compétences en mathématiques, en compréhension de l’écrit, en sciences, en résolution de problèmes et en matières financières, Éditions OCDE.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">Perrin-Heredia, Ana. 2009. « Les logiques sociales de l’endettement : gestion des comptes domestiques en milieux populaires ». Sociétés contemporaines, n° 76 : 95-116.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">Perrin-Heredia, Ana. 2010. « Logiques économiques et comptes domestiques en milieux populaires », thèse de sociologie, Université de Reims Champagne-Ardenne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">Plot, Sébastien. 2011. « Les enjeux d’une mise en risque. La construction du surendettement comme problème public (1989-2010) », thèse de science politique, Université Paris-Dauphine.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. 2001. « Autonomie et vulnérabilité » in Paul Ricoeur, Le Juste, t. 2. Paris, Esprit : 85-106.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">Salomon, Danielle. 1995. « La transformation du système bancaire français. L’exemple du segment du crédit à la consommation », thèse de sociologie, IEP Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">Serre, Delphine. 2009. Les coulisses de l’État social. Enquête sur les signalements d’enfant en danger. Paris, Raisons d’Agir.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">Schwartz, Olivier. 2009. « Vivons-nous encore dans une société de classes ? Trois remarques sur la société française contemporaine », La Vie des idées. En ligne : http://www.laviedesidees.fr/Vivons-nous-encore-dans-une.html (consulté le 8/01/2014).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">Thaler, Richard et Cass Sustein. 2008. Nudge Improving Decisions About Health, Wealth, and Happiness. Yale, Yale University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref34">
            <mixed-citation publication-type="other">Zelizer, Viviana. 1978. « Human Values and the Market: The Case of Life Insurance and Death in 19th-Century America », American Journal of Sociology, vol. 84, n° 3 : 591-610.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref35">
            <mixed-citation publication-type="other">Zelizer, Viviana. 2005. The Purchase of Intimacy. Princeton, Princeton University Press.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
