<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">francofonia</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010942</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Francofonia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Casa Editrice Leo S. Olschki</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">1121953X</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">20365659</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90000930</article-id>
         <title-group>
            <article-title>ÉMOI, ÉMOI, ÉMOI.</article-title>
            <subtitle>LE CONFLIT COMME PRODUCTEUR DU MOI</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Plamondon</surname>
                  <given-names>Jean-François</given-names>
               </string-name>
               <bio>
                  <p>Jean-François Plamondon enseigne à l’Université de Bologne depuis 2006. Il a codirigé de nombreux ouvrages collectifs sur le Québec parmi lesquels Cinéma et littérature au Québec 1995-2005 (2008) et Les Enjeux du pluralisme. L’actualité du modèle québécois (2010). En 2011, il publiait Figurations autobiographiques, essai sur deux textes autobiographiques de Georges Simenon et en 2012, il dirigeait le numéro 62 de Francofonia intitulé Femmes voyelles. Écrivaines du Québec. Il travaille actuellement à l’histoire de la littérature autobiographique au Québec et appartient à l’équipe de chercheurs en France dirigée par Françoise Simonet-Tenant, dont les travaux se concluront en 2015 par la publication du Dictionnaire de l’autobiographie française et francophone.</p>
               </bio>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2014</year>
            <string-date>Primavera 2014</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">66</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90000928</issue-id>
         <fpage>3</fpage>
         <lpage>20</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90000930"/>
         <abstract>
            <label>Résumé</label>
            <p>On pourrait définir le conflit comme un espace relationnel en crise où les antagonistes déterminent dans l’interaction les enjeux du trouble qui les habite. Au fil de la négociation, ego précise sa vérité, pendant qu’alter construit une offensive qui lui permet d’imposer sa vérité. Défendre sa vérité, c’est bien souvent défendre son intégrité et, en définissant la première, on donne aussi corps à la deuxième. Si la littérature intime abrite régulièrement des conflits, c’est sans doute parce que le pacte de lecture implique que l’auteur exprime sa vérité. Mais la configuration des instances narratives dans la mise en récit de soi apporte parfois un terrain propice à une autre forme de conflit où les frontières des paliers narratifs perdent en étanchéité. Malgré ce jeu littéraire, la force illocutoire des mots, dans le contexte de l’intime, modifie apparemment le moi pour lui donner un ethos auquel ego veut bien s’identifier.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>Abstract</label>
            <p>A conflict is a relational space in crisis in which the antagonists determine, in an interactive dynamic, what is at stake. As the negotiation goes by, ego states his truth line, while alter builds his offensive line based on a truth that becomes reality. Defending one’s truth means also fighting for one’s integrity; in other words, defining my truth is also giving a structure to my integrity, to my own self. If the literature of the I has frequently conflicts in its pages, it is probably because the reading pact is tied up to the truth. But making a narrative of the self out of the configuration system can also get the text in another kind of conflict where the frontiers of the diegetic levels become more and more permeable. Despite everything, the illocutary power in autobiographic literature, seems to change the way the « I » sees himself, and gives him a new ethos that suits him fine.</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group content-type="unparsed-citations">
         <title>Footnotes</title>
         <fn id="fn1">
            <label>1</label>
            <p>Cf.<mixed-citation publication-type="other">G. Lipovetsky, Le Crépuscule du devoir, Paris, Gallimard, 1992</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn2">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">J.-C. Kaufmann, L’Invention de soi. Une théorie de l’identité (2004), Paris, Hachette Littératures, 2007, p. 81</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn3">
            <label>3</label>
            <p>Cf.<mixed-citation publication-type="other">M.-C. Blais, Notes américaines. Parcours d’un écrivain (1993), Bruxelles, Le Grand Miroir, 2002</mixed-citation>. Ces notes furent écrites dans les années 1960 et 1970, mais retravaillées et publiées pour la première fois au Québec en 1993 et en Europe en 2002.</p>
         </fn>
         <fn id="fn4">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">M. Gauchet, « Les deux sources du processus d’individualisation », Combat, n. 119, 2002, p. 136</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn5">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. Goffman, Stigmate, Paris, Minuit, 1975, p. 13</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn6">
            <label>6</label>
            <p>Cf. Id.,<mixed-citation publication-type="other">Les Rites d’interaction, Paris, Minuit, 1967</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn7">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ibid., p. 34</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn8">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ibid., p. 39</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn9">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">J.-C. Kaufmann, op. cit., p. 124</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn10">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">J. Butler, Le Pouvoir des mots. Politique du performatif, Paris, Éditions Amsterdam, 2004, p. 49</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn11">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">J.-C. Kaufmann, op. cit., p. 178</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn12">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ibid., p. 82</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn13">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">M. Angenot, La Parole pamphlétaire, Paris, Payot, 1995, p. 43</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn14">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ibid</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn15">
            <label>15</label>
            <p>Cf.<mixed-citation publication-type="other">P. Gasparini, La Tentation autobiographique, Paris, Seuil, 2013, p. 29</mixed-citation>: « Dès 1600 avant notre ère, les souverains hittites ont fait graver, année après année, des comptes rendus de leurs campagnes militaires rédigés à la première personne. […] [Hattusili II] retourna ses troupes contre le souverain légitime qui n’était autre que son neveu. Par ce récit agonistique, dont on ignore la destination précise, il tente de justifier son usurpation en invoquant les dieux, les affronts subis et l’incompétence de son rival ».</p>
         </fn>
         <fn id="fn16">
            <label>16</label>
            <p>Pour Frédérique Bernier, l’auto-engendrement nomme « ce moment où l’œuvre est pensée elle-même comme puissance d’engendrement, comme le lieu d’effectuation, de la possibilité qu’aurait le sujet de se créer ou de s’inventer luimême ».<mixed-citation publication-type="other">F. Bernier (dir.), Créatures. Figures esthétiques de l’auto-engendrement, Québec, Nota Bene, 2012, p. 7</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn17">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Mathieu-Castellani, La Scène judiciaire de l’autobiographie, Paris, PUF, 1996, p. 190</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn18">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">M. Mariën, Le Radeau de la mémoire, Paris, Le Pré aux clercs, 1983</mixed-citation>. La première édition date de février 1983, l’édition censurée d’avril 1983.</p>
         </fn>
         <fn id="fn19">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">D. Boal, Journaux intimes sous l’Occupation, Paris, Armand Colin, 1993, p. 188</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn20">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ibid., p. 26</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn21">
            <label>21</label>
            <p>Cf.<mixed-citation publication-type="other">É. Benveniste, Problèmes de linguistique générale, II, Paris, Gallimard, 1974, p. 27</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn22">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">V. Descombes, Les Embarras de l’identité, Paris, Gallimard, 2013, p. 120</mixed-citation>. C’est aussi ce que croit Paul Ricœur quand il élabore sa théorie paradoxale de l’identité: “nous sommes caractères et êtres de promesse”.<mixed-citation publication-type="other">Dans P. Ricœur, “Les paradoxes de l’identité” (1996) dans Anthropologie philosophique. Écrits et conférences 3, Paris, Seuil, 2014, p. 380</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn23">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">H. Aquin, Prochain épisode, Montréal, CLF, 1965, p. 7</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn24">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">H. Bergson, Essai sur les données immédiates de la conscience (1889), Paris, PUF, 1948, p. 7</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn25">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. May, L’Autobiographie, Paris, PUF, 1979, p. 102</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn26">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Yanacopoulo, Prendre acte, Montréal, Boréal, 2013, p. 11-12</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn27">
            <label>27</label>
            <p>Les chercheurs ont d’ailleurs pointé ce malaise à plusieurs reprises en jouant avec les titres de leurs essais: Je est un autre (1980), P. Lejeune; Moi aussi (1986), P. Lejeune; Est-il Je? (2004), P. Gasparini; Je réel/Je fictif (2010), A. Schmitt; Je et moi (2011), P. Forest…</p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
