<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archbegr</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016812</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archiv für Begriffsgeschichte</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>BOUVIER VERLAG</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00038946</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24362928</article-id>
         <title-group>
            <article-title>PARABEL: Geschichte eines Begriffs zwischen Rhetorik, Poetik und Hermeneutik</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Renate</given-names>
                  <surname>von Heydebrand</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1991</year>
         </pub-date>
         <volume>34</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24360243</issue-id>
         <fpage>27</fpage>
         <lpage>122</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Bouvier Verlag 1992</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24362928"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1852e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e114" publication-type="other">
Joachim Ritter f und Karlfried Gründer (Hg.): Historisches Wörterbuch der Philoso-
phie. Bd. 7 (1989), Sp. 65-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e124a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e131" publication-type="other">
Heiner Schultz: Einige methodische Fragen der Begriffsgeschichte. In: Archiv für Begriffs-
geschichte. Bd. 17 (1973), S. 221-231. Vgl. auch JAKOB Lanz: Begriffsgeschichte im Großver-
such. In: Archiv für Begriffsgeschichte. Bd. 22 (1978), S. 7-29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e144a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e151" publication-type="other">
KLAUS W. Hempfer: Gattungstheorie. Information und Synthese. München 1973, S. 130 f;
Hugo Kuhn: Gattungsprobleme der mittelhochdeutschen Literatur. In: Η. K.: Dichtung und
Welt im Mittelalter. Stuttgart 1959, S. 41-61, hier S. 44 ff. Auf abstrakter Ebene dazu: Gott-
fried Willems: Das Konzept der literarischen Gattung. Untersuchungen zur klassischen deut-
schen Gattungstheorie, insbesondere zur Ästhetik F. Th. Vischers. Tübingen 1981, S. 55 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e170a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e177" publication-type="other">
Problembewußt ist längst die Mediävistik: Nach Hugo Kuhn (s. Anm. 3) vgl. ζ. B. Hanns
Fischer: Studien zur deutschen Märendichtung. Tübingen 1968; Hans Robert Jauss: Theorie
der Gattungen und Literatur des Mittelalters. In: Grundriß der romanischen Literaturen des Mit-
telalters. Hg. von H. R. J. und Erich Köhler. Bd. 1. Heidelberg 1972, S. 107-138; Klaus
Grubmüller: Meister Esopus. Untersuchungen zu Geschichte und Funktion der Fabel im Mit-
telalter. Zürich und München 1977, hier: Kap. 1; Joachim Heinzle: Märenbegriff und Novellen-
theorie. Überlegungen zur Gattungsbestimmung mittelalterlicher Kleinepik. In: Zeitschrift für
deutsches Altertum 107 (1978), S. 121-138; Fritz Peter Knapp: Mittelalterliche Erzählgattungen
im Lichte scholastischer Poetik. In: Walter Haug und Burghart Wachinger (Hg.): Exempel
und Exempelsammlungen. Tübingen 1991, S. 1-22; zum Prinzipiellen Abschn. 1; Walter
Haug: Exemplasammlungen im narrativen Rahmen: Vom,Paücatantra' zum.Dekameron'. In:
Haug/Wachinger (s. o.), S. 264—287, Theoretischer Vorspann, S. 264—270. Für die neuere Lite-
ratur außer den in Anm. 3 Genannten u. a.: Jörg-Ulrich Fechner: Permanente Mutation - Be-
trachtungen zu einer.offenen' Gattungspoetik. In: Die Gattungen in der Vergleichenden Litera-
turwissenschaft. Hg. von Horst Rüdiger. Berlin/New York 1974, S. 1-31; Gerhard R. Kai-
ser: Zur Dynamik literarischer Gattungen, ebd., S. 32-62; Fritz Nies: Das Ärgernis Historiette.
Für eine Semiotik der literarischen Gattungen. In: Zeitschrift für romanische Philologie. Bd. 89
(1973), S. 421—438, hier S. 423—431; Wilhelm Vosskamp: Gattungen als literarisch-soziale Insti-
tutionen. In: Walter Hinck (Hg.): Textsortenlehre - Gattungsgeschichte. Heidelberg 1977,
S. 27-44; Hermann Lindner: Fabeln der Neuzeit. München 1978, Einleitung S. 12-46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e245a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e252" publication-type="other">
Schultz (s. Anm. 2), S. 226 f; ausführlich zum Zusammenhang von Definition und Ge-
brauch Gottfried Gabriel: Definition und Interesse. Uber die praktischen Grundlagen der De-
finitionenlehre. Stuttgart 1972.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e265a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e274" publication-type="other">
Ansätze zur Reflexion auf den Status des Begriffs bei Erwin Leibfried: Fabel. Parabel. Leben
und Tod. Reflexionen zu den zwei Gattungen in Theorie und Praxis. In: Theo Elm/Hans
H. Hiebel (Hg.): Die Parabel. Parabolische Formen in der deutschen Dichtung des 20. Jahrhun-
derts. Frankfurt/Main 1986, S. 42-57. - An Präzisierungsversuchen, besonders zum Zweck von
Gattungsgeschichten, und an entsprechenden Überblicken fehlt es freilich nicht. Maßgeblich vor
allem die Theologie: Adolf Jülicher: Die Gleichnisreden Jesu (1886-1899). Unveränd. reprogr.
Nachdr. der Ausg. Tübingen 1910. 2 Teile in einem Band. Darmstadt 1976. Alle Zitate aus Teil 1
(s. Anm. 182). - Eta Linnemann: Die Gleichnisse Jesu. Einführung und Auslegung. Göttingen
1961; Norman Perrin: Jesus and the Language of the Kingdom. Symbol and Metaphor in New
Testament Interpretation. Philadelphia 1976. - Warren S. Kissinger: The Parables of Jesus. A
History of Interpretation and Bibliography. Metuchen/N. Y. &amp; London 1979; - WOLFGANG
Harnisch (Hg.): Gleichnisse Jesu. Positionen der Auslegung von Adolf Jülicher bis zur Formge-
schichte und Ders. (Hg.): Die neutestamentliche Gleichnisforschung im Horizont von Herme-
neutik und Literaturwissenschaft. Beide Darmstadt 1982 (mit Bibliographie u. a. der Forschungs-
berichte). - Entsprechendes aus der Literaturwissenschaft (in Auswahl): Werner Heldmann:
Die Parabel und die parabolischen Erzählformen bei Franz Kafka. Phil. Diss. (masch.) Münster
1953, S. 7-38. Vom Verfasser leicht überarbeitet in JOSEF Billen (Hg.): Die deutsche Parabel.
Zur Theorie einer modernen Erzählform. Darmstadt 1986, S. 84-117. - Klaus-Peter Philippi:
,Parabolisches Erzählen'. Anmerkungen zu Form und möglicher Geschichte. In: DVjs. Bd. 43
(1969), S. 297-332. - Reinhard Dithmar (Hg.): Fabeln, Parabeln und Gleichnisse. München
1970, Einleitung, S. 11-30. - Werner Brettschneider: Die moderne deutsche Parabel. Ent-
wicklung und Bedeutung (1971). 2. Überarb. Aufl. Berlin 1980. - CLEMENS Heselhaus (1966).
An. Parabel. In: Reallexikon der deutschen Literaturgeschichte. 2. Aufl. Hg. von Werner
Kohlschmidt und Wolfgang Mohr. Bd. 3. 2. Lieferung. Berlin 1966, S. 7-12. - Josef Billen:
Notizen zur Geschichte, Struktur und Funktion der Parabel. Nachwort zu: Deutsche Parabeln.
Hg. von J. B. Stuttgart 1982, S. 251-295. Überarb. und erw. 1983. In dieser Form Abdruck unter
dem Titel: Erzählform Parabel - Traditionshintergrund und moderne Erscheinungsformen. In:
J. B. (Hg.) 1986 (s. o.), S. 389-446. (Zitate nach 1982!). - Reinhard Dithmar (Hg.). Texte zur
Theorie der Fabeln, Parabeln und Gleichnisse. München 1982, Einleitung S. 11-39. - Theo Elm:
Die moderne Parabel. Parabel und Parabolik in Theorie und Geschichte. München 1982. -
Ders.: Die Rhetorik der Parabel. Historische Modelle. In: Elm/Hiebel (s. o.), S. 9-41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e376a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e383" publication-type="other">
Rüdiger Zymner: Uneigentlichkeit. Studien zu Semantik und Geschichte der Parabel. Pader-
born 1991, S. 63 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e393a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e400" publication-type="other">
Das Verfahren wurde von Rudolf Carnap zunächst für die exakten Wissenschaften entwor-
fen (R. C.: Induktive Logik und Wahrscheinlichkeit. Bearbeitet von Wolfgang Stegmüller.
Wien 1959), wird mit entsprechenden Modifikationen inzwischen aber auch für die Geisteswis-
senschaften adaptiert. Vgl. TadeüSZ Paw'LOWSKI: Begriffsbildung und Definition. Aus dem Polni-
schen übersetzt von Georg Grzyb. Berlin/New York 1980, S. 157-185.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e419a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e428" publication-type="other">
Werner StrübE: Sprachanalytisch-philosophische Typologie literaturwissenschaftlicher Be-
griffe: In: Christian Wagenknecht (Hg.): Zur Terminologie der Literaturwissenschaft. Stutt-
gart 1988 (Germanistische Symposien - Berichtsbände 9), S. 35-49, hier S. 37 f. - Strübes bzw.
FrickEs Vorschlag (Harald Fricke: Norm und Abweichung. Eine Philosophie der Literatur.
München 1981, S. 146-150) wird gegenüber Hempfers strukturalistischer Suche nach der einen
Tiefenstruktur mit variablen Oberflächen (Hempfer, s. Anm. 3, passim) der Vorzug gegeben,
weil das Verfahren zur Präzisierung des Begriffs einfacher und zu besserer Handhabbarkeit ent-
wickelt ist. Im übrigen bleibt aber Hempfers Arbeit bahnbrechend.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e457a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e464" publication-type="other">
Mit diesem metasprachlichen Terminus kann der geklärte Begriff (vgl. Zymner, s. Anm. 7,
S. 101) von dem historisch-umgangssprachlichen Gattungsbegriff unterschieden werden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e475a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e482" publication-type="other">
Fricke (s. Anm. 9), S. 146. Von der Entscheidung der Frage, ob die notwendigen Merkmale
unbedingt auf „Sprachabweichungen" beschränkt werden müssen, wie Fricke meint, kann in
meinem Zusammenhang abgesehen werden. Sie beträfe das gesamte Frickesche Modell. - Im Ver-
fahren unterscheidet sich diese Textsortenbestimmung kaum von der nach Hempfer durchgeführ-
ten Explikation des Fabel-Begriffs durch Hermann Lindner (s. Anm. 4).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e501a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e508" publication-type="other">
Zymners genau explizierter Begriff von „Uneigentlichkeit" deckt sich nicht mit dem von
Jülicher - dieser hatte die Parabel gerade als „eigentliche" Rede bestimmt -, sondern besagt nur,
daß eine wie auch immer geartete Vergleichs- und Übertragungsleistung erbracht werden muß
(s. Anm. 7, S. 60-62). Zur Diskussion von „Eigentlichkeit" und „Uneigentlichkeit" in Bezug auf
die Metapher vgl. Harald Weinrich: Allgemeine Semantik der Metapher. In: Ders.: Sprache in
Texten. Stuttgart 1976, S. 317-327, hier: S. 323 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e531a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e538" publication-type="other">
Der geeignete Terminus „Bildfeld" ist leider seit der grundlegenden Studie von Harald
Weinrich (Münze und Wort. Untersuchungen zu einem Bildfeld. In: Ders.: Sprache in Texten,
s. Anm. 12, S. 276-290) anders besetzt, nämlich als ein nicht auf einen Text beschränktes, son-
dern in der kulturellen Tradition wirksames Metaphernfeld. Vgl. Hans Blumenberg: Paradig-
men einer Metaphorologie. Bonn 1960. Begriffsabgrenzungen bei Dietmar Peil: Überlegungen
zur Bildfeldtheorie. In: Beiträge zur Geschichte der deutschen Sprache und Literatur. Bd. 112,
S. 209-241.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e564a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e573" publication-type="other">
„Eine Parabel ist ein episch-fiktionaler Text mit mindestens einem Expliziten oder Implizi-
ten Transfersignal zur Richtungsänderung des Bedeutens. Dabei kann die Richtungsänderung
ausdrücklich gelenkt werden, kann aber auch offen bleiben im Rahmen des Bedeutungspotentials
des Textes. In keinem Fall enthält der Text global anthropomorphisiertes Figurai aus der bekann-
ten Realität". Zymner (s. Anm. 7), S. 101. Die umständlich scheinende Formel von der „Rich-
tungsänderung des Bedeutens" weist das Mißverständnis ab, daß der „uneigentlichen" eine und
nur eine „eigentliche" Bedeutung entsprechen müsse. Historisch hat die explizite Lenkung auf ei-
ne neue Bedeutung, womöglich durch nachgestellte Exegese, dieses Mißverständnis begünstigt. -
Zymner begegnet den Einwänden Elms gegen die Abgrenzung durch das Figurai durch Spezifi-
zierung der Fabel in Beispielgeschichten und parabelanaloge Fabeln (s. u., S. 37) sowie durch eine
Erweiterung seines Fabel-Begriffs, der dann ζ. B. Kafkas Tier-„Parabeln" umfassen könnte.
(Elm 1982, s. Anm. 6, S. 51-56; Zymner, s. Anm. 7, S. 147-152).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e615a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e622" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), passim, hier S. 17-20 (gegen Elm 1982, s. Anm. 6). Vgl. aber unten,
Anm. 18 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e632a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e639" publication-type="other">
Traditionellerweise wird die Parabel als zur Erzählung erweiterte Metapher der Allegorie zu-
gerechnet, so etwa bei Gerhard Kurz: Metapher, Allegorie, Symbol. Göttingen 1982, S. 50;
Zymner folgt jedoch Paul Ricoeur, der die Parabel als „Erzählmetapher" bestimmt (Biblical
Flermeneutics. In: Semeia. Bd. 4 (1975), S. 27-148, hier S. 30). Obwohl in der Sache, im Blick
auf die Struktur, Einigkeit besteht, will Zymner Allegorie nach neuem Verständnis nicht mehr als
Text, sondern nur als Verfahren verstanden wissen (s. Anm. 7, S. 132 ff, s.u., S. 38 f dieser
Arbeit).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e666a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e673" publication-type="other">
Vgl. unten S. 39, Anm. 38 und S. 119 f dieser Arbeit: Kritik an Zymners zu engem Allego-
rie-Begriff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e683a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e690" publication-type="other">
Eine auffällige Unstimmigkeit liegt darin, daß Zymner bei der Metapher, die er als Modell
der Parabel auffaßt, durchaus zugesteht, daß sie erst aus dem situativen Kontext als solche er-
kannt werden kann (vgl. ZYMNER - s. Anm. 7 -, Zur Pragmatik der Metapher, hier S. 57-59,
auch S. 61, 72), bei der Parabel jedoch nicht (S. 72, 77, 92-96). Aber „implizite Transfersignale"
können oft nur mit Vorwissen von Rezipienten und mit Hilfe der Situation identifiziert werden. -
Noch grundsätzlicher wird, im Gefolge von Hermann Gunkel, für das Verständnis aller Gat-
tungen der „Sitz im Leben" zur Voraussetzung gemacht bei C. Kühl, G. Bornkamm: Art. For-
men und Gattungen. In: Religion in Geschichte und Gegenwart. 3. Aufl. Bd. 2 (1958), Sp.
996-1005. - Für die nahe verwandte Fabel vgl. auch Klaus Grubmüller (1979): Zur Pragmatik
der Fabel. Der Situationsbezug als Gattungsmerkmal. In: Textsorten und literarische Gattungen.
Dokumentation des Germanistentages in Hamburg vom 1. bis 4. April 1979 (1983), S. 473-488.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e728a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e735" publication-type="other">
Paweowski (s. Anm. 8), Kap. 4, S. 199-242, hier: S. 202 und 214 f; Werner Strube: Die
komplexe Logik des Begriffs „Novelle". Zur Problematik der Definition literarischer Gattungsbe-
griffe. In: GRM, N. F. Bd. 32 (1982), S. 379-386, hier S. 381 f. Mit dem Prinzip der „permanen-
ten Mutation" geht Fechner (s. Anm. 4) in eine ähnliche Richtung.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e751a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e758" publication-type="other">
Ludwig Wittgenstein: Philosophische Untersuchungen. In: L.W. Werkausg. Bd. 1.
Frankfurt a. M. 1989, S. 225-580; hier § 66, S. 177 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e768a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e777" publication-type="other">
Mit Fricke (s. Anm. 9, S. 144 f) ist nachdrücklich darauf hinzuweisen, daß die Feststellung
von „Familienähnlichkeit" nicht von der Arbeit wissenschaftlicher Begriffsbildung mit größeren
Genauigkeitsforderungen enthebt. Der durchdachte Versuch von Paul Michel, im Hinblick auf
die „Familienähnlichkeiten" der „Bildrede" präzisere Gruppierungen durch linguistische Be-
schreibung herzustellen, kann, wegen der Begrenzung auf kontextgebundene, persuasive Bildlich-
keit und ein Korpus, das u. a. für die moderne literarische Parabel keinen Raum hat, nicht in sol-
cher Weise fruchtbar gemacht werden: Paul Michel: Alieniloquium. Elemente einer Grammatik
der Bildrede. Bern/Frankfurt a. M./New York/Paris 1987; s. u., S. 118 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e806a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e815" publication-type="other">
Zymner will Romane als erzählerische Fiktion noch den Parabeln zuschlagen und nur die
dramatische Produktion als bloß „parabolisch" aus der Gattung ausschließen. Seine Argumentati-
on überzeugt aber nicht: er sieht als „Grundlage des Transfers" bei epischen Parabeln „die Seman-
tik des Textes", bei dramatischen aber „die Pragmatik der Handlung"; nur dem ersten Fall will er
„Uneigentlichkeit" im definierten Sinne zuerkennen (s. Anm. 7, S. 107). Aber schon der dramati-
sche Text, nicht erst die szenische Aufführung, wird in aller Regel die „Appellstruktur der Unei-
gentlichkeit" (s. Anm. 7, S. 62) und entsprechende Transfersignale aufweisen. Freilich können
wir im Drama (sofern es kein „episches" ist) nur mit impliziten Hinweisen oder einem zur Bedeu-
tungsveränderung auffordernden Situationskontext rechnen, nicht mit einer Exegese neben dem
Parabel-Text (ZYMNER, s. Anm. 7, S. 92-96).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e851a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e858" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 75 ff und S. 114, sowie S. 72 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e865a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e872" publication-type="other">
Ζ. B. im Gleichnis vom Verlornen Schaf: Freude des Menschen über das wiedergefundene
Schaf, des Himmels über den reuigen Sünder. Luk. 15, 2—7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e882a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e889" publication-type="other">
So Aristoteles in seinem Beispiel für παραβολή: Wollte man Staatsämter durch Los vertei-
len, so wäre das, „als wollte man Athleten durch das Los bestimmen und nicht die, die die Fähig-
keit haben, einen Wettkampf zu bestehen...". Rhet. Buch 1. Kap. 20, 1393 b, nach der Überset-
zung von Franz G. Sieveke. 2. durchges. Aufl. München 1987, S. 134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e905a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e912" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), S. 124-130. Auch diese Explikation bezieht in Kontroversen Stellung,
stimmt nicht völlig mit der.kanonischen' von Jülicher überein, ist aber historisch wohlbegrün-
det.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e925a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e932" publication-type="other">
„Eine Beispielgeschichte ist ein Erzähltext, der explizit als subsumiertes Element eines subsu-
mierenden allgemeinen Aspekts gekennzeichnet wird. Dabei ist die Erzählung variabel in Bezug
auf ihre Fiktionalität, und sie übernimmt entweder eine Belegfunktion oder eine Musterfunktion.
In keinem Fall ist sie global uneigentlich, und in keinem Fall weist sie eine globale Anthropo-
morphisierung auf." Zymner (s. Anm. 7), S. 140, insges. S. 135-144. Die Abweisung der An-
thropomorphisierung dient der Unterscheidung der Beispielgeschichte als Parabel von der als Fa-
bel: ein nicht kleiner Teil von Fabeln weist nämlich die Struktur der Beispielgeschichte und nicht
der Parabel auf, sobald man von der „Uneigentlichkeit" des Figurais absieht (s. u., S. 37 dieser
Arbeit). - Zymners Explikation ist nur aus pragmatischen Gründen zu akzeptieren: Im histori-
schen Bestand wie in andern Präzisierungsversuchen der Forschung fehlt manchmal das Merkmal
des expliziten Vergleichsaspekts, zuweilen auch die Zweigliedrigkeit, die er unausgesprochen un-
terstellt. Sie könnte allerdings möglicherweise als zusätzliches Abgrenzungsmerkmal gegen Fabel
und Parabel, die eingliedrig sein können, in eine Explikation eingehen: vgl. auch Knapp 1991
(s. Anm. 4), S. 3. - Auch, daß Zymner (s. Anm. 7), S. 139 f, das Beispiel, das sich nicht auf All-
gemeines, sondern auf einen anderen konkreten Fall bezieht, ausschließt - für ihn wäre dies eine
Parabel - ist nicht Konsens. - Für das mittelalterliche bîspel hat Klaus Grubmüller die Zweitei-
ligkeit in die Definition aufgenommen, dann (innerhalb seiner zwei Hauptgruppen nach Art des
Bildteils) aber sogar explizit die beiden Typen unterschieden: den metaphorischen, der eine be-
richtete Begebenheit auf eine andere, konkrete Situation bezieht (dieser entspräche Zymners Para-
bel), und den nicht-metaphorischen, der mit der Begebenheit oder dem unbezweifelbaren Sach-
verhalt einen Erfahrungssatz oder eine allgemeine Verhaltensregel dokumentiert (Zymners Bei-
spielgeschichte). Grubmüller 1977 (s. Anm. 4), S. 149-162. Knapp 1991 gibt dazu mit Recht zu
bedenken, daß die Entscheidung darüber oft nicht von der Struktur des Bildteils, sondern nur von
der des Auslegungsteils gefällt werden kann (s. Anm. 4), S. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1012a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1019" publication-type="other">
Zymner kritisiert an der Vorstellung der Beispielgeschichte als „metonymische Parabel" nur
Unschärfen bei Wolfgang Harnisch: Die Gleichniserzählungen Jesu. Eine hermeneutische Ein-
führung. Göttingen 1985, S. 84 ff (vgl. ZyMNER, s. Anm. 7, S. 136 f).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1033a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1040" publication-type="other">
Außer bei Jülicher (s. Anm. 6), S. 94-101, mit kleinen Varianten, ζ. B. auch implizit unter
„parabolischer" oder „gleichnishafter Rede" bei Dithmar 1970 (s. Anm. 6) Einleitung passim;
zustimmend Walter Gebhard: Zum Mißverhältnis zwischen Fabel und ihrer Theorie. In: DVjs.
Bd. 48 (1974), S. 12-153; ähnlich und implizit, im Vorfeld eigenwilliger neuer Abgrenzungen,
Elm 1982 (s. Anm. 6) passim. Vgl. auch Dieter Ewald: Die moderne französische Fabel. Struk-
tur und Geschichte. Münster 1975, S. 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1063a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1070" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), S. 79-87 und 144-152; auch Grubmüller 1977 (s. Anm. 4), S. 9 und
15: gerade wegen der Vermischung der Fabeln in äsopischen Sammlungen mit allem, wovon man
sie abgrenzen muß (Anekdoten, Exempeln, Parabeln, Gleichnissen u. a.) schließt er die „Men-
schenfabel" kategorisch aus dem geklärten Fabelbegriff aus.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1086a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1093" publication-type="other">
So Jülicher, der das allerdings auch für die Parabel behauptet (s. Anm. 6), S. 98 und 80, so
u. a. De Boor (s. Anm. 135), S. 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1103a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1110" publication-type="other">
Klaus Grubmüller (1991): Fabel, Exempel, Allegorese. Über Sinnbildungsverfahren und
Verwendungszusammenhänge. In: Haug/Wachinger (Hg.) (s. Anm. 4), S. 58—76. Auch Knapp
1991 (s. Anm. 4), S. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1123a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1130" publication-type="other">
Gotthold Ephraim Lessing: Abhandlungen über die Fabel. In: Werke. Hg. von Herbert
G. GöPFERT. Bd. 5. München 1979, S. 394; s. u., S. 93 dieser Arbeit. Vgl. Zymner (s. Anm. 7),
S. 147 f. - Die Unterscheidung entspricht den beiden Typen auch des mittelalterlichen bîspel
(s. Anm. 27).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1146a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1153" publication-type="other">
So unter andern wieder JÜLICHER (s. Anm. 6), S. 101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1161a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1168" publication-type="other">
Vgl. die Diskussionen in der neuesten deutschen Literaturwissenschaft, s. u., S. 116 f dieser
Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1178a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1185" publication-type="other">
So Hermann Lindner in seinem an sich sehr durchdachten, wegweisenden Versuch zu einer
„strukturalistisch-dynamischen Fabeldefinition" (s. Anm. 4), S. 30-39; er müßte die nicht selte-
nen „a-mimetischen", ins Künstliche und Imaginäre ausgreifenden Parabeln aller Konvention ent-
gegen zur Fabel schlagen und Fabeln ohne „Moral" und ohne explizite Angabe der Deutungsrich-
tung zur Parabel: diese sei nämlich eine Variante der Quintilianschen allegoria tota - er reduziert
den Parabelbegriff damit auf den der eingliedrigen Parabel, die Quintilian auch Allegorie nennt
(s. u., Anm. 71) -, die Fabel eine der allegoria apertis permixta (s. u., S. 48 dieser Arbeit).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1211a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1218" publication-type="other">
HANS-JOACHIM KlaüCK: Allegorie und Allegorese in synoptischen Gleichnistexten. Münster
1978, S. 354. Zymner (s. Anm. 7), S. 133.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1228a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1235" publication-type="other">
Zymner will schon die allegorische Schreibweise ausschließlich mit der über einen größeren
fiktionalen Zusammenhang hinweg aufrecht erhaltenen Personifikation bestimmter Abstrakta ver-
binden. Dieses Explikat entfernt sich jedoch zu weit vom historischen Gebrauch. Abgesehen da-
von, daß die Bindung an personifizierte Begriffe erst „auf dem Umweg über die allegorische My-
thenexegese" in den Begriff der Allegorie aufgenommen worden ist (Klauck, s. Anm. 37, S. 52),
leuchten die Argumente gegen die zweite Auffassung, als „ausgesponnene Metapher" oder als
„Metaphernkette" (im Anschluß an Aristoteles und Cicero), nicht ein: ihre Verbindung mit der
obsoleten „Substitutionstheorie" der Metapher war zwar historisch gegeben, bindet aber nach de-
ren Kritik nicht mehr. (Anders Gerhard Sellin: Allegorie und Gleichnis. In: Harnisch:
Gleichnisforschung, s. Anm. 6, S. 367-429, hier S. 389-403). Zymner selbst räumt an anderer
Stelle ein, daß „bildbereichsgleiche Metaphorik" die Struktur der Uneigentlichkeit des Para-
bel-Textes implizit erzeugen könne (Zymner, s. Anm. 7, S. 95).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1277a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1284" publication-type="other">
Daher kann Gerhard Kurz (s. Anm. 16), S. 50, die Parabel auch der Allegorie subsumie-
ren. - Die informativen Ausführungen von Kurz überzeugen im übrigen im Blick auf die Allego-
rie nicht völlig, weil er auf Grund seines Textbeispiels zu einer im Blick auf das ganze Material
wohl nicht haltbaren Entgegensetzung der allegorischen zur metaphorischen Struktur kommt
(s. Anm. 16), S. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1303a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1310" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 52—60, s. u., S. 72 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1318a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1325" publication-type="other">
Paul Ricoeur: Die Interpretation. Ein Versuch über Freud (De l'interprétation. Paris 1965,
dt. von Eva Moldenhauer). Frankfurt 1974, S. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1335a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1342" publication-type="other">
Klauck (s. Anm. 37), S. 354-356. Am kanonischen Beispiel der Sämanns-Parabel (Mark. 4,
3-8, Matth. 13, 3b-8, Luk. 8, 5-8a) werden am gleichen Text und seinen Auslegungen die Uber-
gänge von Exegese zu Allegorese gut erkennbar (Klauck, s. Anm. 37), S. 186-209. - Zum ganzen
Komplex der Allegorese auch Hartmut Freytag: Die Theorie der allegorischen Schriftdeutung
und die Allegorie in deutschen Texten besonders des 11. und 12. Jahrhunderts. Bern/München
1982, S. 15-43 und 141 ff. - Bei Kurz (s. Anm. 16), S. 44 vermißt man die Unterscheidung der
durch allegorische Schreibweise provozierten Auslegung eines Textes von der ihm durch ein Deu-
tungssystem implantierten. Daß dieser Unterschied in der Exegese-Praxis nicht immer leicht zu
machen ist, sei zugestanden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1374a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1381" publication-type="other">
Meine Unterscheidung von „allegorisierend" und „allegoretisch" deckt sich nur in Bezug auf
die Struktur der „allegoretischen" Lektüre mit der Terminologie von Grubmüller 1977 (s. Anm.
4), S. 36-38, der diesen Bezug nach mittelalterlichen Vorgaben inhaltlich faßt: „allegorisierend"
und moralisierend kann die intentionale Struktur des Textes auf „innerweltliches Verhalten" ge-
deutet werden, „allegoretisch" dagegen auf den geistlichen Sinn hin. Dagegen schon Fritz Peter
KNAPP: Von der antiken Fabel zum lateinischen Tierepos des Mittelalters. In: La Fable. Van-
doeuvres-Genève 1984 (Entretiens sur l'antiquité classique 30), S. 253-299, hier S. 290; S. 289 mit
Anm. 84 noch Position und Terminologie nach Grubmüller.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1410a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1417" publication-type="other">
So definiert Knapp 1984 (s. Anm. 43), S. 289.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1424a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1431" publication-type="other">
Großformen wie Dramen und Romane können in der Sachgeschichte nicht systematisch be-
rücksichtigt werden, selbst wenn die in der Moderne wachsende Tendenz, sie als „Parabeln" zu
bezeichnen, vermerkt und gedeutet werden muß; es sollte dann allerdings besser von „paraboli-
schen" Zügen gesprochen werden. - Zu Zymners grundsätzlichem Ausschluß des Dramas aus der
Gattung „Parabel" s. o. Anm. 22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1450a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1457" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 105 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1465a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1472" publication-type="other">
U. a. Klaus Detlef Müller: Das Ei des Kolumbus? Parabel und Modell als Dramenformen
bei Brecht - Dürrenmatt - Frisch - Walser. In: Elm/Hiebel 1986 (s. Anm. 6), S. 318.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1482a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1489" publication-type="other">
Termini nach Jülicher (s. Anm. 6), S. 97 u. ö. Auch Jülicher erkennt eingliedrige, nicht
mit einer die „Anwendung" verdeutlichenden Sachhälfte versehene Gleichnisse als „Parabeln" an;
er glaubt allerdings, daß ihre Eindeutigkeit durch die Intentionen Jesu gesichert sei (S. 104 f).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1502a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1509" publication-type="other">
Haug hat sogar für das spätmittelalterliche Exemplum, in dem auf jede Weise die Eindeutig-
keit der Bild-Sinn-Beziehung gesichert werden soll, klargestellt, daß das Bild mehrdeutig bleibt
(Haug. In: Haug/Wachinger (s. Anm. 4), S. 266-269.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1522a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1529" publication-type="other">
S. u., S. 109 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1536a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1543" publication-type="other">
Gisbert Ter-Nedden (1986) dagegen hat von der Mündlichkeitsforschung her prinzipiellen
Einspruch erhoben (G. T.-N.: Das Ende der Lehrdichtung im Zeitalter der technischen Reprodu-
zierbarkeit der Schrift. Antithesen zur Fabel- und Parabelforschung. In: Elm/Hiebel 1986
(s. Anm. 6), S. 58-78, s. u., S. 116 f dieser Arbeit). - Daß die Theologie den Appellcharakter als
existentiellen Aspekt stark betont, verwundert nicht; die literaturwissenschaftliche Forschung
aber, die besonders an der „modernen" Parabel interessiert ist, macht ihn in der Regel nur an
lehrhaften Parabeln fest (s. u., S. 116 dieser Arbeit). ZYMNERs Explikation dagegen beschränkt die
„Appellstruktur", gemäß seinem bewußten Verbleiben auf der Textebene, auf die „Uneigentlich-
keit", die zur „Richtungsänderung der semantischen Kohärenzbildung" aufforden (s. Anm. 7),
S. 60 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1578a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1585" publication-type="other">
Schultz verweist darauf, daß erst die Beachtung der Benutzertradition eine Begriffsge-
schichte in der Spannung zwischen Wort- und Sachverhaltsgeschichte ertragreich macht, (s. Anm.
2) S. 231; Nies hat dafür mit der „Historiette" ein eindrucksvolles Beispiel geliefert (s. Anm. 4).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1599a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1608" publication-type="other">
Friedrich Hauck: Theologisches Wörterbuch zum Neuen Testament. Bd. 5. Stuttgart
1952, S. 741. - Friedrich Kluge: Etymologisches Wörterbuch der deutschen Sprache. 19. Aufl.
Berlin 1963 verweist allerdings auf „Palaver":.Versammlung, Beratung'. Gr.-lat. parabola.Be-
richt', das in Parabel und Parole fortlebt". Diese sonst nirgends nachgewiesene Variante ist eben-
so zu vernachlässigen wie die astronomische oder mathematische Bedeutung, als Konjunktion
von Gestirnen oder als Kegelschnitt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1631a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1638" publication-type="other">
Vgl. Gottfried Willems (s. Anm. 3), S. 71. Der Verf. erwähnt hier nur die Poetik des
Aristoteles, Analoges gilt aber für seine Rhetorik.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1648a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1655" publication-type="other">
Παραδειγμάτων δ' είδη δύο εν μεν γάρ έστι παραδείγματος είδος τό λέγειν πράγματα
προγεγενημένα, εν δέ τό αύτόν ποιεϊν. τούτου δ' Ιν μέν παραβολή εν δε λόγοι, οίον οί
Αΐσώπειοι και Λιβυκοί. [...] παραβολή δε τα Σωκρατικά, οίον εϊ τις λέγοι δτι ού δει
κληρωτούς άρχειν · δμοιον γάρ ώσπερ άν ει τις τούς άθλητάς κληροίη μή οϊ αν δύνωνται
άγωνίξεσθαι άλλ' οί άν λάχωσιν, ή τών πλωτήρων δν τινα δει κυβερνάν κληρώσειεν, ως δέον
τόν λαχόντα άλλα μή τόν έπιστάμενον. (Rhetorik II, xx, 2-4; s. Anm. 25).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1678a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1685" publication-type="other">
Lessing freilich hat ausgerechnet an dieses formale Detail, das ώσπερ άν εϊ, weitreichende,
ARISTOTELES auch widersprechende Folgerungen geknüpft, s. u., S. 94 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1695a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1702" publication-type="other">
Karl Barwick: Probleme der stoischen Sprachlehre und Rhetorik (Abhandlungen der Säch-
sischen Akademie der Wissenschaften. Phil.-hist. Klasse. Bd. 49. Heft 3). Berlin 1957,
S. 88-97.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1715a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1722" publication-type="other">
Da Aristoteles selbst die εικόνες, lat. imagines, zu den Übertragungen (μεταφοροί) rech-
net (Rhet. 1406 b 20), obwohl sie zweiteilig sind und die Vergleichspartikel verwenden (Rhet.
1410 b 17), ist die Verwirrung vorprogrammiert, an der die Gleichnisforschung bis heute laboriert
und die erst eine verbesserte Metaphernkonzeption aufheben kann. (s. u., S. 77 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1739a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1746" publication-type="other">
Die griechischen Rhetoren der Spätantike sind hier nicht weiter zu berücksichtigen, da sie
nichts grundlegend Neues oder Abweichendes bringen. Vgl. die Belegstellen in: Rhetores Graeci
ex recognitione Leonardi Spengel. 3 Bände. Leipzig 1853-1856. Bd. 3, S. 506. Allerdings grei-
fen die Humanisten auch auf diese Quellen, vor allem auf die Προγυμνάσματα des Aphthonius
(4-/5. Jh. n. Chr.) wieder zurück.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1765a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1772" publication-type="other">
Grundlage des Folgenden ist, wenn nicht anders gesagt, Ulrich Krewttt: Metapher und
tropische Rede in der Auffassung des Mittelalters. Ratingen/Kastellaun/Wuppertal 1971. - Vgl.
auch Heinrich Lausberg: Handbuch der literarischen Rhetorik. 2 Bde. München 1960. Laus-
BERGs zusammenfassende Darstellung läßt jedoch die BegriffsgescFzcfiie nicht erkennen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1788a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1795" publication-type="other">
Ernst Robert Curtius: Europäische Literatur und lateinisches Mittelalter. Bern 1948,
S. 74 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1805a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1812" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 29; Auctor ad Herennium: Incerti auctoris de ratione dicendi ad
C. Herennium libri IV. Hg. von Fr. Marx. Leipzig 1894: similitude: IV, 45, 59; exemplum: IV,
49, 62; imago: ibid.; conformatio: IV, 53, 66; significatio per similitudinem: IV, 54, 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1825a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1832" publication-type="other">
Cicero: De invent. I 30, 49. Nach Lausberg bleibt unter den Vergleichungen die similitudo
im engeren Sinn übrig, wenn das exemplum, das den Vergleich aus Geschichte und Fiktion holt,
abgezogen wird: die similitudo vergleicht - wie auch CicerOs collatio - aus Natur oder allgemei-
nem Menschenleben; sie setzt keinen Bildungsstand voraus. (Lausberg, s. Anm. 60, §§ 422-425:
similitudo).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1851a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1858" publication-type="other">
Die Standardformel für die Parabel seit Quintilian lautet: genere dissimilium comparatio,
s. u., S. 50, auch Anm. 69 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1869a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1876" publication-type="other">
Cicero, top. X 41 ff (nach Krewitt, s. Anm. 60), S. 43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1883a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1890" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 23, 30 und 43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1897a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1904" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 51 f, nach Paul Lehmann: Die Institutio oratoria des Quintiiianus
im Mittelalter. In: Ders: Erforschung des Mittelalters 2, S. 1-29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1914a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1921" publication-type="other">
Nostri (= die lateinischen Schriftsteller) fere similitudinem vocare maluerunt, quod ab Ulis
(= den Griechen) παραβολή didtur, quam Cicero collationem vocat: Quintilian: Inst. orat. V 11,
1 und 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1934a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1941" publication-type="other">
Longius res quae comparetur repetere solet: Quintilian: Inst. orat. V 11, 23. Das ist schwä-
cher als die Formel gen ere dissimilium, die später in Gebrauch kommt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1951a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1958" publication-type="other">
Quintilian: Inst. orat. V 11, 5; V 11, 34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1966a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1973" publication-type="other">
In omni autem parabole aut praecedit similitudo, res sequitur, aut praecedit res et similitudo
sequitur, sed intérim libéra et separata est. Inst. orat. VIII 3, 77/78. - Die Möglichkeit, daß die
Parabel per allegoriam spricht, erwähnt Quintilian beim Beispieltyp des Sprichworts, als einer
Art kürzerer Fabel (Inst. orat. V, 11, 21). - Zur Allegorie bei Quintilian s. u., S. 48 f dieser
Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e1992a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e1999" publication-type="other">
'Αλληγορία, quam in inversionem interpretantur, aut aliud verbis aliud sensu ostendit, aut
etiam in contrarium (Quintilian: Inst. orat. VIII 6, 44). Moderne Metapherntheorien haben die
Vorstellung der Substitution eines eigentlichen Sinnes durch ein „anderes" Wort in Auseinander-
setzung mit ARISTOTELES u. a. auf der Basis linguistischer Präzisierungen verabschiedet, im Prin-
zip auch für die Allegorie, sofern sie aus der Metapher abgeleitet sein soll (vgl. Paul Ricoeur: La
métaphore vive. Paris 1975. dt.: Die lebendige Metapher. München 1986; Weinrich 1976,
s. Anm. 12; Donald Davidson: What Metaphors Mean. In: Critical Inquiry. Bd. 5 (1978),
S. 31-47; Kurz 1982, s. Anm. 16); s. u., S. 77 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2028a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2035" publication-type="other">
Quintilian: Inst. orat. VIII 8, 40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2042a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2049" publication-type="other">
Illud vero longe speciosissimum genus orationis, in quo trium permixta est gratia, similitudi-
nis, allegoriae, translationis (Quintilian: Inst. orat. VIII 6, 49).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2059a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2066" publication-type="other">
KLAUCK (s. Anm. 37), S. 40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2073a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2080" publication-type="other">
S. o., S. 38 f und Anm. 38 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2088a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2095" publication-type="other">
Quintilian: Inst. orat. VIII 6, 44-58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2102a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2109" publication-type="other">
Der Versuch HERMANN LlNDNERs (s. Anm. 4), die Parabel als allegoria tota von der Fabel als
allegoria permixta abzugrenzen, wird, wie Zymner durch viele Beispiele zeigen kann (s. Anm. 7,
passim), den historischen Befunden nicht gerecht; allerdings versäumt der Autor in seinem Ab-
grenzungskapitel die explizite Auseinandersetzung mit Lindner.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2125a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2132" publication-type="other">
Eadem ratio est eorum (= bei jenen Beispielen), quae ex poeticis fabulis ducuntur, nisi quod iis
minus adfirmationis adhibetur (Quintilian: Inst. orat. V 11, 17); und wieder werden, aber nicht
ausschließend, ÄSOP und die Libyer erwähnt (Inst. orat. V 11, 20). Zum weiteren Fabelbegriff in
Antike und Mittelalter s. u., S. 56—60 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2148a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2155" publication-type="other">
Nur das Paradigma (exemplum) kann nach den Äußerungen verschiedener Autoren auch
zur Erzählung ausgebildet sein. Vgl. Lausberg, der zwei Formen des exemplum unterscheidet;
die „längere Form der narratio" und die „kürzere Form der Anspielung in einem Satzglied"
(s. Anm. 60, § 412, S. 229). Wenn ZYMNER diese Unterscheidung wörtlich für die παραβολή zi-
tiert (s. Anm. 7, S. 66), so ist das nicht haltbar: Lausberg stellt das exemplum gerade der simili-
tudo, unter die auch dieparabola fällt, entgegen (§ 422, S. 232); s. o., Anm. 63 und u., S. 50 die-
ser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2181a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2188" publication-type="other">
KREWlTT (s. Anm. 60), S. 79 und S. 84 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2195a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2202" publication-type="other">
C. Iulii VlCTORlS ars rhetorica. In: Rhetores latini minores. Emendabat C. Halm. Leipzig
1963. S. 371-418, hier Rhet. cap. IV § 3, De loàs àrca rem (399, 15 ff): (similitudo) ducetur aut
ab exemple aut a parabola aut a fabula aut ab imagine (399, 20), nach KREWlTT (s. Anm. 60),
S. 84, Anm. 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2219a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2226" publication-type="other">
Isidor von Sevilla faßt in seinen Etymologien allerdings Parabel und Ikon zusammen als ex
simili genere und ex dissimilibus rebus conparatio: Etym. I 37, 32 f; nach Krewitt (Anm. 60),
S. 155; an dieser Stelle rekapituliert Krewitt die strenge Tradition der Aufteilung des Vergleichs
von der HERENNius-Rhetorik über Cicero, Quintilian, Priscian, Victorinus, Julius Victor,
Martianus Capella, über die Grammatiker zu Augustinus und Cassiodor, mit Hinweisen auf
seine jeweiligen Ausführungen dazu.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2249a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2256" publication-type="other">
Alle Grammatiker werden zitiert nach: Grammatici Latini ex rec. H. Keil. 7 Bde. und
Suppl. Leipzig 1857-1880; Diomedis artis grammaticae libri III, GL I, 299-529, hier 463, 14 und
22; Flavii Sosipatri Charisii artis grammaticae libri V, GL I 7-296, hier 277, 8 und 11; Donati
grammatici urbis Romae ars grammatica, GL IV 367-402, hier 402, 23 f; alles nach Krewitt
(s. Anm. 60), S. 96 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2275a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2282" publication-type="other">
Isidor (s. Anm. 83): Etym. I 37, 35 definiert das Paradigma unter den drei Species der simi-
litude als beispielhafte Tat oder Aussage eines Mannes; nach Krewitt (s. Anm. 60), S. 155 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2292a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2299" publication-type="other">
Nach DiOMEDES: Enarratio exempli (wie Donat. 402, 28) vel rei praeteritae relatio signifi-
cans adhortationem dehortationemve (wie Charis. 277, 16): Keil (s. Anm. 84), nach Krewitt
(s. Anm. 60), S. 97 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2312a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2319" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 97 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2326a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2333" publication-type="other">
AUGUSTINUS: De doctrina christiana III, 29, 40 (Corpus Christianorum. Series latina. Turn-
hout 1954 ff, = CC 32, 101), nach Krewitt (s. Anm. 60), S. 125 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2344a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2351" publication-type="other">
Zu Hieronymus, Augustinus und Cassiodor: Curtius (s. Anm. 61), S. 49 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2358a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2365" publication-type="other">
Cassiodor: Expositio psalmorum, CC 97, 380; nach Krewitt (s. Anm. 60), S. 145.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2372a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2379" publication-type="other">
Nach Krewitt (s. Anm. 60), S. 139 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2386a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2393" publication-type="other">
Cassiodor: Expositio psalmorum, CC 98, 710, nach Krewitt (s. Anm. 60), S. 145, mit
Anm. 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2403a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2410" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 149 f, 154.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2417a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2424" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 155 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2432a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2439" publication-type="other">
CURTIUS (s. Anm. 61), S. 56 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2446a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2453" publication-type="other">
Titel der Ars des Gervasius nach den Handschriften: vgl. K.REWITT (s. Anm. 60), S. 365,
Anm. 1. Im übrigen Hennig Brinkmann: Mittelalterliche Hermeneutik. Tübingen 1980, S. 166.
U. a. wird das Buch der Sprüche und Weisheit Salomonis als parabolae Salomonis übersetzt, wes-
halb auch Alanus ab Insulis seine Sammlung von Sprüchen verschiedenster Art als parabolae be-
zeichnen kann.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2472a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2479" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 203.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2486a1310">
            <label>98</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2493" publication-type="other">
Peter Assion: Das Exempel als agitatorische Gattung. Zu Form und Funktion der kurzen
Beispielgeschichte. In: Fabula. Bd. 19 (1978), S. 225-240.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2503a1310">
            <label>99</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2510" publication-type="other">
Si quid dicatur non ergo sui sed aliusJHoc paradigma potest vereque parabola dici: Eber-
hard v. Bethune: Graecismus. Hg. von J. Wrobel: Corpus grammaticorum medii aevi. Vol. t.
Breslau 1887, S. 121 f; nach KREWITT (s. Anm. 60), S. 212.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2523a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2530" publication-type="other">
Paradigma est positio exempli dum tarnen deterreat vel hortetur: Gervais de Melkley: Ars
poetica. Kritische Ausg. Hg. von Hans-Jürgen Gräbener. Münster 1965, S. 150, 13 ff; zum Pa-
radigma bei den Grammatikern s. Anm. 86. Nach KREWITT (s. Anm. 60), S. 406 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2544a1310">
            <label>101</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2551" publication-type="other">
Quod enim Donatus paradigma nuncupat, hoc vocat usus modernus vel apologum vel pa-
rabolam: 151, 14 ff (Gervasius, Anm. 100). JOHANNES de Garlandia macht den Übertritt in die
erzählende Gattung noch deutlicher, wenn er die fabula - also die fiktive Erzählung - in eine fa-
bula aus menschlichem Bereich und einen apologus, die Tierfabel, unterteilt: die menschliche Fa-
bel steht in der Formel am Platz der parabola (Zitat und Stellenangabe s. Anm. 114).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2570a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2577" publication-type="other">
Apologus circa irrationabilia consistit: 151, 18 ff (Gervasius, s. Anm. 100).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2584a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2591" publication-type="other">
Parabola circa animata consistit, quäle est illud Evangelii: Homo quidam descendebat ab Je-
rusalem in Ierico: 152, 5 ff (Gervasius, s. Anm. 100).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2601a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2608" publication-type="other">
Comparatio est rerum genere dissimilium collatio, sicut ycon similium, Hec a Donato para-
bole nuncupatur, 152, 10 ff; vgl. Donat (s. Anm. 84), 402, 24 (Gervasius, s. Anm. 100).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2618a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2625" publication-type="other">
Inexpressa est comparatio sive ycon ubi subtrahitur dictio experimens similitudinem: 153, 13
(Gervasius, s. Anm. 100).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2635a1310">
            <label>106</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2642" publication-type="other">
Ideo in parabolis loquor eis: quia videntes non vident, et audientes non audiunt, neque int-
elligunt: Biblia Sacra Vulgata. Hg. von P. Michael HETZENAUER. 3. Aufl. Ratisbonae 1929.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2653a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2660" publication-type="other">
Videmus nunc per spéculum in aenigmate: tunc autem facie ad fadem. Nunc cognosco ex
parte: tunc autem cognoscam sicut et cognitus sum: Biblia Sacra Vulgata (s. Anm. 106).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2670a1310">
            <label>108</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2677" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 485.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2684a1310">
            <label>109</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2691" publication-type="other">
Für den Standardcharakter der Formel s. auch Anm. 104 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2698a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2705" publication-type="other">
Krewitt (s. Anm. 60), S. 416 mit Anm. 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2712a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2719" publication-type="other">
Symbolum est collatio formarum visibilium ad invisibilium demonstrationem. Migne: Pat-
rologia Latina = PL 175, 941; Krewitt hat bereits die Donat-Parallele gesehen (s. Anm. 60),
S. 486, Anm. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2732a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2739" publication-type="other">
per litteralem autem sensum potest aliquid significari dupliciter; secundum proprietatem lo-
cutionis, sicut dico,homo ridet'; vel secundum similitudinem seu metaphoram, sicut cum dico,pra-
tum ridet' [...] et ideo sub sensu litterali includitur parabolicus seu metaphoricus: Thomas von
Aquin: In Galat., cap. 4, lect. 7; nach Krewitt (s. Anm. 60), S. 453.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2756a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2763" publication-type="other">
Zu dieser neuen Wendung des Parabel-Begriffs einläßlich Brinkmann (s. Anm. 96),
S. 166-168.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2773a1310">
            <label>114</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2780" publication-type="other">
Si narratio fuerit obscur a per fabulam appositam vel apologum, clarificetur per in-
tegumentum, quod est veritas in specie fabule palliata: Johannes de Garlandia, Ars: Hg. von
Mari, 928 (vgl. auch Anm. 101), nach Krewitt (s. Anm. 60), S. 436.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2793a1310">
            <label>115</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2802" publication-type="other">
Integumentum vero est genus demonstrationis sub fabulosa narratione veritatis involvens
intellectum: unde et involucrum dicitur: Commentum Bernardi Silvestris super sex libros Enei-
dos Virgilii. Hg. von W. Riedel. Diss. Greifswald 1924, S. 3, 18 ff. Krewitt (s. Anm. 60),
S. 277, auch S. 273. Und: Integumentum vero est oratio sub fabulosa narratione verum claudens
intellectum, ut de Orpheo. [...] Allegoria quidem divine pagine, integumentum vero philosophice
competit: Bernhard Silvestris. Comm., zit. nach Edouard JeaunaU: Notice sur l'école de
Chartres. In: Estr. dagli Studi Medievali. 3a serie. 5, 2 (1964), S. 1—45. Nach Brinkmann
(s. Anm. 96), S. 169.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2831a1310">
            <label>116</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2838" publication-type="other">
Brinkmann (s. Anm. 96), S. 170; zum ganzen Komplex des integumentum vgl. Hennig
Brinkmann: Verhüllung („integumentum") als literarische Darstellungsform im Mittelalter. In:
Miscellanea Mediaevali. Hg. von Albert Zimmermann. Bd. 8 (1971), S. 314-339. Zur Präzisie-
rung und Korrektur vgl. Fritz Peter Knapp: Integumentum und Aventiure. Nochmals zur Lite-
raturtheorie bei Bernardus (Silvestris?) und Thomasin von Zerklatre. In: Literaturwiss. Jahrb.
NF. Bd. 28 (1987), S. 299-307.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2861a1310">
            <label>117</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2868" publication-type="other">
Knapp 1987 (s. Anm. 116). Kurze Zusammenfassung und Relativierung bei Grubmüller
1991 (s. Anm. 32), S. 70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2878a1310">
            <label>118</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2885" publication-type="other">
Dies wie das Folgende noch nach Brinkmann (s. Anm. 96), S. 102-111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2893a1310">
            <label>119</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2900" publication-type="other">
Quintilian: Inst. Orat. V 11, 17 und 19; im Hinblick auf die Glaubwürdigkeit als Beispiel
stehen dann die Komödien-Fabeln in der Mitte der poetischen Exempla (vgl. Lausberg, s. Anm.
60, §§411-414: exemplum).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2913a1310">
            <label>120</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2920" publication-type="other">
Ambrosii Theodosii Macrobii Comentarii in Somnium Scipionis. Hg. von Jakob Willis.
Leipzig 1963. 1, 2. Nach Brinkmann (s. Anm. 96), S. 102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2930a1310">
            <label>121</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2939" publication-type="other">
Auct. ad Herenn. (s. Anm. 62), 18, 13: id (genus narrationis) quod in negotiorum expositi-
one positum est, très habet partes: fabulam, historiam, argumentum. Fabula est quae neque veras
neque veri similes continet res, ut eae sunt quae tragoediis tradita sunt. Historia est res gesta, sed
ab aetatis nostrae memoria remota. Argumentum est ficta res quae tarnen fieri potuit, velut argu-
menta comoediarum. So fast wörtlich ClCERO: De invent. (wie Anm. 63) 1, 19.; nach BRINKMANN
(s. Anm. 96), S. 163.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2962a1310">
            <label>122</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e2969" publication-type="other">
Historiae sunt res verae quae facta sunt; argumenta sunt quae etsi facta non sunt, fieri tarnen
possunt; fabulae vero sunt quae nec facta sunt nec fieri possunt, quia contra naturam sunt: Isidor:
Etym. (s. Anm. 83), 1, 44, 5. Allerdings grenzt ISIDOR historiae sogar auf Augenzeugenberichte
ein; nach Brinkmann (s. Anm. 96), S. 163. - Zur Diskussion des Wahrheitswerts von histori-
schem Exemplum und fiktiver Fabel Peter VON Moos (1988): Geschichte als Topik. Das rhetori-
sche Exemplum von der Antike zur Neuzeit und die historiae im,Polycratius' Johannes von Salis-
bury. Hildesheim/Zürich/New York 1988, und Walter Haug (s. Anm. 4), S. 264-269.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e2995a1310">
            <label>123</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3002" publication-type="other">
Conrad von Hirsau: Dialogus super auctores. Hg. von R. B. D. Huygens. Brüssel 1955,
S. 383-508, nach Brinkmann (s. Anm. 96), S. 102-105.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3012a1310">
            <label>124</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3019" publication-type="other">
S. u., S. 62 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3027a1310">
            <label>125</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3034" publication-type="other">
Knapp 1991 (s. Anm. 4); Peter von Moos (1991): Die Kunst der Antwort. Exempla und
dicta im lateinischen Mittelalter. In: Haug/Wachinger (s. Anm. 4), S. 23-57; zu Engelbert
vgl. v. Moos, Abschn. II, S. 27-39. Referat im wesentlichen nach Knapp, S. 10-18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3047a1310">
            <label>126</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3054" publication-type="other">
Sed parabola non est narratio rei gestae a certis personis, sed quae geri potuit a quibuscunque
personis. Unde parabolae, licet non sint in se verae quantum ad narrationem rei gestae, sunt tarnen
verae quantum ad significationem rei ad earum similitudinem gestae vel gerendae: ohne spezifi-
sche Stellenangabe bei Knapp 1991 (s. Anm. 4), S. 17 in Anm. 57.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3070a1310">
            <label>127</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3077" publication-type="other">
Gesta Romanorum. Hg. von Hermann Oesterley. Berlin 1872. Neudr. Hildesheim/New
York 1980, Nr. 232, app. 36, S. 634.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3087a1310">
            <label>128</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3094" publication-type="other">
Johannes de Garlandia hatte in seiner zitierten Definition (s. Anm. 114) der fabula im
engern Sinn, also der Erdichtung aus menschlichem Bereich, wie dem apologus, der Tierfabel, den
Charakter des integumentum zugesprochen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3107a1310">
            <label>129</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3114" publication-type="other">
Quod poeta fabulam aut fictionem nuncupat, figurant nostri theologie vocavere: BOCCAC-
CIO: Genealogia deorum gentilium. Hg. von Vencenzo Romani. Bari 1951, hb. 14, cap. 9, zit.
nach Brinkmann (s. Anm. 96), S. 106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3127a1310">
            <label>130</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3134" publication-type="other">
Hac specie sepissime Christus deus in parabolis usus est. [...] nonnulli exemplum dicunt, eo
quod ratione dicatur exempli: Boccaccio (s. Anm. 129) nach BRINKMANN (s. Anm. 96), S. 106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3145a1310">
            <label>131</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3152" publication-type="other">
Francis Bacon: De Dignitate et Augmentis Scientiarum. Liber Secundus. Caput XIII,
S. 108.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3162a1310">
            <label>132</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3169" publication-type="other">
Bacon (s. Anm. 131), S. 110.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3176a1310">
            <label>133</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3183" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 249; die Bedeutungsstreuung geht noch wesentlich weiter, jeden-
falls bildet der rhetorische Terminus nur noch einen geringen oder gar keinen Bedeutungsanteil
mehr (s. auch u., S. 44, Anm. 143).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3196a1310">
            <label>134</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3203" publication-type="other">
Jakob und Wilhelm Grimm: Deutsches Wörterbuch. Bd. 7. Leipzig 1889.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3210a1310">
            <label>135</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3217" publication-type="other">
Diese Variante hat Helmut de Boor in seinem lange Zeit wegweisenden Aufsatz verabsolu-
tiert: Über Fabel und Bîspel. Bayerische Akademie der Wissenschaften. Phil.-hist. Klasse. Sit-
zungsberichte. Jg. 1966, Heft 1, S. 5-16. Dagegen aber, zumindest für die Tierfabel: Klaus
Grubmüller 1991 (s. Anm. 32), S. 69-76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3233a1310">
            <label>136</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3240" publication-type="other">
Grubmüller 1991 (s. Anm. 32), S. 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3248a1310">
            <label>137</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3255" publication-type="other">
De Boor (s. Anm. 135), passim.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3262a1310">
            <label>138</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3269" publication-type="other">
De Boor (s. Anm. 135), S. 32 f. hatte behauptet, die Tierfabel würde erst durch Allego-
rese zum Bîspel; dies kann durch GRUBMÜLLER (s. Anm. 32) als widerlegt gelten.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3279a1310">
            <label>139</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3286" publication-type="other">
De Boor (s. Anm. 135), S. 26 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3293a1310">
            <label>140</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3300" publication-type="other">
De Boor (s. Anm 135), S. 28, nennt Beispiele des Teichner (Hg. von Heinrich Nie-
wöhner: DTM. Bd. 44. 1. Bd. Berlin 1963, S. 181, Nr. 159 und S. 104, Nr. 91) sowie vom
STRICKER: Der wahre Freund (enthalten in DE Boor: Die deutsche Literatur. Texte und Zeugnis-
se. Bd. 1. München 1965, S. 539 f).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3316a1310">
            <label>141</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3323" publication-type="other">
De Boor (s. Anm. 135), S. 35; daß damit kein verläßliches Abgrenzungsmerkmal gegen die
Fabel gegeben ist, wie DE Boor meint, wurde bereits erörtert, s. o., S. 37 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3333a1310">
            <label>142</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3340" publication-type="other">
Laurentius Diefenbach: Glossarium Latino-Germanicum mediae et infimae aetatis. Ε co-
dicibus manuscriptis et libris impressis concinnavit. Frankfurt 1857. - Ders.: Novum Glossarium
Latino-Germanicum Mediae et Infimae Aetatis. Beiträge zur wissenschaftlichen Kunde neulatei-
nischer und germanischer Sprachen. Neudr. der Ausg. Frankfurt 1867. - Zwei weitere Wörterbü-
cher führen neben dem rhetorisch-stilistischen Parabel-Begriff noch eine ganze Reihe anderer Va-
rianten des lateinischen Sprachgebrauchs auf (Wort, Stück, Information, Autorisation, Zustim-
mung), die uns hier nicht weiter interessieren müssen: Du Cange: Glossarium Mediae et Infimae
Latinitatis. Unveränd. Nachdr. der Ausg. von 1883-1887. Graz 1954. Bd. 6. - J. F. Niermeyer:
Mediae Latinitatis Lexicon Minus. Leiden 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3373a1310">
            <label>143</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3380" publication-type="other">
Liber ordinis rerum (Esse-Essencia Glossar). Hg. von Peter Schmitt. Bd. 1. Tübingen
1983, S. 152, 11. Wie auch sonst vermerkt (s. o., Anm. 96), wird das Buch Salomonis, Parabole
salomonis, mit „das puch der spruch, der peyspill, der bispil" übersetzt (S. 147, 36, 16).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3393a1310">
            <label>144</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3400" publication-type="other">
Vocabularius ex quo. Gemeinsam mit Klaus Grubmüller hg. von Bernhard Schnell
u. a., Bd. 4. Tübingen 1989, S. 1889.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3410a1310">
            <label>145</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3417" publication-type="other">
Studien zur Geschichte der rhetorischen Begriffe in der Renaissance und von der Zeit bis
zur Gegenwart waren für mich nicht nachweisbar, so daß die lexikalischen Auskünfte genügen
müssen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3430a1310">
            <label>146</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3437" publication-type="other">
Hauck (s. Anm. 53), S. 744-748. Vgl. auch Hugo Fuchs und Johann Krengel:
Art. Mascha!. In: Jüdisches Lexikon. Bd. 3. Berlin 1929, Sp. 1411-1415. Auch Carl Heinz
Peisker: Art. Gleichnis. In: Theologisches Begriffslexikon zum Neuen Testament. Wuppertal
1969, S. 584 f. Noch ausführlicher die Aufzählung bei Joachim Jeremias: Die Gleichnisse Jesu
(1947). 7. Aufl. Göttingen 1965, S. 16. - Jülicher macht darauf aufmerksam, daß maschal nur
vollständige „Reden", nicht „Redeteile" -wie etwa die Metapher- bezeichnet (s. Anm. 6,
S. 36 f, hier S. 38).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3463a1310">
            <label>147</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3470" publication-type="other">
Paul Fiebig: Altjüdische Gleichnisse. Tübingen und Leipzig 1904, S. 2 f und, zur Klärung
der Frage allegorischer Redeweisen, S. 77-106; Klauck (s. Anm. 37), S. 12 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3480a1310">
            <label>148</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3487" publication-type="other">
Robert S. Falkowitz u. a.: La Fable. Huit exposés suivis de discussion. Genève 1984
(Fondation Hardt pour l'étude sur l'antiquité classique, Entretiens Tome 30), hier: R. S. Falko-
WITZ: Discrimination and Condensation of Sacred Catégories: The Fable in Early Mesopotamian
Literature, S. 1-24, und G. U. Thite: Indian Fable, S. 33-53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3504a1310">
            <label>149</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3511" publication-type="other">
Fiebig (s. Anm. 147), S. 117-123 u. ö.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3518a1310">
            <label>150</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3525" publication-type="other">
Pür den ganzen Zusammenhang Klauck (s. Anm. 37), S. 32-66; hier S. 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3532a1310">
            <label>151</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3539" publication-type="other">
Klauck (s. Anm. 37), S. 47 (in Bezug auf Pseudo-Heraklit, 1. Jh. η. Chr.) und S. 128 (in
Bezug auf gnostische Gleichnis- und Bibelauslegung).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3549a1310">
            <label>152</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3556" publication-type="other">
Peisker (s. Anm. 146), S. 585. Klauck (s. Anm. 37), S. 126 f; Klauck ordnet mit Recht
das hier wie andernorts geübte „typologische" Verfahren - der Begriff stammt erst aus dem
19. Jahrhundert - dem der Allegorese unter, S. 123-125.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3569a1310">
            <label>153</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3576" publication-type="other">
Einen ersten Überblick gab Adolf JÜLICHER (s. Anm. 6), S. 183-202; sehr genau ausgear-
beitet wurden die Überlieferungsvorgänge und ihre Folgen für die Parabelform in der sog.
„Formgeschichte", s. u., S. 73 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3589a1310">
            <label>154</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3596" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3604a1310">
            <label>155</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3611" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 204-206.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3618a1310">
            <label>156</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3625" publication-type="other">
Mk. 4, 11 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3632a1310">
            <label>157</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3639" publication-type="other">
Hauck (s. Anm. 33), S. 753 ff; speziell Walter Marxsen: Redaktionsgeschichtliche Erklä-
rung der sogenannten Parabeltheorie des Markus. In: Zeitschrift für Theologie und Kirche.
Bd. 52 (1955), S. 255-271. - Zusammenfassend Klauck (s. Anm. 37), S. 245-251.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3652a1310">
            <label>158</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3659" publication-type="other">
Kissinger (s. Anm. 6), S. 1 f und 4; Jülicher (s. Anm. 6), S. 211.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3666a1310">
            <label>159</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3673" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 217-219.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3680a1310">
            <label>160</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3687" publication-type="other">
Tertullian: Homilia in Ezech. XI 1. Nach Jülicher (s. Anm. 6), S. 222.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3695a1310">
            <label>161</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3702" publication-type="other">
Zur Schule von Alexandrien wie zu der von Antiochien: Freytag (s. Anm. 42), S. 17 f; Kis-
singer (s. Anm. 6), S. 7 f, 12 f, 18, 27 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3712a1310">
            <label>162</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3719" publication-type="other">
Kissinger (s. Anm. 6), S. 28, auch Jülicher (s. Anm. 6), S. 231-236.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3726a1310">
            <label>163</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3733" publication-type="other">
Klauck (s. Anm. 37), S. 129.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3740a1310">
            <label>164</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3747" publication-type="other">
Kissinger (s. Anm. 6), S. 18-27; vgl. auch Jülicher (s. Anm. 6), S. 243-245.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3754a1310">
            <label>165</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3761" publication-type="other">
Freytag (s. Anm. 42), S. 15-42, bes. S. 27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3768a1310">
            <label>166</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3775" publication-type="other">
S. o., S. 54 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3783a1310">
            <label>167</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3790" publication-type="other">
S. Anm. 112, S. 55 dieser Arbeit. Auch Klauck (s. Anm. 37), S. 129. Für diese Unterschei-
dung vgl. Freytag (s. Anm. 42), S. 27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3800a1310">
            <label>168</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3807" publication-type="other">
Kissinger (s. Anm. 6), S. 42 f. Merkwürdigerweise gesteht Jülicher dem Aquinaten, den
er nur ganz kurz behandelt, dieses Verdienst nicht zu (s. Anm. 6, S. 248).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3817a1310">
            <label>169</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3824" publication-type="other">
Zitate nach Jülicher (s. Anm. 6), S. 256.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3831a1310">
            <label>170</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3838" publication-type="other">
Kissinger (s. Anm. 6), auch für das Vorangehende, S. 44-51.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3845a1310">
            <label>171</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3852" publication-type="other">
Zit. nach Jülicher (s. Anm. 6), S. 260.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3859a1310">
            <label>172</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3866" publication-type="other">
Bd. 26, Sp. 713-715; die gleiche Polemik auch im Art. Fabel. Bd. 9 (1735), Sp. 4—11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3874a1310">
            <label>173</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3881" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), Kap. 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3888a1310">
            <label>174</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3895" publication-type="other">
(1963). Bd. 8, S. 146.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3902a1310">
            <label>175</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3909" publication-type="other">
Überblicke liefern vor allem Kissinger (s. Anm. 6), ab S. 62, und Harnisch (s. Anm. 6). -
Speziell zur Formgeschichte: Hans-Peter Müller/Helmut Köster: Art. Formgeschichte/For-
menkritik. In: Theologische Realenzyklopädie (TRE). In Gemeinschaft mit H. R. Balz u. a.
hg. von Gerhard Krause und Gerhard Müller. Bd. 11. Berlin/New York 1983, S. 271-299.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3925a1310">
            <label>176</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3932" publication-type="other">
Richard C. Trench: Notes on the Parables of Our Lord. New York 1841.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3939a1310">
            <label>177</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3946" publication-type="other">
C. E. VAN Koetsveld: De Gelijkenissen van den Zaligmaker. Schoonhoven 1869.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3953a1310">
            <label>178</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3960" publication-type="other">
Alexander B. Bruce: The Parabolic Teaching of Christ. A Systematic and Critical Study
of the Parables of Our Lord. London 1882.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e3971a1310">
            <label>179</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e3978" publication-type="other">
Der erste Teil des umfassenden Werks, der neben Erörterungen von Echtheit, Wesen,
Zweck und Wert der Gleichnisreden Jesu die Geschichte ihrer Aufzeichnung und Auslegung von
den Anfängen bis zu seiner Gegenwart enthielt, erschien 1886. In neuer Bearbeitung wurde er
1899, nachdem 1898 ein zweiter Teil, mit Interpretationen aller synoptischen Parabeln, herausge-
kommen war, wieder veröffentlicht. Beide Teile in einem Band, nun unverändert, wurden in
Tübingen 1910 publiziert. Stellenangaben nach dem reprogr. Nachdr. Darmstadt 1976
(s. Anm. 6).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4004a1310">
            <label>180</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4011" publication-type="other">
Zusammenfassende Kritik bei Klauck (s. Anm. 37), S. 4-12 und ZYMNER (s. Anm. 7),
S. 9-15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4021a1310">
            <label>181</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4028" publication-type="other">
Rudolf Bultmann wird das später die „Pointe" nennen (s. Anm. 191), S. 197.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4035a1310">
            <label>182</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4044" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 25-118 zum „Wesen" und S. 118-148 zum „Zweck" der Gleich-
nisreden. Zur Begrifflichkeit hier S. 49, 52-60, 63 f (Kritik am Mißverständnis der Parabel als
„Allegorie"), S. 66 („Parabel" als „eigentliche" Rede), S. 69 f, 75 f („Gleichnis", einschließlich
„Parabel"), S. 80 f („Gleichnis" gegen „Allegorie"), S. 87 (Intention auf „Anwendung"),
S. 92 ff, 96 ff („Gleichnis" im engern Sinn vs. „Fabel"/„Parabel"), S. 100 f („Parabel" im engern</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4062" publication-type="other">
Sinn), S. 105 f (Deutungsbedürftigkeit), S. 114 („Beispielerzählungen"), S. 117 f (Zusammenfas-
sung).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4072a1310">
            <label>183</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4079" publication-type="other">
Jülicher (s. Anm. 6), S. 98-101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4086a1310">
            <label>184</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4093" publication-type="other">
Vgl. S. 37 dieser Arbeit mit Anm. 29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4101a1310">
            <label>185</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4108" publication-type="other">
Christian A. Bugge: Jesu Hoved Parabler. Dybwad 1895; dt.; Die Haupt-Parabeln Jesu.
Gießen 1903; Ders.: Om Jesu Christi Parabler. Kristiania 1895.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4118a1310">
            <label>186</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4125" publication-type="other">
S. Anm. 147; Fiebig erwähnt dort (S. 11) einige weitere Vorgänger seiner Kritik.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4132a1310">
            <label>187</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4139" publication-type="other">
Fiebig (s. Anm. 147), S. 83-106; vgl. Klauck (s. Anm. 37), S. 13 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4146a1310">
            <label>188</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4153" publication-type="other">
Vgl. Müller/Köster (s. Anm. 175), freilich in der Sache noch ganz im Banne Jülichers.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4160a1310">
            <label>189</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4167" publication-type="other">
Die Botschaft von Jesus Christus. Die alte Überlieferung der Gemeinde in Geschichten,
Sprüchen und Reden, wiederhergestellt und verdeutscht von Martin Dibelius. Tübingen 1935:
Gleichnisse S. 35-58, zu ihrer Erläuterung S. 138-144.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4180a1310">
            <label>190</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4187" publication-type="other">
Nach Kissinger (s. Anm. 6), S. 104.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4195a1310">
            <label>191</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4202" publication-type="other">
Rudolf Bultmann: Die Geschichte der synoptischen Tradition (1921), 2. neubearb. Aufl.
Göttingen 1922, S. 179-222, hier S. 203-208. - Als exemplarische Dokumente seiner Wirkung in
der Literaturwissenschaft: Klaus-Peter Philippi. In Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 222-265. - Elm
1982 (s. Anm. 6), S. 21. - Zymner (s. Anm. 7), S. 125.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4218a1310">
            <label>192</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4225" publication-type="other">
CHARLES H. Dodd: The Parables of the Kingdom. London 1935. Revised Edition. Lon-
don/New York 1961.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4235a1310">
            <label>193</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4242" publication-type="other">
Jeremias (s. Anm. 146), S. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4249a1310">
            <label>194</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4256" publication-type="other">
Dodd (s. Anm. 192), S. 34 f, 102-105, 122-139 und passim.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4263a1310">
            <label>195</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4270" publication-type="other">
Dodd (s. Anm. 192), S. 157-169. Jeremias allerdings will diese Auffassung nur als sekun-
däre gelten lassen (s. Anm. 146), S. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4280a1310">
            <label>196</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4287" publication-type="other">
Ernst Fuchs (1954): Hermeneutik. Bad Cannstatt 1954, § 17, S. 219-230.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4295a1310">
            <label>197</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4302" publication-type="other">
Ernst Fuchs (1960): Das Sprachereignis in der Verkündigung Jesu, in der Theologie des
Paulus und im Ostergeschehen. In: Zum hermeneutischen Problem in der Theologie. Die existen-
tiale Interpretation. Gesammelte Aufsätze. Bd. 1. Tübingen 1960, 2. Aufl. Tübingen 1964,
S. 281-305, hier S. 290. Vgl. auch Ders.: Bemerkungen zur Gleichnisauslegung (1954). In: Die
Frage nach dem historischen Jesus. Gesammelte Aufsätze Bd. 2. Tübingen 1960, S. 136-142 so-
wie Ders.: Das Wesen des Sprachgeschehens und die Christologie. In: Glaube und Erfahrung,
Gesammelte Aufsätze Bd. 3. Tübingen 1965, S. 231-248, hier S. 239-241 und 245. Zur Kritik an
Fuchs, vor allem aber an der Übernahme seines Ansatzes in die Fabeltheorie, vgl. Gebhard
(s. Anm. 29), S. 127-130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4334a1310">
            <label>198</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4341" publication-type="other">
LINNEMANN (s. Anm. 6), S. 54. Auf weiten Strecken ihres Buches popularisiert Linnemann
jedoch noch Jülicher und Bultmann, ohne bei der additiven Anfügung des Fuchsschen Neuan-
satzes die Kollisionen zu bedenken.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4354a1310">
            <label>199</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4361" publication-type="other">
Eberhard Jüngel: Paulus und Jesus. Eine Untersuchung zur Präzisierung der Frage nach
dem Ursprung der Christologie. Hermeneutische Untersuchungen zur Theologie 2. Tübingen
1962. 2. Aufl. 1964, S. 134 und S. 135-139.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4374a1310">
            <label>200</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4381" publication-type="other">
Deutlich herausgestellt wird diese Dreiteiligkeit der Parabel von Klaus-Detlef Müller,
(s. Anm. 47); s. u., S. 112 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4391a1310">
            <label>201</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4398" publication-type="other">
Archibald M. Hunter: Interpreting the Parables. Philadelphia 1960: im wesentlichen Po-
pularisierung der Dodd-Jeremias-Tradition.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4408a1310">
            <label>202</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4415" publication-type="other">
Amos N. Wilder: Early Christian Rhetoric: The Language of the Gospel. New York 1964:
trotz Anwendung literaturwissenschaftlicher Instrumente noch zentral christologisch interes-
siert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4429a1310">
            <label>203</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4436" publication-type="other">
Geraint V. Jones: The Art and Truth of the Parables: A Study in Their Literary Form and
Modern Interpretation. London 1964.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4446a1310">
            <label>204</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4453" publication-type="other">
Dan Ο. Via: The Parables: Their Literary and Existential Dimension. Philadelphia 1966;
dt.: Die Gleichnisse Jesu. Ihre literarische und existentiale Dimension. Ubers, und hg. von
E. Güttgemanns. München 1970; Louis Marin: Essai d'analyse structurale d'un récit-parabole:
Matthieu 13, 1-23. In: Études Théologiques et Religieuses. Bd. 46 (1971), S. 35-74; Erhardt
Güttgemanns: Narrative Analyse synoptischer Texte. In: Linguistia biblica. Bd. 25/26 (1973),
S. 50-72. Überarbeitete Fassung in Harnisch: Gleichnisforschung (s. Anm. 6), S. 179-223; Ro-
bert Funk: Structure in the Narrative Parables of Jesus. In: Semeia. Bd. 2 (1974), S. 51-81. dt.:
Die Struktur der erzählenden Gleichnisse Jesu. In: Harnisch (s. o.), S. 224-247. - Zur Kritik:
Paul Ricoeur: Biblical Hermeneutics (s. Anm. 16), passim. - John D. Crossan beharrt als ein-
ziger auf dem Interesse an den Parabeln des historischen Jesus: Structuralist Analysis and the Par-
ables of Jesus. A Reply to D. O. Via, Jr.,,Parable and Example Story: A Literary-Sturcturalist
Approach'. In: Semeia. Bd. 1 (1974), S. 192-213. - Der Jahrgang 1974 der Zeitschrift Semeia ist
ganz der Ausarbeitung des strukturalistischen Parabelverständnisses und den entstehenden Kon-
troversen darüber gewidmet. - Norman Perrin (s. Anm. 6) gibt eine Zusammenfassung.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4501a1310">
            <label>205</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4508" publication-type="other">
Ansätze zur Aufwertung der Metapher, noch ohne die linguistische Umorientierung, bei
Ernst Fuchs: Hermeneutik (s. Anm. 196), S. 222; auf dem Boden der Linguistik: Max Black:
Models and Metaphors. Studies in Language and Philosophy. Ithaka 1962, hier Kap. 3 und 13.
Robert W. Funk: The Parable as Metaphor. In: R. W. Funk: Language, Hermeneutics, and
Word of God. The Problem of Language in the New Testament and Contemporary Theology.
New York 1966, S. 133-162; dt.: Das Gleichnis als Metapher. In: Harnisch: Die neutestamentli-
che Gleichnisforschung..., (s. Anm. 6), S. 20-58. - Am explizitesten: Paul Ricoeur (s. Anm.
72); in Anwendung auf die Parabel als „Erzählmetapher": Ders.: Biblical Hermeneutics (s. Anm.
16), im Auszug dt.: Biblische Hermeneutik. In: Harnisch: Gleichnisforschung (s. Anm. 6),
S. 248-339. Vgl. auch Hans Weder: Die Gleichnisse Jesu als Metaphern. Traditions- und redak-
tionsgeschichtliche Analysen und Interpretationen. Göttingen 1978.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4546a1310">
            <label>206</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4553" publication-type="other">
Mary Anne TolberT: Perspectives on the Parables. An Approach to Multiple Interpretation.
Philadelphia 1979, S. 37-53. Die zu wenig beachtete Arbeit entzündet sich an der Divergenz von
Parabel-Interpretationen noch bei der gleichen (strukturalistischen) Methode und argumentiert in
gleicher Richtung wie Ricoeur (s. Anm. 16), aber auf rein anglo-amerikanischem Forschungs-
stand. Sie entgeht der Versuchung vollständiger Verwerfung der argumentativen Funktion der Pa-
rabel, wie etwa bei Wolfgang Harnisch: Die Sprachkraft der Analogie. Zur These vom »argu-
mentativen' Charakter der Gleichnisse Jesu. In: Ders. (Hg.): Die Gleichnisse Jesu (s. Anm. 6),
S. 390-413.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4582a1310">
            <label>207</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4589" publication-type="other">
Gerhard Sellin: Allegorie und „Gleichnis". Zur Formenlehre der synoptischen Gleichnis-
se. In: Zeitschrift für Theologie und Kirche. Bd. 75 (1978), S. 281-335. Auch in Harnisch:
Gleichnisforschung (s. Anm. 6), S. 367-429. Der Metapher, die nur aus der Interaktion mit dem
jeweiligen Kontext ihren Sinn gewinnt und immer das rational Erfaßbare überschreitet, werden
als erzählende Erweiterungen Gleichnis und Parabel zugeordnet, während die Allegorie, aufge-
faßt als schlichte Substitution einer Bedeutung für eine andere, nun sowohl Jülichers strikt ratio-
nales Verständnis von Vergleichung wie auch von Allegorie abdeckt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4615a1310">
            <label>208</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4622" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), Michel (s. Anm. 21).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4630a1310">
            <label>209</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4637" publication-type="other">
Michel (s. Anm. 21), S. 295. Zymner expliziert Begriffe, und es geht ihm im Kern um die
Parabel und um die historische Dimension. Michel betreibt pragma-linguistische Analyse und
sucht eine ahistorische Typologie, aber nur der Bildrede in dialektisch-argumentierenden Funk-
tionen; er schließt damit alles, was über eine „Ästhetik im Dienst von" hinausgeht, kategorisch
aus; s. u., S. 118 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4656a1310">
            <label>210</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4663" publication-type="other">
S. o., S. 37 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4670a1310">
            <label>211</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4677" publication-type="other">
Eine systematische Klassifikation nach der Form fehlt, vgl. Haug (s. Anm. 4), S. 264.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4684a1310">
            <label>212</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4691" publication-type="other">
Für die strikte Trennung von Exemplum und Fabel argumentiert VON Moos 1988 (s. Anm.
122); dagegen im Bück auf die Praxis der,Predigtmärlein' Grubmüller 1991 (s. Anm. 32),
S. 61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4704a1310">
            <label>213</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4711" publication-type="other">
Grubmüller 1977 (s. Anm. 4), S. 49 f; ders. 1979 (s. Anm. 18), passim.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4718a1310">
            <label>214</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4725" publication-type="other">
Grubmüller 1991 (s. Anm. 32), S. 65 f; auch Morten Nojgaard: La moralisation de la
fable: d'Ésope à Romulus. In: La Fable (s. Anm. 43), S. 225-242.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4736a1310">
            <label>215</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4743" publication-type="other">
Vgl. die Vorworte des Phädrus und Babrios. In: Reinhard Dithmar 1982 (s. Anm. 6),
S. 42-48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4753a1310">
            <label>216</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4760" publication-type="other">
Ob dieses Urteil gültig bleibt, wenn etwa Texte mit Parabelstruktur unter schwankhaften
Erzählungen in Exempla-Sammlungen oder auch unter den durchaus auf literarische Wirkung ab-
zielenden Verserzählungen des 18. Jahrhunderts sich fänden, wäre zu diskutieren: Zymners rein
formale Explikation stünde dann gegen den auch inhaltlich akzentuierten Begriff der Tradition.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4776a1310">
            <label>217</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4783" publication-type="other">
Nach Grubmüller 1977 (s. Anm. 4), S. 58-123. Auch Knapp 1984 (s. Anm. 43),
S. 254-259; Knapp hebt für das Spätmittelalter die neuerlichen orientalischen Zuflüsse zur lateini-
schen Fabel hervor; ob darunter auch,parabelförmige' sind, gibt er nicht an (Stichproben haben
diese - an sich plausible - Erwartung nicht bestätigt).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4799a1310">
            <label>218</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4808" publication-type="other">
Rudolf Schenda: Stand und Aufgaben der Exempla-Forschung. In: Fabula. Bd. 10 (1969),
S. 69-85: „Das Exemplum ist ein unterhaltsam vorgetragenes Lehrstück, das die Sittlichkeit för-
dern will", es ist „sowohl ein Sammelbegriff für die verschiedensten literarischen Gattungen als
auch gleichzeitig ein Funktionsbegriff, keineswegs eine selbständige Gattungsbezeichnung". Im
Hinblick auf das generelle Merkmal „Unterhaltsamkeit" korrigierend: Horst D. Oppel: Ex-
emplum und Mirakel. Versuch einer Begriffsbestimmung. In: Archiv für Kulturgeschichte.
Bd. 58 (1976), S. 96-114, hier S. 104. Für den Unterschied von historischen und nicht histori-
schen, veranschaulichenden resp. erklärenden und beweisenden Beispielen vgl. Peter Assion
(s. Anm. 98), S. 228-231.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4840a1310">
            <label>219</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4847" publication-type="other">
Einen Eindruck von der Vielfalt der Formen und Funktionen solcher Sammlungen und der
in ihnen kompilierten Beispiele bieten die Beiträge in Haug/Wachinger 1991 (s. Anm. 4).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4857a1310">
            <label>220</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4864" publication-type="other">
Oppel (s. Anm. 218), S. 101 f; Grubmüller 1977 (s. Anm. 4), S. 102-105. Knapp 1984
(s. Anm. 43), S. 256.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4875a1310">
            <label>221</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4882" publication-type="other">
Joachim Heinzle: Vom Mittelalter zum Humanismus. In: Karl Konrad Polheim (Hg.):
Handbuch der deutschen Erzählung. Düsseldorf 1981, S. 17-27 und S. 558 ff, hier S. 19.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4892a1310">
            <label>222</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4899" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), S. 185-187. Als Beispiel für eine auch nach seiner Definition „echte"
Parabel in einem Promptuarium führt Zymner als „allegorisches Exempel" die von ihm so ge-
nannte „Dornröschen-Parabel" in Johannes Paulis Schimpf und Ernst an (s. Anm. 7), S. 192 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4912a1310">
            <label>223</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4919" publication-type="other">
Nach Zymner (s. Anm. 7), S. 187 ff; zur Stoffgeschichte Franz Pfeiffer (Hg.): Barlaam
und Josaphat von Rudolf von Ems (Leipzig 1843). Deutsche Neudrucke. Texte des Mittelalters.
Bd. 3. Berlin 1965, S. VII ff; zu ENGELBERT s. o., S. 57 ff dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4932a1310">
            <label>224</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4939" publication-type="other">
Steinhöwels Äsop. Hg. von Hermann Österley. Tübingen 1873.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4946a1310">
            <label>225</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4953" publication-type="other">
Ζ. B. Hans Pforr: Das Buch der Beispiele der alten Weisen. Nach Handschriften und
Drucken. Hg. von Wilhelm Ludwig Holland. Stuttgart 1860. Vorrede in Auszügen abgedr. bei
Dithmar 1982 (s. Anm. 6), S. 53-55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4966a1310">
            <label>226</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4973" publication-type="other">
Zur referierten Fabel-Entwicklung vgl. wieder Grubmüller 1977 (s. Anm. 4), passim.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e4981a1310">
            <label>227</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e4988" publication-type="other">
Hans Lothar Markschies: Art. Fabel. In: Reallexikon der deutschen Literaturgeschichte.
Hg. von Werner Kohlschmidt und Wolfgang Mohr. 2. Aufl. Bd. 1 (1958), S. 433-441, hier
S. 436.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5001a1310">
            <label>228</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5008" publication-type="other">
Burkhard Waldis: De parabell vam vorlorn Szohn (1527). Hg. und eingel. von Gustav
Milchsack. Halle 1881 (Neudrucke deutscher Litteraturwerke des 16. und 17. Jahrhunderts.
Nr. 30); Georg Wickram: Ein schönes vnd Euangelisch Spil von dem verlornen Sun... Sämtli-
che Werke. Hg. von Hans-Gert Roloff. Bde. 1-12. Berlin und New York 1967 f (Ausgaben
Deutscher Literatur des 15. bis 18. Jahrhunderts), Bd. 9, S. 1—21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5027a1310">
            <label>229</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5034" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), S. 193-195, sowie S. 103 ff: Der Waldis-Text wird von Zymner al-
lerdings - neben „parabolischen" Dramen der Moderne - zur Begründung des Ausschlusses von
„Drama" aus der Parabel-Explikation angeführt - eine Argumentation, der ich nicht folgen kann
(s. o., Anm. 22).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5050a1310">
            <label>230</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5057" publication-type="other">
So beispielgebend Luther in der Vorrede zu einer kleinen, von „unzuechtige/n/ Buben-
stück" gereinigten Ubersetzung einiger AsoP-Fabeln „Etliche Fabeln aus Esopo" (1530). In: Mar-
tin Luthers Fabeln. Nach seiner Handschrift und den Drucken mit einem vergleichenden Teil von
Boner bis Krylow. Neu hg. von Willi Steinberg. Halle/Saale 1961, S. 82—86, hier S. 85.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5073a1310">
            <label>231</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5080" publication-type="other">
So etwa Johannes Mathesius: Ausgewählte Werke. Bd. 3: Luthers Leben in Predigten
(1566). Hg. von Georg Loesche. Prag 1898, S. 137-154, nach Dithmar 1982 (s. Anm. 6),
S. 70-76, oder Erasmus Alberus: Die Fabeln des Erasmus Alberus. Hg. von Wilhelm Braune.
Halle 1892, S. 2-5, nach Dithmar 1982 (s. Anm. 6), S. 84-87.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5096a1310">
            <label>232</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5103" publication-type="other">
Alberus (s. Anm. 231), S. IX, nach Dithmar 1982 (s. Anm. 6), S. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5111a1310">
            <label>233</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5118" publication-type="other">
Dazu erstmals ausführlich Zymner (s. Anm. 7), S. 195-204, auch S. 66 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5125a1310">
            <label>234</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5132" publication-type="other">
Georg Philipp Harsdörffer: Nathan und Jotham: Das ist Geistliche und Weltliche Lehr-
gedichte / zu sinnreicher Ausbildung der waaren Gottseligkeit (etc.). Bd. 1 und 2. Nürnberg 1650
und 1651. Bd. 1, S. 11 verso. Vgl. auch Zymner (s. Anm. 7), S. 66 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5145a1310">
            <label>235</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5152" publication-type="other">
Harsdörffer (s. Anm. 234), Bd. 2, S. 6 verso.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5159a1310">
            <label>236</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5166" publication-type="other">
Harsdörffer (s. Anm. 234), Bd. 1, S. 11 verso. Er erläutert die „Lehrgeschichte" mit Hilfe
der Gleichsetzung von „Hagars Sohn" mit dem „Gesetz" und „Saras Sohn" mit dem Evangeli-
um.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5179a1310">
            <label>237</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5186" publication-type="other">
Harsdörffer: Gesprechspiele (sic). Sechster Theil. Nürnberg 1646. In: Ders.: Frauenzim-
mer Gesprächspiele. Hg. von Irmgard Böttcher. 6. Teil, Tübingen 1969, S. 602.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5196a1310">
            <label>238</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5203" publication-type="other">
Harsdörffer (s. Anm. 234), Bd. 2, S. 6 verso.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5211a1310">
            <label>239</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5218" publication-type="other">
So im Untertitel zu Nathan und Jotham: Harsdörffer (s. Anm. 234).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5225a1310">
            <label>240</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5232" publication-type="other">
So auch Zymner (s. Anm. 7), S. 195 f mit weiteren Beispielen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5239a1310">
            <label>241</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5246" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7, S. 205 ff) nennt als Beispiele die Sammlungen der Landgräfin Anna
Sophia VON Hessen: Der treue Seelenfreund Christus. Mit nachdenklichen Sinn Gemählden, an-
muthigen Lehrgedichten (etc.) von 1658 und Justus Gottfried Rabeners Nützliche Lehrgedich-
te von 1691, in denen sich freilich wieder auch Fabeln und Beispielgeschichten (im explizierten
Sinne) finden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5265a1310">
            <label>242</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5272" publication-type="other">
Georg Neumark: Poetische Tafeln oder Gründliche Anweisung zur Teutschen Verskunst.
Jena 1667. Hg. von Joachim Dyck. Frankfurt/M. 1971, S. 35 (vgl. auch Zymner [s. Anm. 7],
S. 202).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5285a1310">
            <label>243</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5292" publication-type="other">
Vgl. Hermann Lindner: Zur französischen Fabeltheorie im 18. Jahrhundert. In: Romani-
stisches Jahrbuch. Bd. 29 (1978), S. 115-133, hier S. 118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5302a1310">
            <label>244</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5309" publication-type="other">
S. o., S. 57 ff dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5317a1310">
            <label>245</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5324" publication-type="other">
Neumark (s. Anm. 242), S. 35 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5331a1310">
            <label>246</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5338" publication-type="other">
August Buchner: Von dem Nahmen des Poeten. In: Α. B.: Anleitung zur deutschen Poe-
terey / Poet (1665). Hg. von Marian Szyrocki. Deutsche Neudrucke. Reihe: Barock, 5. Tübin-
gen 1966, S. 7 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5351a1310">
            <label>247</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5358" publication-type="other">
Jacob Masen: Spéculum Imaginum Veritatis Occultae. Coloniae 1681, S. 339: Parabola in-
ter creaturas compotes, Apologus inter bruta institutur, so auch Wolfgang Rauscher: Ob es sich
gezimme, daß ein Apostolischer Prediger mit einer Fabel oder Ostermärlein auf die Cantzel kom-
me. In: Catholische, mit Christlichem Ernst, Geistreicher Schärpffe und Müdigkeit vermischte
Schriften. Teil 2 (1690), S. 206 ff, nach Dithmar 1982 (s. Anm. 6), S. 93-98, hier S. 95; weit frü-
her schon Hans Wilhelm Kirchhoff: Wendunmuth (1603). Hg. von Hermann Österley.
Stuttgart 1869. Einleitung zum 7. Buch, S. 225-229 (nach Erwin Leibfried/Joseph Werle (Hg.):
Texte zur Theorie der Fabel. Stuttgart 1978, S. 21 ff).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5387a1310">
            <label>248</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5394" publication-type="other">
Masen (s. Anm. 247), S. 339 und S. 342.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5401a1310">
            <label>249</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5408" publication-type="other">
Wolfgang Rauscher (s. Anm. 247), hier S. 97 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5415a1310">
            <label>250</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5422" publication-type="other">
Anton Menon Schupp: Fabul-Hansz. In: Johann Balthasar Schupp. Schrifften (1663),
S. 825-827, hier S. 826 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5433a1310">
            <label>251</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5440" publication-type="other">
Johann Balthasar Schupp: Abgenöthigte Ehrenrettung. In: Schrifften (1663), S. 670.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5447a1310">
            <label>252</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5454" publication-type="other">
So nennt Zymner den Zeitraum von HarsdöRFFER (1646) bis zu RabeneRs Nützlichen
Lehrgedichten von 1691 (s. Anm. 7), S. 195-207.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5464a1310">
            <label>253</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5471" publication-type="other">
Vgl. Johann Christoph Gottsched: Versuch einer Critischen Dichtkunst (1730). Un-
veränd. photomech. Nachdr. der 4. verm. Aufl. (Leipzig 1751). Darmstadt 1962. Erster allgemei-
ner Theil. 4. Hauptstück: Von den dreyen Gattungen der poetischen Nachahmung und insonder-
heit von der Fabel, S. 142-169, bes. S. 148-162; Zweyter, Besonderer Theil, 2. Hauptstück: Von
äsopischen und sybaritischen Fabeln, imgleichen von Erzählungen, S. 435-450.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5490a1310">
            <label>254</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5497" publication-type="other">
Gottsched (s. Anm. 253), 1, S. 150, § 9. - Diese Formel variiert nur die grundlegende De-
finition von Le Bossu in seinem Traité sur le poeme épique von 1675: „La Fable est un discours
inventé pour former les moeurs, par des instructions sous les allégories d'une action." Vgl. LlN-
DNER (s. Anm. 243), S. 118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5513a1310">
            <label>255</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5520" publication-type="other">
Gottsched (s. Anm. 253), 1, S. 151 ff, § 10. - Als Beispiel für die „glaubliche Fabel" die-
nen ihm die Parabel vom Propheten Nathan aus 2. Sam. 12, 1-15 und andere biblische Gleichnis-
erzählungen. Der dritte, vermischte Typ entspricht in der Tradition den sog. „libystischen" Fa-
beln, in denen menschliches und nicht-menschliches Figurai miteinander redet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5536a1310">
            <label>256</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5543" publication-type="other">
S. o., S. 56-59 und S. 87 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5551a1310">
            <label>257</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5558" publication-type="other">
Jean de La Fontaine. Fables choisies, mises en vers. Préface. (1668). In: Ders.: Oeuvres
Complètes. Vol. 1. Paris 1979, S. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5568a1310">
            <label>258</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5575" publication-type="other">
Lindner (s. Anm. 243), S. 115 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5582a1310">
            <label>259</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5589" publication-type="other">
Jakob Breitinger: Critische Dichtkunst. Zürich 1740, 7. Abschn.: Von der Esopischen Fa-
bel. Faksimiledruck nach der Ausg. von 1740. Hg. von Paul Böckmann und Friedrich Sengle.
2 Bde. Stuttgart 1966. Bd. 1, S. 164-262, hier S. 187 und S. 188-198.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5602a1310">
            <label>260</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5609" publication-type="other">
La Fontaine hatte mit dieser aufwertenden Absicht in seiner „Préface" die biblischen Para-
beln unter die Fabeln subsumiert (s. Anm. 257), S. 10 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5619a1310">
            <label>261</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5626" publication-type="other">
Das entspricht auch der Fabel-Praxis in Frankreich in der ersten Jahrhunderthälfte und teil-
weise auch in Deutschland. Vgl. LlNDNER (s. Anm. 243), S. 120.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5636a1310">
            <label>262</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5643" publication-type="other">
„La Fable est une instruction déguisé sous l'allégorie d'une action": A. Houdar de La
Motte: Discours sur la Fable, in Fables nouvelles (1719). Zit. nach Lindner (s. Anm. 243),
S. 118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5657a1310">
            <label>263</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5664" publication-type="other">
Das Problem, die rhetorisch-didaktischen Formen, trotz der großen Bedeutung des Didak-
tischen innerhalb der Dichtung (seit Bacon), nach den gegebenen Kriterien der Gattungsdifferen-
zierung unterzubringen, vermerkt auch Klaus Scherpe: Gattungspoetik im 18. Jahrhundert. Hi-
storische Entwicklung von Gottsched bis Herder. Stuttgart 1968, S. 15 f; es führt zu der Verle-
genheitslösung der „Vierten Gattung", S. 111 f</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5683a1310">
            <label>264</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5690" publication-type="other">
Christian Wolff: Philosophia practica universalis. 2 Bde. Frankfurt und Leipzig 1738/39.
Bd. 2, § 302-§ 322, hier § 310; zum Vergleich mit der Parabel § 302 und § 307.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5700a1310">
            <label>265</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5707" publication-type="other">
Ausführlicher hierzu, auch mit Hinweisen auf die Unterschiede zwischen WOLFF und Les-
SING: Dietrich Harth: Christian Wolfis Begründung des Exempel- und Fabelgebrauchs im Rah-
men der Praktischen Philosophie. In: DVjs. Bd. 52 (1978), S. 43-62. - GOTTSCHED folgt ganz der
deduktiv-moraldidaktischen Konzeption WoLFFs (s. Anm. 253) 1, S. 161 f, §22. Vgl. außerdem
Theo Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 58-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5726a1310">
            <label>266</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5733" publication-type="other">
Elm (s. Anm. 6), S. 20 f, 25 u. ö.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5740a1310">
            <label>267</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5747" publication-type="other">
Diese Phase, in der sich die Textart nur in einzelnen, „menschlichen" Fabeln bezeugt, setzt
Zymner zwischen Hagedorns Versuch in poetischen Fabeln und Erzählungen von 1738 und Les-
sings Palast-Parabel von 1778 an (s. Anm. 7), S. 207-216. Seine Phaseneinteilung nach „Texter-
eignissen", in der dann zeitweilig Lücken entstehen, ist im übrigen etwas sonderbar.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5763a1310">
            <label>268</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5770" publication-type="other">
S. u., S. 103 dieser Arbeit mit Anm. 316.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5778a1310">
            <label>269</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5785" publication-type="other">
Vgl. Dithmar 1982 (s. Anm. 6), S. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5792a1310">
            <label>270</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5799" publication-type="other">
Zusammenfassend in Zedler (s. o., S. 71 dieser Arbeit und Anm. 172).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5806a1310">
            <label>271</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5813" publication-type="other">
Wolff (s. Anm. 264), § 316 - Gottsched (s. Anm. 253), 2, S. 446 (§ 12).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5820a1310">
            <label>272</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5827" publication-type="other">
Nachricht und Exempel von alten deutschen Fabeln (1746). In: Christian Fürchtegott
Gellert. Schriften zur Theorie und Geschichte der Fabel. Hist.-Krit. Ausg. Bearb. von Sieg-
fried Scheibe. Tübingen 1966, S. 123-148. Vgl. Zymner (s. Anm. 7), S. 207 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5840a1310">
            <label>273</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5847" publication-type="other">
GOTTHOLD Ephraim Lessing: Fabeln. Drei Bücher. Nebst Abhandlungen mit dieser Dich-
tungsart verwandten Inhalts (1759). In: Ders.: Werke. Hg. von Herbert G. Göpfert. Bd. 5,
S. 352-419, hier Abhg. 1, S. 355-362 u. ö.; hier S. 361. Es ist diese Argumentation, der sich ver-
einseitigend Jülicher angeschlossen hat (s. o., S. 72 dieser Arbeit, mit Anm. 182).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5863a1310">
            <label>274</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5870" publication-type="other">
Wolff (s. Anm. 264), §§ 302-322, hier § 305.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5878a1310">
            <label>275</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5885" publication-type="other">
Lessing (s. Anm. 273), Abhg. 1, S. 371.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5892a1310">
            <label>276</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5899" publication-type="other">
Wolff (s. Anm. 264), § 305; Lessing (s. Anm. 273), Abhg. 1, S. 371 und Abhg. 4, S. 409 f.
Vgl. Waltraud Briegel-FloriG: Geschichte der Fabelforschung in Deutschland. Diss. Freiburg
1965, S. 46 f und S. 57-60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5912a1310">
            <label>277</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5919" publication-type="other">
Lessing (s. Anm. 273), Abhg. 5, S. 416 ff. Vgl. Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 66-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5926a1310">
            <label>278</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5933" publication-type="other">
ζ. Β. von Heselhaus (s. Anm. 6), S. 9, wo fälschlich ein Gegenstz zur Bewertung von Fa-
bel und Parabel bei Aristoteles unterstellt wird; nicht genau - durch die Parenthesen zu den
Tempora - auch VON Heydebrand (s. Anm. 1), Sp. 70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5946a1310">
            <label>279</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5953" publication-type="other">
S. o., S. 35 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5960a1310">
            <label>280</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5967" publication-type="other">
Lessing (s. Anm. 273), S. 379-384.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5975a1310">
            <label>281</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5982" publication-type="other">
Lessing (s. Anm. 273), Bd. 8 (1979), S. 118-120 und Bd. 2 (1971), S. 276-280.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e5989a1310">
            <label>282</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e5996" publication-type="other">
S. ο., S. 40 dieser Arbeit, mit Anm. 43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6003a1310">
            <label>283</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6010" publication-type="other">
Erst in Jülichers, stark an Aristoteles und Lessing orientierten Begriffsklärungen ist Les-
sinGs Unterscheidung zum Tragen gekommen: Allerdings nennt Jülicher dann „Gleichnis", was
Lessing der Parabel zuschreibt, und schlägt die „Parabel" als Erzählung eines einzelnen Falles auf
die Seite der Fabel (s. o., S. 72 und Anm. 182 dieser Arbeit).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6026a1310">
            <label>284</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6033" publication-type="other">
Vgl. die sorgfältige Analyse bei Zymner (s. Anm. 7), S. 216-219.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6040a1310">
            <label>285</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6047" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), S. 224-254 zu weiteren Autoren der „Morgenlandphase"; S. 255 f zu
ästhetischer Theorie und Handbüchern.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6057a1310">
            <label>286</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6064" publication-type="other">
Lessing (s. Anm. 273), Abhg. 1, S. 370 f u. ö.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6072a1310">
            <label>287</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6079" publication-type="other">
Lessing (s. Anm. 273), Abhg. 1, S. 382.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6086a1310">
            <label>288</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6093" publication-type="other">
Johann Wolfgang Goethe: Sämtliche Werke 0ubiläumsausgabe). Bd. 38, S. 261 und
S. 266 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6103a1310">
            <label>289</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6110" publication-type="other">
Vgl. ausführlicher dazu Briegel-Florig (s. Anm. 276), S. 76-87.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6117a1310">
            <label>290</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6124" publication-type="other">
Johann Gottfried Herder: Aesop und Leßing (1768). In: Sämtliche Werke. Hg. von Bern-
hard Suphan. Bd. 2 (1877), S. 197 f; Über Bild, Dichtung und Fabel. Bd. 15 (1888), S. 539.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6134a1310">
            <label>291</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6141" publication-type="other">
Herder: Vom Geist der Ebräischen Poesie (1782 und 1783) (s. Anm. 290). Bd. 11 und
Bd. 12 (1879/80), hier Bd. 12, S. 6-14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6151a1310">
            <label>292</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6158" publication-type="other">
Herder: Über Bild, Dichtung und Fabel (s. Anm. 290). Bd. 15 (1888), S. 526, 539, auch
S. 536; vgl. auch: Vom Geist der Ebräischen Poesie (s. Anm. 291), passim. - Zur Wiederent-
deckung der Lehre von den „natürlichen Zeichen" im 18. Jahrhundert vgl. Bengt Algot S0REN-
SEN (Hg.): Allegorie und Symbol. Texte zur Theorie des dichterischen Bildes im 18. und frühen
19. Jahrhundert. Darmstadt 1972; auch Hans Rudolf Schweitzer: Ästhetik als Philosophie der
sinnlichen Erkenntnis. Basel/Stuttgart 1973.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6182a1310">
            <label>293</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6189" publication-type="other">
Eine Ausnahme ist Friedrich Schlegel, s. u., S. 100 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6196a1310">
            <label>294</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6203" publication-type="other">
Über Bild, Dichtung und Fabel (s. Anm. 290), S. 549 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6210a1310">
            <label>295</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6217" publication-type="other">
Lessing (s. Anm. 273), Abhg. 2, S. 388 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6224a1310">
            <label>296</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6231" publication-type="other">
Herder: Über Bild, Dichtung und Fabel, (s. Anm. 290), S. 557-561, hier S. 558.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6238a1310">
            <label>297</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6245" publication-type="other">
Andreae selbst nannte sie „Apologe", woran sich zeigt, daß auch die frühneuzeitliche und
barocke Zuweisung dieses Terminus an die Tierfabel nicht verbindlich war. Zu Andreae s. S. 86
dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6258a1310">
            <label>298</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6265" publication-type="other">
Herder: Über die vorstehenden Parabeln und die nachfolgenden Gespräche (s. Anm. 290).
Bd. 16, S. 160-167, hier S. 160.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6276a1310">
            <label>299</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6283" publication-type="other">
Vgl Zymner (s. Anm. 7), S. 229-232, s. u., S. 100 f dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6290a1310">
            <label>300</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6297" publication-type="other">
Diethelm Balke: Art. Orient und orientalische Literaturen. In: Reallexikon der deutschen
Literaturgeschichte. 2. neubearb. Aufl. Hg. von Werner Kohlschmidt und Wolfgang Mohr.
Bd. 2. Berlin 1965, S. 816-868.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6310a1310">
            <label>301</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6317" publication-type="other">
Zu Robert Lowth: De Sacra Poesia Hebraeorum. Praelectiones Academica Habitae. Oxo-
nii 1753 und seine Rezeption durch Johann Georg Hamann, den Göttinger Orientalisten und
Theologen Johann David Michaelis, Herder und andere: vgl. Zymner (s. Anm. 7), S. 225.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6330a1310">
            <label>302</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6337" publication-type="other">
Belege bei Zymner (s. Anm. 7), S. 224-226: Er bezeichnet diesen Teil der von ihm verfolg-
ten „Textsortengeschichte" deshalb als „Morgenlandphase", ohne freilich pointiert herauszustel-
len, daß der Name und die Textsorte Parabel gerade noch nicht zur Deckung gebracht sind.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6350a1310">
            <label>303</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6357" publication-type="other">
Einen vollständigen Überblick und eine genaue Untersuchung des Korpus „Parabolisch"
von 1815 nach seinen systematischen Abgrenzungskriterien liefert Zymner (s. Anm. 7),
S. 239-253.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6370a1310">
            <label>304</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6377" publication-type="other">
Goethes Werke. Weimarer Ausgabe. Neudr. München 1987. 1. Abtg. 7. Bd. Weimar 1888,
S. 151 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6388a1310">
            <label>305</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6395" publication-type="other">
Goethe (s. Anm. 304) 1. Abtg. 6. Bd. Weimar 1888, S. 225-236 (Divan), 2. Bd. Weimar
1888, S. 197-212 („Parabolisch", 1815); 4. Bd. Weimar 1891, S. 147-152 („Aus dem Nachlaß.
Parabolisch und Epigrammatisch"); 16. Bd. Weimar 1894, S. 111-114 („Parabeln", 1808).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6408a1310">
            <label>306</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6415" publication-type="other">
Dazu Rüdiger Zymner: Harsdörffer und die Parabeln Clemens Brentanos. In: Daphnis.
Bd. 17 (1988), S. 359-367.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6425a1310">
            <label>307</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6432" publication-type="other">
Friedrich Schlegel: Geschichte der alten und neuen Literatur. Hg. und eingel. von Hans
ElCHNER. Paderborn/München/Wien 1961 (= Krit. Friedrich-Schlegel-Ausg. Hg. von ERNST
Behler. Bd. 6), S. 111, nach Zymner 1988 (s. Anm. 306), S. 366.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6445a1310">
            <label>308</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6452" publication-type="other">
Friedrich Schlegel: Über die Bibel und hebräische Literatur. In: Joachim Dyck: Athen
und Jerusalem. München 1977, S. 178-187, hier S. 180, nach Zymner 1988 (s. Anm. 306),
S. 366.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6465a1310">
            <label>309</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6472" publication-type="other">
Friedrich Adolph Krummacher. Parabeln. l.Bdchen. 4. verb. und verm. Aufl. Duis-
burg/Essen 1818, Vorbericht S. XVI, XVIII und XIX. Vgl. Friedrich Sengle: Biedermeierzeit.
Deutsche Literatur im Spannungsfeld von Revolution und Restauration. 3 Bde. Stuttgart 1971,
1972 und 1980; hier Bd. 2, S. 126 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6488a1310">
            <label>310</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6495" publication-type="other">
Daß Elm den im Grundzug doch erbaulichen Krummacher in seine Ableitung der moder-
nen Parabel von der Aufklärung einbeziehen kann, liegt daran, daß der Pfarrer auch gewisse Ten-
denzen der zeitgenössischen „Volksaufklärung" mit verfolgt; doch ist Elms Beispiel nicht eigent-
lich repräsentativ. Vgl. Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 39 und S. 48-50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6512a1310">
            <label>311</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6519" publication-type="other">
Sengle (s. Anm. 309). Bd. 2, S. 128 f; zu Pfeffel vgl. Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 42 f und
S. 54 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6529a1310">
            <label>312</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6536" publication-type="other">
Johann Heinrich Pestalozzi: Sämtliche Werke. Bd. 11. Nach der Ausg. Stuttgart und
Tübingen 1823 bearb. von Emanuel Dejung und Hinrich Knittermeyer. Berlin und Leipzig
1933. Vgl. Zymner (s. Anm. 7), S. 236.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6549a1310">
            <label>313</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6556" publication-type="other">
Sengle (s. Anm. 309). Bd. 1, S. 302 und 309 f; Bd. 2, S. 85, 106, 124, 605 u. ö.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6563a1310">
            <label>314</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6570" publication-type="other">
Magnus Jochum (Hg.): Katholische Parabeln und Erzählungen. Sulzbach 1852, Vorrede
S. VI.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6580a1310">
            <label>315</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6587" publication-type="other">
Friedrich Konrad Bruckner: Jugendbibliothek deutscher Classiker. Erzählungen, Para-
beln, Fabeln. 1. Aufl. Neustadt an der Flaardt 1831. Einleitung zur Abteilung Parabeln, S. 352,
nach Sengle (s. Anm. 309). Bd. 2, S. 125.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6600a1310">
            <label>316</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6607" publication-type="other">
£&gt;;e parabeln des Paters Bonaventura, 2. erw. Aufl. Sulzbach 1835. Die Einleitung gibt
zu erkennen, daß diese Parabeln, als „Erbauungsbücher" für alle Stände und Altersgruppen ge-
dacht, sehr häufig wieder aufgelegt, überall verkauft und verbreitet wurden. Sie wurden dabei
zeitgemäß weitergebildet, so ζ. Β. um die „Systeme der Freigeister zu entlarven [...], welche sich
in Frankreich gern Philosophen nennen lassen" (S. 4).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6627a1310">
            <label>317</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6634" publication-type="other">
EKZ. Bd. 21 (1837). Nr. 93, Sp. 737: „In der Parabel haben wir ein künstlerisch ausgebilde-
tes oder wenigstens ein entwickeltes, mannichfaltige Momente einer Lehre oder eines Lebensge-
bietes einheitlich darstellendes Gleichnis. In der Novelle bildet sich die Parabel künstlerisch aus
nach dem Bedürfnis literarischer, schreibgeübter, leselustiger, hochgebildeter Zeiten. Die Un-
schuld des Gleichnisses geht also durch die Parabel über auf die Novelle an sich, und letztere er-
weist sich ebensowohl als ein Bedürfnis, wie die Parabel durch ihr Erscheinen in der Heiligen
Schrift als Bedürfnis erwiesen ist". Nach Sengle (s. Anm. 309). Bd. 1, S. 147.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6660a1310">
            <label>318</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6667" publication-type="other">
Wolfgang Menzel: Die Romane. In: Deutsche Vierteljahrsschrift (1838), S. 129, nach
Sengle (s. Anm. 309). Bd. 2, S. 912.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6677a1310">
            <label>319</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6684" publication-type="other">
Zymner hat einen solchen von Herwegh ausgehoben und analysiert (s. Anm. 7),
S. 258—262, Billen (1986) einen Text von Heine (s. Anm. 6) S. 53 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6694a1310">
            <label>320</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6701" publication-type="other">
Ignaz Jeitteles: Aesthetisches Lexikon. Bd. 2. Wien 1839, S. 167; nach Sengle (s. Anm.
309), Bd. 2, S. 126 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6711a1310">
            <label>321</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6718" publication-type="other">
Georg Wilhelm Friedrich Hegel: Ästhetik (1835). Hg. von Georg LukAcs. Berlin 1955,
S. 5 und S. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6728a1310">
            <label>322</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6735" publication-type="other">
Hegel (s. Anm. 321), S. 375-412, hier S. 375, 379, 390, 370, 376. - Billen und andere
übergehen, wenn sie sich auf Hegel für eine Ausweitung des Begriffs ins allgemein Symbolische
der Dichtung berufen, diese gewichtige Einschränkung (Billen 1986, s. Anm. 6, S. 423 f).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6749a1310">
            <label>323</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6756" publication-type="other">
Arthur Schopenhauer: Parerga und Paralipomena 2, § 289. Zürcher Ausg. Werke in zehn
Bden. Band 10. Zürich 1977, S. 399 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6766a1310">
            <label>324</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6773" publication-type="other">
Schopenhauer (s. Anm. 323): Parerga und Paralipomena, §§ 379-396, Gleichnisse, Para-
beln und Fabeln, S. 702-709. Als Parabeln im explizierten Sinne sind aber allenfalls § 383, § 395
und § 396 anzusehen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6786a1310">
            <label>325</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6793" publication-type="other">
Sie sind ausgehoben und gesammelt von THOMAS Oden: Parables of Kierkegaard. Princeton
1978.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6803a1310">
            <label>326</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6810" publication-type="other">
Friedrich Theodor Vischer: Ästhetik. Hg. von Robert Vischer. 2. Aufl. München
1922 f Bd. 6 (1923), § 925, S. 365-378, hier S. 369.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6820a1310">
            <label>327</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6827" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), S. 254-264. Nur der genaue zeitliche Einschnitt bei 1829, der wieder
einem „Textereignis" folgt, scheint nicht plausibel.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6837a1310">
            <label>328</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6844" publication-type="other">
Zymner (s. Anm. 7), S. 255 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6852a1310">
            <label>329</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6859" publication-type="other">
Yg] dazu Karl Reichert: Gottfried Kellers „Parabel". In: Wirkendes Wort. H. 13 (1963),
S. 215-221.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6869a1310">
            <label>330</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6876" publication-type="other">
Marie VON Ebner-EschenbacH: Parabeln, Märchen und Gedichte. Berlin 1892.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6883a1310">
            <label>331</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6890" publication-type="other">
Edwin Hoernle: Rote Lieder. Berlin/Weimar 1968, erstmals 1924; Erich Weinert: Politi-
sche Gedichte. Berlin 1928; Friedrich Wolf: Frühe Romane und kleine Prosa. Berlin 1959.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6900a1310">
            <label>332</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6907" publication-type="other">
Vgl. für Beispiele u. a. Elm 1982, Billen 1982 (s. Anm. 6) und Zymner (s. Anm. 7).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6914a1310">
            <label>333</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6921" publication-type="other">
Helmut Arntzen: Kurzer Prozeß. Aphorismen und Fabeln. München 1966; Günther
Anders: Der Blick vom Turm. Fabeln. München 1968.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6931a1310">
            <label>334</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6938" publication-type="other">
Paul Böckmann hat 1949 in seiner Formgeschichte die „parabolisch-didaktischen Formen"
der frühen Neuzeit behandelt, ohne jedoch den Begriff zu präzisieren und Unterscheidungen zu
treffen. Er hebt besonders das „parabolische Sprechen" im Reformationsdrama als bedeutsame
Zwischenstufe zwischen dem mittelalterlich-geistlichen Drama und dem modernen Handlungs-
drama hervor, zielt also eher auf Parabel als Äquivalent zur Allegorie. (P. B.: Formgeschichte der
deutschen Dichtung. Bd. 1: Von der Sinnbildsprache zur Ausdruckssprache. Der Wandel der lite-
rarischen Formensprache vom Mittelalter zur Neuzeit. Hamburg 1949. 3. Kap.: Das reformatori-
sche Pathos und die parabolisch-didaktischen Formen, S. 247-317, hier S. 250-253, auch
S. 274).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6971a1310">
            <label>335</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6978" publication-type="other">
Walter Benjamin: Franz Kafka. Zur zehnten Wiederkehr seines Todestages. In: W. B.:
Gesammelte Schriften. Bd. 2, Frankfurt a. M. 1980, S. 409-438, hier S. 427.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e6988a1310">
            <label>336</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e6995" publication-type="other">
So der Text gegen Bernd Auerochs, der die „wolkigen Stellen" (im Plural) als „Form nicht
mehr verständlicher, quasi verfremdeter Gesten der Figuren" verstanden wissen will (Β. Α.: Wal-
ter Benjamins Notizen über die Parabel. In: Elm/Hiebel (s. Anm. 6), S. 160-173, hier S. 161).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7008a1310">
            <label>337</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7015" publication-type="other">
Benjamin (s. Anm. 335), S. 420.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7022a1310">
            <label>338</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7029" publication-type="other">
Benjamin (s. Anm. 335), S. 420.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7036a1310">
            <label>339</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7043" publication-type="other">
Benjamin (s. Anm. 335), S. 422. - Daß dies eine Grundstruktur sogar der strikt lehrhaften
Gleichnisrede ist, wurde bereits erörtert, s. o., S. 41 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7053a1310">
            <label>340</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7060" publication-type="other">
Theodor W. Adorno: Aufzeichnungen zu Kafka. In: Th. W. Α.: Prismen. Kulturkritik
und Gesellschaft. Frankfurt/Main 1955, S. 302-342, hier S. 304.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7071a1310">
            <label>341</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7078" publication-type="other">
Clemens Heselhaus: Kafkas Erzählformen. In: DVjs. Bd. 26 (1952), S. 353—376, hier
S. 374. Wiederabdruck in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 55-83, hier S. 81. Ähnlich Werner Held-
mann (s. Anm. 6), in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 109.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7091a1310">
            <label>342</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7098" publication-type="other">
Heinz Politzer: Franz Kafka. Parable and Paradox. Ithaka, Ν. Y., 1962, S. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7105a1310">
            <label>343</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7112" publication-type="other">
Heldmann in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7119a1310">
            <label>344</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7126" publication-type="other">
Heldmann in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 113.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7133a1310">
            <label>345</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7140" publication-type="other">
Erich von Kahler: Untergang und Übergang der epischen Kurzform. In: Ε. ν. K.: Unter-
gang und Übergang. Essays. München 1970, S. 7-51. Zuerst in: Die Neue Rundschau Η (1953).
Wiederabdruck in BlLLEN 1986 (s. Anm. 6), S. 9-54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7153a1310">
            <label>346</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7160" publication-type="other">
Norbert Miller: Moderne Parabel? und Alfred Bourk: Geste und Parabel. Beide in: Ak-
zente. H. 6 (1959), S. 200-213 und S. 214-220, auch in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 118-131 und
S. 132-138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7174a1310">
            <label>347</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7181" publication-type="other">
Walter Jens: Deutsche Literatur der Gegenwart. Themen, Stile, Tendenzen. München
1961, S. 151.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7191a1310">
            <label>348</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7198" publication-type="other">
Miller in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7205a1310">
            <label>349</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7212" publication-type="other">
Miller in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 119, 125, 128; Heldmann in Billen 1986, S. 91-95,
v. Kahler in Billen 1986, S. 46, Bourk in Billen 1986, S. 133 ff, Emrich in Elm/Hiebel
(s. Anm. 6), S. 212.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7225a1310">
            <label>350</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7232" publication-type="other">
Miller in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 123.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7239a1310">
            <label>351</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7246" publication-type="other">
Miller in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 126 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7253a1310">
            <label>352</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7260" publication-type="other">
Miller in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 128, Bourk in Billen 1986, S. 135, u. a.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7268a1310">
            <label>353</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7275" publication-type="other">
v. Kahler in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 47, ähnlich Bourk in Billen 1986, S. 134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7282a1310">
            <label>354</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7289" publication-type="other">
Wilhelm Emrich: Franz Kafka: Jenseits von Allegorie, Parabel und Symbol. In: Elm/Hie-
bel (s. Anm. 6), S. 211-218. (Aus: Wilhelm Emrich: Franz Kafka. Das Baugesetz seiner Dich-
tung. Der mündige Mensch jenseits von Nihilismus und Tradition. 1. Aufl. Bonn 1957. 7. Aufl.
1970, S. 75-80, hier S. 214).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7305a1310">
            <label>355</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7312" publication-type="other">
Emrich in Elm/Hiebel (s. Anm. 6), S. 212-214, passim; zu Elm 1982 s. u., S. 114 ff dieser
Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7322a1310">
            <label>356</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7329" publication-type="other">
Arntzen in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 153 f; s. o. S. 41 f und u. S. lllf dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7336a1310">
            <label>357</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7343" publication-type="other">
Karl Werner Mahler: Diss. (masch.) 1958, S. 74 f. Zit. nach Heinz Hillmann: Franz
Kafka - Dichtungstheorie und Dichtungsgestalt. Bonn 1964. 2. Aufl. 1973, S. 161-178; auch in
Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 160-180, S. 165, Anm. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7356a1310">
            <label>358</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7363" publication-type="other">
Hillmann (s. Anm. 357), hier S. 163-165.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7371a1310">
            <label>359</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7378" publication-type="other">
Heselhaus 1966 (s. Anm. 6).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7385a1310">
            <label>360</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7392" publication-type="other">
Philippi in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 222-265, hier S. 226-229, 238.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7399a1310">
            <label>361</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7406" publication-type="other">
Philippi in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 236-239, hier S. 239 und 237.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7413a1310">
            <label>362</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7420" publication-type="other">
Zur Problematik der Konstruktion einer „aufklärerischen Leht■parabel" s. o., S. 92 und
S. 100 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7430a1310">
            <label>363</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7437" publication-type="other">
Müller (s. Anm. 47), S. 318.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7444a1310">
            <label>364</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7451" publication-type="other">
Müller (s. Anm. 47), S. 319.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7459a1310">
            <label>365</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7466" publication-type="other">
Müller (s. Anm. 47), S. 324.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7473a1310">
            <label>366</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7480" publication-type="other">
Zur Problematik vgl. S. 42 dieser Arbeit mit Anm. 51.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7487a1310">
            <label>367</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7494" publication-type="other">
Muller (s. Anm. 47), S. 332-334, hier S. 334.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7501a1310">
            <label>368</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7508" publication-type="other">
Gewährsleute außer den schon Genannten: Grete Schneider (Hg.): Die Wiederkehr der
Parabel. In: Die pädagogische Provinz. Bd. 12 (1958), S. 385-392. Werner Brettschneider
(s. Anm. 6), Erwin Wäsche: Die verrätselte Welt. Ursprung der Parabel. Meisenheim am Glan
1976; Monika Schräder: Parabel. In: M. S.: Epische Kurzformen. Theorie und Didaktik. Kö-
nigstein/Ts. 1980, S. 139-154.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7527a1310">
            <label>369</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7534" publication-type="other">
Brettschneiders vorausgegangener Versuch einer Typologie (s. Anm. 6) wird allerdings
gerade deshalb kritisiert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7544a1310">
            <label>370</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7551" publication-type="other">
Josef Billen (1988): Lehre als Leben - Leben als Lehre. Martin Bubers Erzählungen der
Chassidim. In: Elm/Hiebel (s. Anm. 6), S. 109-144, hier S. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7562a1310">
            <label>371</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7569" publication-type="other">
Heinz Schlaffer: Denkbilder. Eine kleine Prosaform zwischen Dichtung und Gesell-
schaftstheorie. In: Elm/Hiebel (s. Anm. 6), S. 174-194.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7579a1310">
            <label>372</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7586" publication-type="other">
Der Begriff geht zurück auf André JolléS: Einfache Formen. Legende, Sage, Mythe, Rät-
sel, Spruch, Kasus, Memorabile, Märchen, Witz (Halle 1930). 4. Aufl. Darmstadt 1968, S. 241 f,
ist aber erst von HESELHAUS (1952) in die Parabel-Diskussion eingeführt worden, (s. Anm. 341);
zur Kritik vgl. Zymner (s. Anm. 7), S. 142 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7602a1310">
            <label>373</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7609" publication-type="other">
Zu Typisierungen der modernen Parabel vgl. Brettschneider 1980 (s. Anm. 6); Billen
1982 (s. Anm. 6), S. 286-294; Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 22 und Teil C, hier im wesentlichen nach
Billen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7622a1310">
            <label>374</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7629" publication-type="other">
Adorno (s. Anm. 340), S. 335; Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7636a1310">
            <label>375</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7643" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 7-15, hier S. 13, 10 und 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7650a1310">
            <label>376</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7657" publication-type="other">
Elm (1976): Problematisierte Hermeneutik. Zur,Uneigentlichkeit' in Kafkas kleiner Prosa.
In: DVjs. Bd. 50 (1976), S. 477-510. Zit. nach Wiederabdr. in Billen 1986 (s. Anm. 6), S. 322-363,
hier S. 337. So auch in Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 34 und 82. - Mit Recht kritisiert Zymner
(s. Anm. 7), S. 17 ff, daß allein die Forderung der Versteh ensXeistung des Lesers keinen Unter-
schied zu andern literarischen Texten begründe, solange die „Unbestimmtheitsstelle", auf die sich
Elm 1982 (S. 33-38) beruft, nicht für die Parabel-Gattung im Unterschied zu andern literarischen
Texten präziser bestimmt ist oder andere, zusätzliche Bestimmungen (wie die „Anwendung" der
von der Parabel vermittelten Einsicht durch den Leser) dominant gesetzt werden (s. u., S. 119 ff
dieser Arbeit); die Hinweise auf das Ungewöhnliche, Alogische, Verfremdende (S. 48-50), oft
Bestandteil von Parabel-Definitionen, dürften dafür noch nicht ausreichen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7693a1310">
            <label>377</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7700" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 20 f, auch S. 23: „Die Auswahl der Texte und deren Kriterien für
die Konstituierung des je gegenwärtigen Gattungssystems hängt letztlich ab vom Erwartungshori-
zont des Interpreten; der Erwartungshorizont aber ergibt sich aus dem historischen Zeitpunkt der
gattungstheoretischen Τextanalyse. "</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7716a1310">
            <label>378</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7723" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 21, 49 u. ö.; Linnemann (s. Anm. 6).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7730a1310">
            <label>379</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7737" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 25; Hempfer (s. Anm. 3), S. 120.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7744a1310">
            <label>380</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7751" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 25. Da Elm zwar die Lessingsche Fabeltheorie zum Ausgangs-
punkt macht, Fabeln aber (s. u.) bewußt ausgrenzt, sind seine Parabel-Beispiele und vor allem
ihre Auslegung allerdings kaum repräsentativ für „die Aufklärung" als Epoche.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7764a1310">
            <label>381</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7771" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 27-57; zur Kritik vgl. allerdings, auf Textmerkmalen beharrend,
Zymner (s. Anm. 7), S. 17-20. Vgl. auch Anm. 376 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7781a1310">
            <label>382</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7788" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 53-54 und S. 55 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7796a1310">
            <label>383</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7803" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 53 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7810a1310">
            <label>384</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7817" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7824a1310">
            <label>385</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7831" publication-type="other">
Elm 1982 (s. Anm. 6), S. 88.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7838a1310">
            <label>386</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7845" publication-type="other">
Dithmar 1970 (s. Anm. 6), Einleitung S. 9-30; Dithmar schreibt also, anders als Elm, aber
mit anderen Autoren, aus diesem ideologiekritischen Impetus auch der Fabel die kritische Intenti-
on als Gattungsmerkmal und nicht nur als historisch unterschiedlich aktualisierte Möglichkeit zu.
Für den Zusammenfall beider Gattungen bei ihm vgl. R. D.: Parabolische Rede - Sprachform
kritischen Denkens. In: Die Schulwarte. H. 23 (1970), S. 30-40. Zur Kritik vgl. u. a. Walter
Gebhard (s. Anm 29), S. 123-127 und S. 131 f; Lindner (s. Anm. 4), S. 19-23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7868a1310">
            <label>387</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7875" publication-type="other">
Gisbert Ter-Nedden (1983): Brechts fiktive Lehren. In: Elm/Hiebel (s. Anm. 6),
S. 269-295, hier S. 280. (Leicht gekürzte Fassung von G. T. -N.: Brechts fiktive Lehren. Didak-
tische Poesie als hermeneutisches Problem, am Beispiel der Keunergeschichten. In: Germanistik
in Erlangen. Hg. von Dietmar Peschel. Erlangen 1983, S. 365-388).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7891a1310">
            <label>388</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7898" publication-type="other">
Ter-Nedden 1983 (s. Anm. 387), S. 286 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7906a1310">
            <label>389</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7913" publication-type="other">
Der Terminus - als Gegensatz zur situationsgebundenen „Verbrauchsrede" - wurde ge-
prägt von Heinrich Lausberg: Elemente der literarischen Rhetorik. München 1963, S. 16 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7923a1310">
            <label>390</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7930" publication-type="other">
Ter-Nedden 1986 (s. Anm. 51), S. 61-63; ähnlich schon Gebhard (s. Anm. 29), S. 138,
S. 144 u. ö.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7940a1310">
            <label>391</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7947" publication-type="other">
Ter-Nedden 1986 (s. Anm. 51), S. 71-73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7954a1310">
            <label>392</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7961" publication-type="other">
Ter-Nedden 1986 (s. Anm. 51), S. 73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7968a1310">
            <label>393</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7975" publication-type="other">
Michel (s. Anm. 21).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e7982a1310">
            <label>394</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e7989" publication-type="other">
Zymner tendiert dazu, solche Texte der Parabel zuzuschlagen, weil er Unverständlichkeit
zwar nicht am systematischen Ort, aber ζ. B. im Zusammenhang mit dem - wie er will, paraboli-
schen - „Absurden Theater" als „implizites Transfersignal" interpretiert (s. Anm. 7), S. 108 ff.
Damit würde er selbst die Grenze zu „dunkler" Literatur schlechthin auflösen, wenn er sich in
solchen Fällen nicht auf die untergeordneten Parabel-Merkmale wie einschichtige Charaktere,
durchsichtige Handlungsführung u. a. verließe. Vgl. auch Anm. 376 dieser Arbeit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1852e8013a1310">
            <label>395</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1852e8020" publication-type="other">
Vgl. auch Gebhard (s. Anm. 29), S. 143: „Das Gleichnis" - das meint im Zusammenhang
die Parabel - „dürfte kaum aus dem Wertungszusammenhang seines prophetisch-eschatologi-
schen Ursprungs so herauslösbar sein, daß es Weisheit von jenem Leben werden könnte, das zu
kritisieren der biblische Auftrag war".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
