<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24265413</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>AUTOUR DE 1968: ANNÉES UTOPIQUES, ANNÉES PARASITES?</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Mutations des savoirs et glissements historiques</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'angle mort historique de 1968-1981: La double impasse de la modernisation et du progressisme</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Olivier</given-names>
                  <surname>Mongin</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <issue>344 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24265362</issue-id>
         <fpage>167</fpage>
         <lpage>183</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24265413"/>
         <abstract>
            <p>Quelles ont été les réponses politiques à l'épuisement du modèle gaullocommuniste entériné par 68 ? Les deux voies esquissées – transition libérale avec Giscard d'Estaing, transition socialiste avec Mitterrand – sont restées incomplètes et décevantes. Où se trouvent donc nos ressources pour réactiver une énergie et un projet collectifs adaptés aux défis actuels ?</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7773e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e130" publication-type="other">
Je m'inscris ici dans le sillage du travail de Pierre Grémion, et plus particulièrement des
hypothèses qui sont les siennes dans Modernisation et progressisme. Fin d'une époque - 1968-
1981, Paris, Éditions Esprit, 2005. Ce texte est une version remaniée d'un article à paraître
dans un recueil d'hommages à Pierre Grémion (articles de Stanley Hoffmann, Suzanne Berger,
Marc Lazar, Pierre Hassner, Jacques Rupnik, Goulven Boudic) à l'automne 2008. Je remercie
Philippe Urfalino et l'éditeur, les éditions Cécile Dufaut (Nantes), de m'avoir autorisé à antici-
per la sortie de cet ouvrage sur lequel nous aurons l'occasion de revenir.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e156a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e163" publication-type="other">
Note de l'auteur: si l'on ne comprend pas cette double transition manquée et si l'on ne
tient pas compte de cet angle mort historique des années 1970, on ne peut voir les années 1980
autrement que comme un cauchemar. C'est en tout cas l'erreur que commet François Cusset,
comme beaucoup d'autres, dans la Décennie. Le grand cauchemar des années 1980, Paris, La
Découverte, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e182a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e189" publication-type="other">
P. Grémion, Modernisation et progressisme, op. cit., p. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e196a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e203" publication-type="other">
Cette optique est celle des ouvrages de P. Grémion portant sur la vie intellectuelle où il
met toujours en relation ces niveaux d'intervention dans le culturel (presse quotidienne, maga-
zines, revues, maisons d'édition) pour mieux saisir les relations du culturel et du politique. On
est loin d'une histoire intellectuelle qui se contente souvent de reprendre ce qui est dit dans les
seuls quotidiens ou magazines. Sur les points abordés dans ce texte, voir Esprit, « Splendeurs et
misères de la vie intellectuelle», mars-avril et mai 2000, «Quelle culture défendre?» Esprit,
mars-avril 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e230a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e237" publication-type="other">
Une thèse a été consacrée aux premières années de la revue Esprit qui s'appuie sur les
métaphores du théâtre et de la troupe. Voir Cécile Parisot, la Revue Esprit de 1932 à 1935: un
personnalisme se cherche, thèse de doctorat, Paris IV-Sorbonne, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e250a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e257" publication-type="other">
Ce terme de sens nourrit à l'époque la polémique entre Ricœur et Lévi-Strauss relative à
la Pensée sauvage. Voir Olivier Mongin, Paul Ricœur, Paris, Le Seuil, coll. «Points Essais»,
1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e270a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e277" publication-type="other">
Un seul exemple: Georges Vigarello, jeune agrégé de philosophie et ancien professeur
d'éducation physique met en chantier dans les années 1970 des numéros spéciaux d'Esprit sur
le sport et le corps à une époque où l'Université et l'édition ne s'y intéressent pas encore.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e290a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e297" publication-type="other">
C'était le rôle du journal à plusieurs voix d'Esprit, surtout durant la période où il était sous
la férule du juge/écrivain Casamayor.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e307a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e314" publication-type="other">
Goulven Boudic, Esprit, 1944-1982. Les métamorphoses d'une revue, Saint-Germain-la-
Blanche-Herbe, Imec, 2006. Dans cet ouvrage sur l'histoire de la revue Esprit (1932-1980),
celui-ci considère l'institution revue comme un espace rédactionnel (travail interne pluraliste),
idéologique (le personnalisme et ses variantes), militant (action collective dans les groupes per-
sonnalistes), partisan (au sens d'adhésion partidaire), et pédagogique (lien avec l'environne-
ment éditorial et journalistique).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e337a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e344" publication-type="other">
P. Grémion, Modernisation et progressisme, op. cit., p. 125-126.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e352a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e359" publication-type="other">
L'œcuménisme d'Esprit, une revue paradoxalement plus protestante que catholique, est
patent, selon Olivier Abel, dans Esprit, mars-avril 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e369a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e376" publication-type="other">
Parmi beaucoup d'autres articles ou dossiers, dont certains portent l'empreinte de
Georges Lavau, voir Esprit, avril 1956, janvier 1958, mai 1958.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e386a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e393" publication-type="other">
Nicolas Tenzer, au demeurant directeur de la revue Le Banquet, la Face cachée du gaul-
lisme, Paris, Hachette Littératures, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e403a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e410" publication-type="other">
Voir Philippe Urfalino, l'Invention de la politique culturelle, Paris, Hachette Littératures,
coll. « Pluriel », 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e420a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e427" publication-type="other">
Jean-Marie Domenach, « Sans adieu », Esprit, décembre 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e434a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e441" publication-type="other">
En France, l'édition universitaire demeure marginale en dépit des efforts du CNRS et le
rôle de nombreuses maisons d'édition universitaires en province (Rennes, Grenoble, Lyon, Bor-
deaux, Strasbourg...), mais des éditeurs et des collections parviennent à valoriser dans l'édition
des chercheurs et des universitaires. C'est le cas de Pierre Nora avec I'Ehess, celui de Maurice
Ölender avec le Collège de France (Jean-Pierre Vernant) et I'EHESS qui ont un lien direct avec
« le Monde des livres » par exemple. Les revues continuent à renvoyer à un autre type de légiti-
mation où la relation à l'événement (ce qui se distingue de l'actualité) est primordiale.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e468a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e475" publication-type="other">
Gilles Deleuze, «À quoi reconnaît-on le structuralisme?», dans l'île déserte et autres
textes. Textes et entretiens 1953-1974, Paris, Minuit, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e485a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e492" publication-type="other">
Dans le cas d'Esprit, dont les liens avec le bloc progressiste ne furent pas inexistants, il
faut rappeler néanmoins que le texte inaugural de François Fejtö sur le procès Rajk en 1947
était passé difficilement auprès de la direction (Mounier à l'époque); mais aussi que Jean
Lacroix, compagnon de route et père spirituel d'Althusser, s'était opposé à la nomination d'Al-
bert Béguin comme directeur d'Esprit à la mort de Mounier.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e511a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e518" publication-type="other">
Sur ce point voir P. Grémion, Modernisation et progressisme, op. cit., p. 206-214. Pour
comprendre que l'esprit soixante-huitard n'est pas homogène, l'histoire à rebondissements du
journal Libération est particulièrement éclairante, voir 0. Mongin, « Citizen July et Libération à
travers les trente bouleversantes », dans Esprit, août-septembre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e534a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e541" publication-type="other">
Sur l'intrication du politique et du culturel durant cette période et le débat sur le rôle de
l'histoire, voir 0. Mongin, Face au scepticisme. Les mutations du paysage intellectuel (1973-
1998), Paris, Hachette, coli « Pluriel », 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e554a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e561" publication-type="other">
Pour P. Grémion : « Mai 68 ne congédiait pas seulement de Gaulle et la problématique de
la modernisation. Mai 68 congédiait la résistance pour restaurer la révolution. [...] mais cette
heure n'était que le produit du vide soudain créé par l'effacement du grand homme [...]», dans
Modernisation et progressisme, op. cit., p. 126-127.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e577a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e584" publication-type="other">
Claude Lévi-Strauss s'en prend à Sartre dans la préface de la Pensée sauvage et inter-
vient dans Esprit dans le cadre d'un échange avec Paul Ricœur. Sur le paradigme structuraliste
et le statut de l'événement, voir les mises au point de Frédéric Keck: « La pensée mythique ne
cherche pas à donner sens à l'événement historique, en l'insérant dans une chaîne d'événe-
ments qui l'expliquerait ou qu'il éclairerait rétrospectivement: elle cherche dans l'événement
une opposition logique qui lui permet de mettre en scène l'ensemble des structures symboliques
qui lui préexistent. Le sens de l'événement ne se manifeste pas dans son unité ou sa nouveauté,
mais au contraire dans l'instabilité logique par laquelle il reproduit une structure passée », Fré-
déric Keck, Claude Lévi-Strauss, une introduction, Paris, La Découverte-Pocket, 2005, p. 145.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e617a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e624" publication-type="other">
Voir Joël Roman, « Un monde perdu : quatre intellectuels dans le siècle (autour de
Sartre, Nizan, Mounier, Aron) », dans Esprit, mai 2005, voir aussi le film sur le couple Sartre/
Beauvoir présenté à la télévision, une véritable consécration nationale et apparemment consen-
suelle, en décembre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e640a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e649" publication-type="other">
On ne peut que regretter les défaillances de la recherche sur le plan de l'histoire intel-
lectuelle : les travaux sur le Ceres (le premier pôle intellectuel du chevénementisme, mixte de
républicanisme et de marxisme) et la deuxième gauche sont inexistants. Comme si le mitterran-
disme résumait les liens de la politique et de la vie intellectuelle. Sur l'évolution récente du
courant antitotalitaire, voir 0. Mongin, « Le courant antitotalitaire et les impasses de la
réflexion politique », Esprit, mai 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e672a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e679" publication-type="other">
Pour une présentation non économiste des caractéristiques de la mondialisation, voir
0. Mongin, la Condition urbaine. La ville à l'heure de la mondialisation, Paris, Le Seuil, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e689a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e696" publication-type="other">
Sur ces divers points, voir les travaux indispensables de Luc Rouban, le Pouvoir anony-
me? Les mutations de l'État à la française, Paris, Presses de Science-Po, 1994; avec J.-L. Bo-
diguel, le Fonctionnaire détrôné?, Paris, Presses de Science-Po, 1991; avec François d'Arcy, De
la Ve République à l'Europe. Hommage à J.-L. Quermonne, Paris, Presses de Science-Po, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e712a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e719" publication-type="other">
Voir les textes de Martine Orange sur les grands corps de l'État, dans Roger Faligot et
Jean Guisnel (sous la dir. de), Histoire secrète de la Ve République, Paris, La Découverte, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e729a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e736" publication-type="other">
P. Grémion, Modernisation et progressisme, op. cit., p. 130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e744a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e751" publication-type="other">
P. Grémion, Modernisation et progressisme, op. cit., p. 198.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e758a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e765" publication-type="other">
Ibid., p. 89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e772a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e779" publication-type="other">
Voir Esprit, décembre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7773e786a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7773e793" publication-type="other">
P. Grémion, Modernisation et progressisme, op. cit., p. 130-131.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
