<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">reviespaderecons</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019567</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Española de Derecho Constitucional</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>CENTRO DE ESTUDIOS POLÍTICOS Y CONSTITUCIONALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">02115743</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19890648</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24886059</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ESTUDIOS</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>EL DERECHO A LA MEMORIA COMO DERECHO CULTURAL DEL HOMBRE EN DEMOCRACIA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>JÖRG</given-names>
                  <surname>LUTHER</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2010</year>
      
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <issue>89</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24886035</issue-id>
         <fpage>45</fpage>
         <lpage>76</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24886059"/>
         <abstract>
            <p>El nuevo derecho a la memoria (Ley núm. 52/2007), ha de interpretarse sobre la base de las ciencias culturales y de la teoría general del derecho. La memoria goza de protección constitucional, mediante diversos derechos y obligaciones fundamentales, así como de la protección internacional, a través de distintos instrumentos, especialmente en el seno de Europa. La referida legislación puede proteger tanto el derecho individual a recordar u olvidar libremente en conciencia, el derecho a recordar hechos para la consciencia de otras personas e igualmente, el derecho individual o colectivo de ser o no recordado. Francia, Italia, Alemania y los países del este de Europa, desarrollaron políticas específicas para la memoria colectiva, combinando la amnistía con la elaboración activa. La reglamentación española acerca de «la reparación y el reconocimiento personal», la eliminación de síbolos, el acceso a los archivos, tienen que interpretarse de forma coherente con una normativa jurídica que englobe el derecho a la memoria. The new right to memory (ley n. 52/2007) has to be interpreted on the basis of cultural sciences and general theory of law. Memory enjoys constitutional protection through various fundamental rights and duties and international protection through several instruments, especially within Europe. They can protect an individual right to remember or forget freely in conscience, a right to recall facts to the conscience of others and an individual or collective right to be remembered or not. France, Italy, Germany and East European countries developed specific policies for collective memory, combining amnesty with active elaboration. The Spanish regulations on a declaration of «reparación y reconocimiento personal», removal of symbols, access to archives have to be construed in a way consistent with a rule of law that includes rights to memory.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1813e129a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e136" publication-type="other">
Cfr. de la bibliografía española, sólo F. GÓMEZ ISA (ed.), El derecho a la memoria,
Bilbao, 2006; J. A. MARTÍN PallÍN/R. Escudero ALDAY (ed.), Derecho y memoria histórica,
Madrid, 2008; J. M. ABAD LlCERAS, Ley de memoria histórica, Madrid, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e149a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e156" publication-type="other">
Cfr. P. HABERLE, Verfassungslehre als Kulturwissenschaft, 2.a ed., Berlin, 1998; U. HAL-
TERN, Europarecht und das Politische, Tübingen, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e166a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e173" publication-type="other">
Cfr. únicamente, Jacques LE GOFF, Storia e memoria, Torino, 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e180a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e187" publication-type="other">
Cfr. únicamente la densa reconstrucción de Paul RlCOEUR, La mémorie, l'histoire,
l'oubli, Paris, 2000, traducción italiana, La memoria, la storia, l'oblio, Milano, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e198a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e205" publication-type="other">
De orat. 2, 36. Cfr. Leg, I, 5: «opus oratorium maxime».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e212a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e219" publication-type="other">
L. WITTGENSTEIN, «Philosophische Bemerkungen», en Wiener Ausgabe Studien Texte,
vol. 4, Wien, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e229a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e236" publication-type="other">
Cfr. M. HALBWACHS, Les cadres sociaux de la memoire, Paris, Alean, 1925; idem, La
mémoire collective, Paris, 1950; J. ASSMANN, Das kulturelle Gedächtnis, München, 1992; A.
ASSMANN, Der lange Schatten der Vergangenheit. Erinnerungskultur und Geschichtspolitik,
München, 2006. Recientemente, A. ERTL, Cultural Memory Studies: an International and Inter-
disciplinary Handbook, Berlin, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e255a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e262" publication-type="other">
A. Assmann, op. cit, págs. 112 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e269a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e276" publication-type="other">
Cfr., recientemente, M. AZPITARTE, Cambiar el pasado, Madrid, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e283a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e290" publication-type="other">
Cfr. la reconstrucción del derecho como «historia infinita» fundada en la conexión de
episodios en N. LUHMANN, Das Recht der Gesellschaft, Frankfurt, 1995, pág. 179.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e301a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e308" publication-type="other">
En el Derecho alemán existe un recurso ad hoc respecto a la ejecución forzosa de los
juzgados.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e318a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e325" publication-type="other">
Cfr. en especial H.-G. GADAMER, Wahrheit und Methode, 6.a ed., Tübingen, 1999,
pág. 270: «Ehrhebung der Geschichtlichkeit des Verstehens zum hermeneutischen Prinzip.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e335a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e342" publication-type="other">
T. PAINE, Rights of Man, 1791.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e349a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e356" publication-type="other">
Cfr. artículo 50 de la Constitución mexicana de 1824 en relación con las competencias
del Congreso: «24. a Conceder premios y recompensas a las corporaciones o personas que hayan
hecho grandes servicios a la república, y decretar honores públicos a la memoria postuma de los
grandes hombres.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e372a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e379" publication-type="other">
Cfr. los aspectos teóricos en J. ISENSEE, Vergangenheitsbewältigung durch Recht, Ber-
lin, 1992; H. QUARITSCH, Theorie der Vergangenheitsbewältigung, Der Staat, 1992, págs. 519
y sigs.; traducción italiana con introducción de P. PORTINARO, Le amnistié nella storia, Milano,
1995; B. SCHLINK, «Die Bewältigung von Vergangenheit durch Recht», en Vergangenheitsschuld
und gegenwärtiges Recht, Frankfurt, 2002, págs. 89 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e398a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e405" publication-type="other">
Para una historia de las relaciones entre historia y constitución cfr. únicamente G.
ZAGREBELSKY, Storia e costituzione, actualmente en Intorno alla legge, Torino, Einaudi, 2009,
págs. 189 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e419a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e426" publication-type="other">
P. Haeberle, Europäische Verfassungslehre, 6." ed., Baden-Baden, 2009, págs. 4
y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e436a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e443" publication-type="other">
Cfr. J. M. Sauca Cano, «El derecho ciudadano a la memoria histórica», en Pallín/
Alayd, op. cit., págs. 84 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e453a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e460" publication-type="other">
BVerfGE 35, págs. 202 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e467a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e474" publication-type="other">
Tribunal de Apelación de Milán, 21.1.1955, Foro it. 1955, I 386 y sigs. Sobre estos
aspectos actualmente en M. Mezzanotte, II diritto all'oblio, Napoli, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e484a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e491" publication-type="other">
Cfr. únicamente J. RATZING, Offenbarungsverständnis und Geschichtstheologie Bona-
venturas, Freiburg, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e501a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e508" publication-type="other">
P. RiCOEUR, op. cit., págs. 115 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e516a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e523" publication-type="other">
Muy crítico a este respecto es T. Todorov, Les abus de la mémoire, París, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e530a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e537" publication-type="other">
Sobre la afluencia del calendario civil italiano crítico, recientemente, A. Pugiotto,
«Quando (e perché) la memoria si fa legge», Quaderni costituzionali, 2009, págs. 7 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e547a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e554" publication-type="other">
Se trata de una cita del preámbulo de la Declaración francesa de 1789 que había ante-
puesto, como primer considerando, «que la ignorancia, el olvido o el desprecio de los derechos del
hombre son las únicas causas de las calamidades públicas y de la corrupción de los gobiernos».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e567a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e574" publication-type="other">
N. BOBBIO, «Sul fondamento dei diritti dell'uomo», en L'età dei diritti, Torino, 1990,
págs. 5 y sigs; G. Peces-Barba, «Sobre el puesto de la Historia en el concepto de los derechos
fundamentales», en Anuario de derechos humanos, núm. 4, 1986-1987, págs. 219 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e587a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e594" publication-type="other">
Quinteros v. Uruguay, 21.7.1983 (CCPR/C/19/17/1981). Cfr. también D. ORDENTLI-
CHER, Settling Accounts: The Duty to Prosecute Human Rights Violations of a Prior Regime, Yale,
Law Journal, 100 (1991), págs. 2537 y sigs.; M. OSIEL, Mass atrocity, collective memory and the
law, New Brunswick, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e610a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e617" publication-type="other">
Artículo 24, apartado 2: «Each victim has the right to know the truth regarding the
circumstances of the enforced disappearance, the progress and results of the investigation and the
fate of the disappeared person.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e631a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e638" publication-type="other">
UN doc. S/25500,1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e645a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e652" publication-type="other">
E/CN.4/2005/102/add. 1 UN Commission on Human Rights. Updated Set of Principies
for the Protection and Promotion of Human Rights through Action to Combat Injury.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e662a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e669" publication-type="other">
Cfr. Antoon DE BAETS, Responsible History, New York, 2009, pág. 123, ha propuesto
una «universal déclaration of duties of the living to the death», deberes vinculados al respeto a la
dignidad de los muertos, de los cuales derivan derechos a la memoria (moum, bury, commemo-
rate) y a la historia (the right to know the truth about past human rights abuses): 1. El deber de
proteger la integridad del cuerpo del muerto (Body). 2. El deber de honorar al muerto mediante
ceremonias fúnebres (Funeral). 3. El honor de to bury o incinerar al muerto (burial). 4. El deber
de respetar las últimas voluntades del muerto respecto a cuerpo y propiedad (will). 5. El deber de
identificar al muerto y de registrar la causa de la muerte (identity). 6. El deber de valorar la priva-
cidad y reputación del muerto contra el interés público «when depicting them (Image)». 7. El deber
de valorar «when disclosing facts about them» (Speech). 8. El deber de identificar y salvaguardar
la herencia (héritage).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e707a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e714" publication-type="other">
Cfr. la teoría de la guerra civil europea de E. NOLTE, Der europäische Bürgerkrieg
1917-1945, Frankfurt, 1987; traducción italiana: Nazionalsocialismo e bolscevismo. La guerra ci-
vile europea 1917-1945, Firenze, 1988. Entre los muchos críticos cfr. únicamente C. Pavone, «La
seconda Guerra mondiale: una Guerra civile europea?», en G. Ranzato (a cargo de la edición),
Guerre fratricide, Torino, 1994, págs. 86 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e733a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e742" publication-type="other">
Cfr. las reglas para un uso moderado de las memorias nacionales en Europa de A.
ASSMANN, Schatten, op. cit., cuyos cánones de «prohibición de la compensación de las culpas»,
de «prohibición de jerarquización de las víctimas» y de «deber de inclusividad de las memorias
colectivas» concretan el principio de dignidad humana de las víctimas.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e758a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e765" publication-type="other">
Cfr. S. KALYVAS, «How Not to Compare Civil Wars: Greece and Spain», en M.
BAUMEISTER/S. SchÜLER-Springorum (eds.), If You Tolérate This -The Spanish Civil War in
the Age of Total War, Frankfurt, 2008, págs. 247 y sigs. Sobre el caso italiano de una guerra civil
entrelazada con la guerra de liberación de Alemania cfr. C. Pavone, Una guerra civile, Torino,
1991, y N. Bobbio, «Guerra civile», Teoría política, 1992, págs. 297 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e785a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e792" publication-type="other">
Cfr. N. KRITZ/N. MANDELA (eds.), Transitional justice. How emerging democracies
reckon with former régimes, Washington, 1995; J. ELSTER, Closing the Books: Transitional Jus-
tice in Historical Perspective, Cambridge, 2004; R. TEITEL, Transitional Justice, Oxford, 2000;
A. ESER/J. ARNOLD (eds.), Strafrecht in Reaktion auf Systemunrecht, 1 vols., 2000. Acerca de
las implicaciones filosóficas, recientemente A. CAILLÉ/C. Lazzeri (eds.), La reconnaissance
aujourd'hui, Paris, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e815a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e822" publication-type="other">
Cfr. la Truth Commissions Digital Collection en www.usip.org/resources-tools/digital-
collections. Para el debate español cfr., por ejemplo, W. SCHABAS, «Comisiones de la Verdad y
Memoria», en F. GÓMEZ ISA (ed.), El derecho a la memoria, op. cit., págs. 101 y sigs.; para la
doctrina italiana cfr. únicamente A. Lollini, Costituzionalismo e giustizia di transizione, Bologna,
2005, págs. 229 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e841a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e848" publication-type="other">
Op. cit., págs. 79 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e855a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e862" publication-type="other">
Cfr. la sentencia de la Corte Suprema de Justicia de la Nación del 14.6.2005 (caso Si-
mon), que ha considerado inconstitucionales las leyes de obediencia debida y punto final (1986-7),
en armonía con la interpretación de los artículos 8.1 y 25.1 de la Convención Americana sobre De-
rechos Humanos por la Comisión Interamericana de Derechos Humanos. Crítico: José Sebastián
Elias, «"Simon" (o de como las buenas intenciones pueden socavar el Estado de Derecho)», en
Jurisprudencia Argentina -Suplemento de Jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia de la
Nación, 2006-III, págs. 37 y sigs.; C. BAKKER, «A Füll Stop to Amnesty in Argentina: The Simón
Case», Journal of Int. Criminal Justice, 2005, págs. 1106 y sigs.; S. LEGARRE, «Crimes against
Humanity, Reasonableness and the Law: the Simon Case in the Suprême Court of Argentina»,
Chinese Journal of International Law, 2006, págs. 723 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e897a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e904" publication-type="other">
Cfr. C. GOYARD, «La notion d'épuration administrative», en P. GERBOD et al., Les épu-
rations administratives: XIXe e XXe Siècle, Genève, Droz, 1977, págs. 1 y sigs.; R. ARON, Histoire
de l'épuration, 2 vols., Paris, 1969; H. ROUSSO, Le syndrome de Vichy, Paris, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e917a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e924" publication-type="other">
Cfr. en particular, le ordonnances 26.6.1944 (répression des faits de collaboration),
9.8.1944 (rétablissement de la légalité républicaine sur le territoire continental), 26.8.1944 (crime
de indignité nationale), 12.11.1944 (épuration des conseils d'administration et du personnel des
organismes d'assurances sociales, de mutualité et de prévoyance), 18.11.1944 (Haute Cour de
Justice), 28.11.1944 (modification et codification des textes relatifs à la répression des faits de
collaboration).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e948a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e955" publication-type="other">
Cfr. ordonnance 30.5.1945, creadora del «comité national d'épuration des gens de let-
tres, auteurs et compositeurs» y del «comité national d'épuration des artistes peintres, dessina-
teurs, sculpteurs et graveurs.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e968a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e975" publication-type="other">
Cfr. La remisión del preámbulo a la «victoire remporté par les peuples libres sur les
régime qui ont tenté d'asservir et de dégrader la personne humaine», seguido de nuevos principios
fundamentales de justicia social «particulièrement nécessaires à notre temps» y de una llamada
a la «mission traditionnelle» de llevar a los pueblos colonizados a «gérer démocratiquent leurs
propres affaires.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e994a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1001" publication-type="other">
Para el impacto jurisprudencial, J. F. FLAUSS, «L'histoire dans la jurisprudence de la
Cour européenne des drois de l'homme», Rev. trim. Droits de l'homme, núm. 65, 2006, págs. 5
y sigs. Para el eco y las protestas, P. NORA et al., Liberté pour l'histoire, Paris, 2008; sobre la
circulación de los modelos de la legislación antinegacionista cfr. J. LUTHER, «L'antinegazionismo
nell'esperienza giuridica tedesca e comparata», Dir. pub. Comp. Eur., 2008, págs. 1193 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1020a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1027" publication-type="other">
G. Neppi MODONA (ed.), Giustizia penale e guerra di liberazione, Milano, 1984; R.
CANOSA, Storia dell'epurazione in Italia, Milano, 1999; H. WOLLER, I conti con il fascismo, Bo-
logna, 1997; A. SOMMA, «Nicht einen Nagel habt ihr entfernt», Zeitschriftför Rechtsgeschichte,
CXXV, 2008, págs. 313 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1043a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1050" publication-type="other">
Cfr. Los reales decreto-ley: 28.12.1943, n. 29-B; 12.4.1944, n. 101; 13.4.1944, n. 110;
así como los decretos luogotenenziali 20.1.1944,25; 5.4.1944, n. 96; 27.4.1944, n. 159; 13.9.1944,
n. 198; 11.10.1944, n. 257; 23.10.1944, n. 285; 4.1.1945, n. 2; 23.2.1945, n. 44; 22.4.1945, n. 142;
26.4.1945, n. 149; 9.11.1945, n. 702; 29.3.1946, 132; 17.11.1945, n. 719; 12 4.1946, 201. Una
Comisión ad hoc fue llamada a publicar las listas de los confidentes de la policía secreta OVRA.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1069a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1076" publication-type="other">
Cfr. ORONZO DE PASCALIS/Giobanni SALOMI J„ Assistenza postbellica, raccolta siste-
mática dette leggi e dette principale circolari concementi provvidenze afavore dei reduci, Roma,
1946. Cfr. en particular la Ley 10.3.1955, n. 96 «Provvidenze a favore dei perseguitati politici
antifascisti o razziali e dei loro familiari superstiti» y la Ley 29.1.1994, n. 94 «Integrazioni e
modifiche alia legislazione recante provvidenze a favore degli ex deportati nei campi di sterminio
nazista KZ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1100a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1107" publication-type="other">
Decreto Presidenziale 22.6.1946, n. 4; extendido a los delitos relacionados con conflic-
tos agrarios con el decreto del Jefe del Estado con carácter provisional 25.6.1946, n. 513.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1117a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1124" publication-type="other">
D. leg. 7. 2. 1948, n. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1131a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1138" publication-type="other">
Cfr. la creación en 2008 de una Comisión paritaria italo-alemana de historiadores con
la orden de llevar a cabo una profundización común en el pasado de la guerra italo-alemana y, en
particular, en los internados militares italianos, como contribución a la construcción de una cultura
común de la memoria.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1154a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1161" publication-type="other">
B. DIESTELKAMP, «Die Justiz nach 1945 und ihr Umgang mit der eigenen Vergangen-
heit (1986)», en Rechtsgeschichte als Zeitgeschichte, 2001, págs. 85 y sigs.; P. ZUMBANSEN (ed.),
Zwangsarbeit im Dritten Reich. Erinnerung und Verantwortung, 2002; J. RÜCKERT, «Das Fors-
chungsziel und der Fall Deutschland», en Abrechnen, aber wie?, Zeitschrift für Rechtsgeschichte
CXXV, 2008, págs. 256 y sigs. Cfr. también N. Frei, Vergangenheitspolitik, München, 1996; H.
DUBIEL, Niemand ist frei von der Geschichte, München, 1999; V. KNIGGE/N. Frei (eds.), Verbre-
chen erinnern, München, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1187a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1194" publication-type="other">
Straffreiheitsgesetz vom 31. Dezember 1949 (BGBl. 1950, S. 37), sobre el cual BVer-
fGE2, 213.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1204a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1211" publication-type="other">
Cfr. Bundesgesetz zur Entschädigung für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung
(ley federal para el resarcimiento de las víctimas de la persecución nacionalsocialista), 18.9.1953
y sucesivas modificaciones; Rechtsprechung zum Wiedergutmachungsrecht, Vol. 1-32, München,
1949/50-1981; W. SCHWARZ, Zur Einführung, Das Recht der Wiedergutmchung und seine Geschi-
chte, JuS, 1986, págs. 433 y sigs. Cfr. E. BARKAN, The Guilt of Nations. Restitution and Negotia-
ting Historical Injustices, London, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1235a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1242" publication-type="other">
Un ejemplo concreto es la reflexión sobre el papel de los ius constitucionalistas durante
el nacismo, cfr. H. DREIER/W. PAULY, Die Deutsche Staatsrechtslehre in der Zeit des National-
sozialismus, VVDStRL 60 (2001), págs. 9 y sigs.; sobre el particular B. SCHLINK, «Unfähigkeit
der Staatsrechtswissenschaft zu trauern?», en Vergangenheitsschuld und gegenwärtiges Recht,
Frankfurt, 2002, págs. 124 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1261a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1268" publication-type="other">
Gesetz zur Aufhebung nationalsozialistischer Unrechurteile in der Strafrechtspflege
(NS-AufHG) 25.8.1998, BGBl. I, 2501, ampliado a los delitos militares de deserción y homose-
xualidad, por medio de la Ley 23.7.2002 (BGBl. 2002 I, 2714), y al delito de «traición de guerra»
(Kriegsverrat) por medio de la Ley 29.9.2009. Las categorías añadidas habían sido criticadas con
anterioridad porque habrían producido una parificación injustificada entre actos de resistencia y
actos de traición. A diferencia de la regulación española queda obstaculizada, ya la valoración de
cada caso, ya un resarcimiento.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1294a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1301" publication-type="other">
1992-1994: Study Commission for Working Through the History and the Conséquences
of the SED Dictatorship in Germany (Enquete-Kommission «Aufarbeitung von Geschichte und
Folgen der SED-Diktatur in Deutschland»); 1995-1998: Study Commission for the Overcoming of
the Conséquences of the SED Dictatorship in the Process of German Unity (Enquete-Kommission
«Überwindung der Folgen der SED-Diktatur im Prozess der Deutschen Einheit»); www.usip.org/
resources/truth-commission-germany-95. Dando continuidad a las recomendaciones de las comi-
siones, el Parlamento decidió en 1998 crear una fundación, la Stiftung zur Aufarbeitung der SED-
Diktatur. En 2007 una ley ha concedido ulteriores reparaciones a los prisioneros políticos durante
el régimen socialista.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1333a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1342" publication-type="other">
Cfr. únicamente BVerfGE 84, págs. 90 y sigs.; págs. 133 y sigs. Para la doctrina cfr.
C. STARCK/W. Berg/B. PlEROTH, Der Rechtsstaat und de Aufarbeitung der vor-rechtsstaatlichen
Vergangenheit, VVDStrL 51 (1992), págs. 9 y sigs.; Fl. SCHULZE-FlELITZ, Der Rechtsstaat und
de Aufarbeitung der vor-rechtsstaatlichen Vergangenheit, DVB1 1991, págs. 893 y sigs.; H.-J.
Paier/J. MÖLLERS, Die rechtsstaatliche Bewältigung von Regime-Unrecht nach 1945 und nach
1989, NJW 1999, págs. 3289 y sigs.; sobre la jurisprudencia constitucional H. Dreier, «Verfas-
sungsstaatliche Vergangenheitsbewältigung», en Festschrift 50 Jahre Bundesverfassungsgericht,
Tübingen, 2001, págs. 159 y sigs. Sobre la jurisprudencia común N. Frei/D. VAN Laak/M. Sto-
LLEIS, Geschichte vor Gericht, München, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1374a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1381" publication-type="other">
Crítico, C. STARCK, op. cit., 25, favorable, en cambio, H. Meyer, ¡vi, 156, según el
cual era necesario evitar una nueva burocracia para los procedimientos de verificación y compen-
sación para todos los hechos injustos de las autoridades del régimen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1394a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1401" publication-type="other">
Cfr. únicamente G. BRUNNER, Juristische Bewältigung des kommunistischen Unrechts
in Osteuropa und Deutschland, Berlin, 1995; C. GONZÁLEZ-ENRÍQUEZ, «De-communization
and political justice in Central and Eastern Europe», en The politics of memory, Oxford, 2001,
págs. 218 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1418a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1425" publication-type="other">
Cit. en P. FlEDORCZYK, «Reconciliation with the Comunist Past: the Polish Way», en
Zeitschrift für Rechtsgeschichte, Germanistische Abteilung CXXV, 2008, págs. 276 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1435a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1442" publication-type="other">
A. CZARNOTA/P. HOFMANSKI, «Polish Law "Deal with the Communist Past"», Review
of Central and East European Law, núm. 22, 1996, págs. 521 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1452a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1459" publication-type="other">
Texto: www. ipn.gov.pVportaUen/3 l/327ZThe_Act_on_the_lnstitute_of_National_Re-
membrance.html.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1469a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1476" publication-type="other">
Leyes 34.4.1990, n. 119; 4.10.1991, n. 451 (modificado por ley n. 279/1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1483a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1490" publication-type="other">
Ley n. 319/1991, 282/1993, 125/1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1497a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1504" publication-type="other">
K. UNGVARY, «Der Umgang mit der kommunistischen Vergangenheit in der heutigen
ungarischen Erinnerungskultur», en B. FAULENBACH/F.-J. Jelich (ed.), «Transformationen», en
Erinnerungskulturen in Europa nach 1989, Essen, 2006, págs. 201y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1518a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1525" publication-type="other">
www.ccr.ro/decisions/pdf/en/2008/D051_08.pdf.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1532a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1539" publication-type="other">
STC 63/1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1546a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1553" publication-type="other">
Cfr. R. KOSELLECK, Formen und Traditionen des negativen Gedächtnisses, en V.
Knigge/N. Frei, op. cit., págs. 21 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1563a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1570" publication-type="other">
No está prevista una declaración de invalidez parcial por sentencias sólo parcialmente
injustas, como ocurre, en cambio, en la legislación alemana.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1580a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1587" publication-type="other">
Cfr. L. PAREJO Alfonso, «Administración Publica y Memoria Histórica», en Derecho
y Memoria Histórica, op. cit., pág. 138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1597a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1604" publication-type="other">
J. M. ABAD Liceras, Ley de memoria histórica, Madrid, 2009, págs. 74 y sigs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1612a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1619" publication-type="other">
Cfr. Act regarding the records of the State security service of the former German Dé-
mocratie Republic (Stasi Records Act) of 20 December 1991, Sect. 3, Individual Rights: (1) Each
individual shall have the right to enquire of the Federal Commissioner if the records contain perso-
nal data regarding them. If this is the case, the individual shall have the right to obtain information,
to inspect the records, and to be provided with records as directed by this Act. (2) Each individual
shall have the right to use the information and records which they have obtained from the Federal
Commissioner as provided by general law. (3) It shall not be admissible to impair the legitímate
interests of other individuáis by disclosing information, permitting inspection of records or pro-
viding records. See also sect. 13 (Data Subjects and Third Parties - Disclosure of Information,
Inspection of Records and Providing Records): (1) At their request, data subjects shall be provi-
ded with information regarding their existing prepared records. In their request they shall supply
particulars which make it possible to lócate records. The purpose for which information is being
requested need not be given.» Para la jurisprudencia constitucional cfr., por ejemplo, BVerfG, 1
BvR 1274/92, 15.1.1999, www.bverfg.de/entscheidungen/rkI9990115_lbvrl27492.html.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1667a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1674" publication-type="other">
P. HÄBERLE, Wahrheitsprobleme im Verfassungstaat, Baden-Baden, 1995, traducción
italiana, Diritto e veritä, Torino, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1813e1684a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1813e1691" publication-type="other">
BVerfG, 1 BvR 2150/08, 4.11.2009, www.bverfg.de/entscheidungen/rs20091104_lbvr
215008.html, sobre el recurso presentado por una persona posteriormente fallecida.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
