<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="ita">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">lares</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019842</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Lares</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Leo S. Olschki</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00238503</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2036511X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26233634</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>SAGGI</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>CONFLITTO DI ORDINAMENTI E CONFLITTO DI PARADIGMI IN ANTONIO PIGLIARU</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Riccardo</surname>
                  <given-names>Gaetano</given-names>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2013</year>
            <string-date>Gennaio-Aprile 2013</string-date>
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">79</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26233631</issue-id>
         <fpage>11</fpage>
         <lpage>34</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26233634"/>
         <abstract>
            <label>Riassunto</label>
            <p>Il saggio intende sottolineare la rilevanza antropologica del libro più noto di Antonio Pigliaru,<italic>La vendetta barbaricina come ordinamento giuridico</italic>(1959), mostrandone alcune affinità metodologiche con il<italic>Saggio sul dono</italic>di Mauss. L’autore sostiene che, così come affermato da Alain Caillé per Mauss, è possibile individuare il funzionamento di una sorta di «terzo paradigma» anche all’interno della ricerca di Pigliaru sulla vendetta nella Sardegna tradizionale. Evidenziare questo aspetto del suo libro ci consente anche di guardare in modo innovativo al perdurante, ma spesso sterile, dibattito concernente la più corretta collocazione disciplinare – diritto o antropologia – del contenuto della sua opera più importante.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>summary</label>
            <p>This paper aims to stress the anthropological relevance of<italic>La vendetta barbaricina come ordinamento giuridico</italic>(1959), the most famous Antonio Pigliaru’s book, by showing some methodological affinities with Mauss’s<italic>Essai sur le don</italic>. The author maintains that, exactly as it was affirmed by Alain Caillé in this latter case, it is possible to single out a sort of “third paradigm” operating in Pigliaru’s analysis of<italic>vendetta</italic>in traditional Sardinia. To emphasize this feature of Pigliaru’s book also allows us to throw a fresh look at the lasting but often unprofitable debate concerning the most appropriate label – Law or Anthropology – for defining the subject of his most important work.</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group content-type="unparsed-citations">
         <fn id="fn1">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. A. Pigliaru, Il banditismo in Sardegna. La vendetta barbaricina, Milano, Giùffrè, 1975 (1959)</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn2">
            <label>2</label>
            <p>Ivi, p. viii.</p>
         </fn>
         <fn id="fn3">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. A. Caillé, Il terzo paradigma. Antropologia filosofica del dono, Torino, Bollati Boringhieri, 1998</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn4">
            <label>4</label>
            <p>Negli ultimi anni della sua breve vita Pigliaru fu nominato professore di Dottrina dello stato presso la Facoltà di Giurisprudenza dell’Università di Sassari.</p>
         </fn>
         <fn id="fn5">
            <label>5</label>
            <p>La più recente e autorevole testimonianza ce la offre lo spagnolo Ignasi Terradas Saborit nella sua monumentale (ben mille pagine) Justicia vindicatoria, Madrid, CSIC, 2008, della quale sono da vedere, per quanto riguarda Pigliaru, in particolare le pp. 76-103. Se questo antropologo cita espressamente «la ingente obra de Pigliaru», al cui interno egli intravede l’emergere di una «funzione antropologica del diritto», secondo una definizione di Supiot (<mixed-citation publication-type="other">cfr. A. Supiot, Homo juridicus, Milano, Bruno Mondadori, 2006</mixed-citation>), diversi altri tasselli del dibattito contemporaneo dovrebbero suggerire l’opportunità di ritornare a riflettere sulla sua analisi della vendetta barbaricina: dalla cosiddetta «antiteoria della giustizia» proposta da William Ian Miller con il suo originale ripensamento della legge del taglione (<mixed-citation publication-type="other">cfr. W.I. Miller, Occhio per occhio, Torino, UTET, 2006</mixed-citation>) al recentissimo provocatorio Éloge de la vengeance proposto da Michel Erman, Paris, Puf, 2012; dalla riflessione sul permanere della componente vendicativa all’interno dello stesso ordinamento penale liberale (<mixed-citation publication-type="other">cfr. G. Casadamont – P. Poncela, Il n’y a pas de peine juste, Paris, Odile Jacob, 2004</mixed-citation>) allo sforzo teorico dell’ultimo Ricoeur che, in dialogo con Hénaff (<mixed-citation publication-type="other">cfr. M. Henaff, Il prezzo della verità. Il dono, il denaro, la filosofia, Torino, Città Aperta, 2006</mixed-citation>), ha inteso individuare una possibile «giustizia ricostruttiva» con cui arricchire, in senso antropologicamente lato, la classica concezione bipartita della giustizia di origine aristotelica. Il ripensamento, da parte dallo stesso Ricoeur, della categoria di reciprocità con la proposizione di quella di «mutualità» (<mixed-citation publication-type="other">cfr. P. Ricoeur, Percorsi del riconoscimento, Milano, Raffaello Cortina, 2005</mixed-citation>), spinge ormai in direzione del dialogo con quegliautori che guardano alla vendetta come a un a forma di «reciprocità negativa» che si interseca con quella positiva del dono (<mixed-citation publication-type="other">cfr. M. Anspach, A buon rendere. La reciprocità nella vendetta, nel dono e nel mercato, Torino, Bollati Boringhieri, 2007</mixed-citation>). Nel loro insieme, tutti questi frammenti di dibattito che oggi incrociano a vario titolo il tema della vendetta suggeriscono che la valorizzazione della portata antropologica del lavoro di Pigliaru non può più limitarsi a un confronto privilegiato con Gramsci, come è avvenuto finora in Italia, ma dovrebbe intercettare la possibilità – a questo punto non più rinviabile – di un confronto con l’opera di Marcel Mauss.</p>
         </fn>
         <fn id="fn6">
            <label>6</label>
            <p>Sulla vita e la figura di Antonio Pigliaru (1922-1969) si veda soprattutto la biografia di<mixed-citation publication-type="other">M. Puliga, Antonio Pigliaru. Cosa vuol dire essere uomini, Sassari, Iniziative culturali/Edizioni Ets,1996</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn7">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. L.M. Lombardi Satriani, Introduzione a Pigliaru, in A. Pigliaru, op. cit., 1975, pp. xixlviii</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn8">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Da ultimo nella Prefazione a S. Sassu, La rasgioni in Gallura, Roma, Armando Editore, 2009</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn9">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. M. Pira, La rivolta dell’oggetto. Antropologia della Sardegna, Milano, Giuffrè, 1978</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn10">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Chi ha invece colto l’originalità e l’importanza del tema è stato Italo Mancini nel suo ampioL’ethos dell’Occidente, Genova, Marietti, 1990, di cui si vedano, per quanto riguarda Gramsci, in particolare le pp. 445-454</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn11">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. E. Bloch, Diritto naturale e dignità umana, Torino, Giappichelli, 2005 (1961)</mixed-citation>. Bloch non cita Gramsci, ma il fatto che egli colleghi l’idea di diritto naturale al «diritto materno» potrebbe essere una traccia da approfondire per quanto riguarda la comprensione di certi aspetti della società sarda tradizionale e l’intuizione dell’importanza del tema da parte di Gramsci</p>
         </fn>
         <fn id="fn12">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. V. Mura, Il filosofo, il docente, il promotore culturale. Note per una biografia. Relazione presentata al Convegno «Le parole e le cose. Ricordando Antonio Pigliaru», Pisa, 6 maggio 2006</mixed-citation>. Il testo della relazione è disponibile all’indirizzo internet http://www.pigliaru.it. Si veda anche<mixed-citation publication-type="other">V. Mura, La critica democratica della democrazia. Sulla filosofia politica di Pigliaru e su alcune tendenze della scienza politica contemporanea, Pisa, ETS, 1979</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn13">
            <label>13</label>
            <p>Mura allude a un dibattito che, per quel che riguarda l’Italia, fu inaugurato nel 1918 da Santi Romano con il suo Ordinamento giuridico, e in seguito proseguito da altri autori, compreso Capograssi.<mixed-citation publication-type="other">Cfr. G. Capograssi, Note sulla molteplicità degli ordinamenti (1939), in Id., Opere, IV, Milano, Giuffrè, 1959, pp. 181-221</mixed-citation>. Sull’argomento si veda ora il saggio di M. Cucca, Alcune considerazioni sopra la molteplicità degli ordinamenti giuridici in Giuseppe Capograssi e Antonio Pigliaru, in A.<mixed-citation publication-type="other">Delogu – A.M. Morace (a cura di), Esperienza e verità. Giuseppe Capograssi: un Maestro oltre il suo tempo, Bologna, Il Mulino, 2009, pp. 231-243</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn14">
            <label>14</label>
            <p>In effetti, come lo stesso Lombardi Satriani si trova a dover ammettere nella sua Introduzione, l’inclusione del lavoro di Pigliaru all’interno di questa tradizione di studi degli usi giuridici popolari «è un effetto dell’opera», non certo il frutto di «una decisione programmatica dell’autore in questa direzione» (in<mixed-citation publication-type="other">A. Pigliaru, op. cit., 1975, p. xxxiv</mixed-citation>).</p>
         </fn>
         <fn id="fn15">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. C. Geertz, Antropologia interpretativa, Bologna, Il Mulino, 1988, p. 286</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn16">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. Il soldino dell’anima. Antonio Pigliaru interroga Antonio Gramsci, Cagliari, Cuec, 2010</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn17">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. G. Angioni, Appunti su Gramsci, Pigliaru, la Sardegna e il mondo grande e terribile, in Il soldino dell’anima cit., pp. 29-38</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn18">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. G.L. Deiana, L’archetipo e la trasformazione, la lezione gramsciana di Antonio Pigliaru, in Il soldino dell’anima cit., pp. 75-90</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn19">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Lettera di E. Opocher a Pigliaru del 28 agosto 1954, in M. Puliga, op. cit., 1996, p. 79</mixed-citation>. Enrico Opocher era allora ordinario di Filosofia del diritto all’Università di Padova.</p>
         </fn>
         <fn id="fn20">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. G. Gentile, Genesi e struttura della società. Saggio di filosofia pratica, Firenze, Le Lettere, 2003 (1946), p. 58</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn21">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Pigliaru si riferisce a quanto espresso nel suo precedente Persona umana e ordinamento giuridico, Nuoro, Il Maestrale, 2008 (1953), pp. 93-98</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn22">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. N. Bobbio, La consuetudine come fatto normativo, Torino, Giappichelli Editore, 2010 1942)</mixed-citation>. Il libro di Bobbio è a sua volta debitore, già nel titolo, nei confronti di Gurvitch. Non si dimentichi infatti che l’espressione «fatto normativo» è una specie di coraggioso ossimoro proposto dello stesso Gurvitch. Su questo autore si veda ora il recentissimo profilo tracciato da<mixed-citation publication-type="other">J. Le Goff, Georges Gurvitch: le pluralisme créateur, Paris, Michalon Editions, 2012</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn23">
            <label>23</label>
            <p>Ivi, p. 33.</p>
         </fn>
         <fn id="fn24">
            <label>24</label>
            <p>Ivi, p. 3, corsivo nostro.</p>
         </fn>
         <fn id="fn25">
            <label>25</label>
            <p>Ivi, p. 70.</p>
         </fn>
         <fn id="fn26">
            <label>26</label>
            <p>Ivi, p. 59.</p>
         </fn>
         <fn id="fn27">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. A. Pigliaru, op. cit., 1975, p. 30</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn28">
            <label>28</label>
            <p>È da notare che Bergson, a differenza di molti sociologi e antropologi del suo tempo, non distingue tra comunità e società.</p>
         </fn>
         <fn id="fn29">
            <label>29</label>
            <p>Su questo tema si veda ora<mixed-citation publication-type="other">P. Romero Noguera, Certezza jurídica, certeza vital. La cultura jurídica sardo-barbaricina entre la responsabilidad individual y la responsabilidad colectiva, in I. Terradas Saborit (a cura di), Antropología jurídica de l a responsabilidad, Santiago de Compostela, Andavira, 2011, pp. 475-508</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn30">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. G. Gurvitch, La théorie sociologique de Bergson, in La vocation actuelle de la sociologie, Paris, PUF, 1950, II, pp. 554-567</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn31">
            <label>31</label>
            <p>Fin dal 1935, in una sua lettera, Marcel Mauss così scrive: «M. Gurvitch est un savant très distingué. [...]. Il s’est rapproché de plus en plus de nos méthodes, et [...] il est devenu de plus en plus le sociologue qu’il était implicitement». Cit. in<mixed-citation publication-type="other">M. Fournier, Marcel Mauss, Paris, Fayard, 1994, p. 647, n. 2</mixed-citation>. A parte questa significativa testimonianza, l’ampia biografia di Fournier contiene diverse altre informazioni riguardanti Gurvitch e i suoi rapporti con Mauss e altri esponenti della tradizione sociologica francese.</p>
         </fn>
         <fn id="fn32">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. H. Berg son, Les deux sources de la morale et de la religion, Paris, PUF, 2008 (1932), p. 58</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn33">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. C. Zene, Dono e vendetta nella Sardegna centrale, in «Lares», 3, 2005, pp. 683-716</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn34">
            <label>34</label>
            <p>Ivi, p. 700.</p>
         </fn>
         <fn id="fn35">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. A. Pigliaru, op. cit., 1975, p. 30</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn36">
            <label>36</label>
            <p>Ivi, p. 245.</p>
         </fn>
         <fn id="fn37">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. C. Zene, op. cit., pp. 701-702</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn38">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. C. Gallini, Dono e malocchio, Palermo, Flaccovio Editore, 1973, dove si parla del dono come di un «dispositivo di interruzione esterno alla logica della vendetta» (p. 67)</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn39">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">L’espressione è contenuta in A. Pigliaru, Struttura, soprastruttura e lotta per il diritto, Nuoro, Il Maestrale, 2012 (1965), p. 15. Nella stessa pagina l’autore qualifica la propria posizione come «attualismo di sinistra», a dimostrazione di una mai sopita ascendenza gentiliana, anche negli anni di più intenso confronto con Gramsci. Sulla permanenza di tale ascendenza concorda Luciano Caimi nel suo Motivi pedagogici e impegno educativo in Antonio Pigliaru, Milano, Vita e Pensiero, 2000, p. 111</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn40">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. H. Kelsen, Teoria generale del diritto e dello stato, Milano, Etas, 2009 (1945), p. 20</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn41">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. A. Caillé , op. cit., pp. 12-13</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn42">
            <label>42</label>
            <p>È quanto aveva già fatto Paul Fauconnet nel suo ampio studio La responsabilité (1920), dove un argomento roccaforte della filosofia, della teologia e della stessa giurisprudenza, quasi sempre affrontato in termini individualistici (per la inevitabile connessione col tema del libero arbitrio), fu coraggiosamente analizzato in chiave durkheimiana. In Italia questa riginale riflessione attende ancora di essere tradotta. Maggior fortuna, sia pur tardiva, sembra aver avuto invece la riflessione di Halbwachs sulla memoria collettiva, altro coraggioso esempio di un argomento affrontato a partire da un rovesciamento del più consueto paradigma interpretativo.</p>
         </fn>
         <fn id="fn43">
            <label>43</label>
            <p>E potrebbe essere questo proprio il caso della vendetta, almeno nel modo in cui essa viene analizzata in un autore come Pigliaru.</p>
         </fn>
         <fn id="fn44">
            <label>44</label>
            <p>Come abbiamo visto, qualcosa di molto simile aveva tentato Bobbio nel suo studio sulla consuetudine.</p>
         </fn>
         <fn id="fn45">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. G. Angioni, Fare, dire, sentire. L’identico e il diverso nelle culture, Nuoro, Il Maestrale, 2011, p. 203</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn46">
            <label>46</label>
            <p>Nella sua monumentale Histoire du structuralisme, Paris, Editions la Decouverte, 1991-1992, François Dosse colloca l’inizio del declino di tale corrente di pensiero nel 1967, anno in cui si passa dal «champ du signe» al «chant du cygne», come sottotitolano rispettivamente – non senza ironia – i due ampi volumi del suo lavoro. Si tratta dunque dello stesso anno in cui viene pubblicata l’Anthropologie politique di Balandier.</p>
         </fn>
         <fn id="fn47">
            <label>47</label>
            <p>Come è noto, Dumont distingue tra l’individuo in senso empirico e l’individuo come valore. Per lui solo il primo è da ritenersi universale.</p>
         </fn>
         <fn id="fn48">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. L. Dumont, Préface in E.E. Evans-Pritchard, Les Nuer, Paris, Gallimard, 1994 (1968), pp. i-xviii</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn49">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Il libro di A. Gambino, Il mito della politica, Bologna, Il Mulino, 1993, potrebbe costituire una buona illustrazione di questo ruolo totalizzante che la modernità ha finito per assegnare alla politica</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn50">
            <label>50</label>
            <p>Il saggio, il cui titolo esatto è La religion et les origines du droit penal d’après un livre récent, è ora disponibile in traduzione italiana nella raccolta di testi<mixed-citation publication-type="other">M. Mauss, a cura di R. di Donato, I fondamenti di un’antropologia storica, Torino, Einaudi, 1998, pp. 177-224</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn51">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. L.M. Lombardi Satriani, op. cit., p. lx.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn52">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. M. Anspach, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn53">
            <label>53</label>
            <p>Sulla centralità delle relazioni triadiche come criterio distintivo della descrizione dello storico e del culturale rispetto al naturale, si veda la bella analisi condotta da<mixed-citation publication-type="other">V. Descombes, Le istituzioni del senso, Genova, Marietti, 2006 (1996), pp. 265-298</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn54">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. M. Anspach, op. cit., p. 7</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn55">
            <label>55</label>
            <p>Ivi, p. 14.</p>
         </fn>
         <fn id="fn56">
            <label>56</label>
            <p>Ivi, p. 15.</p>
         </fn>
         <fn id="fn57">
            <label>57</label>
            <p>Ivi, pp. 21-22.</p>
         </fn>
         <fn id="fn58">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. A. Pigliaru, op. cit., 1975, p. 245</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn59">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. Bergson, op. cit., p. 58</mixed-citation>.</p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
