<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">histantrfuenoral</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000658</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Historia, Antropología y Fuentes Orales</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Historia, Antropología y Fuentes Orales</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11361700</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27920017</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Memoria y conocimiento</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>El conocimiento socioantropológico como conocimiento participado y verdad intersubjetiva</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Franco</given-names>
                  <surname>Ferrarotti</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Celia</given-names>
                  <surname>Filipetto</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <issue>41</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27920008</issue-id>
         <fpage>107</fpage>
         <lpage>121</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© «Historia, Antropología y Fuentes Orales»</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27920017"/>
         <abstract>
            <p>El autor propugna que el conocimiento en el ámbito de las ciencias sociales no se puede comparar fácilmente con el conocimiento puramente filosófico o el conocimiento histórico ni reducirlo a uno u otro. De hecho, tiene sus raíces en la comunidad y, por lo tanto, da lugar a una empresa colectiva. En esencia, se basa en una interacción entre seres humanos y presupone una relación de confianza mutua entre el investigador y los miembros del grupo social que se va a investigar en una situación dada. Un enfoque cualitativo, que sitúe en un mismo plano al investigador y a los investigados, parece por tanto necesario. Cuesta creer que una persona pueda estar dispuesta a confesar sus experiencias (Erlebnisse) a una grabadora o a un cuestionario rígidamente precodificado. The Author's contention is that knowledge in social science cannot be easily compared and reduced either to purely philosophical knowledge or to historical knowledge. In fact, it is community grounded and therefore it results in a collective enterprise. In essence, it is based on an interaction among human beings and it presupposes a relation of mutual trust between the researcher and the members of the social group to be investigated in a given situation. Therefore, a qualitative approach whereby researcher and researched are in the same footing and involved in a face to face relationship seems to be necessary. It is hard to believe that somebody would willingly confess his/her Erlebnisse to a tape-recording machine or to a rigidly precodified questionnaire.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4935e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e142" publication-type="other">
Con este título publiqué en 1961 un libro que al poco tiempo aparecería reseñado en la revista dirigida por
Hans-Georg Gadamer y Helmut Kahn, Philosophische Rundschau, XI, 1-2, mayo 1963, ps. 158-159.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4935e152a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e159" publication-type="other">
F. Nietzsche, El gay saber, § 345 trad. Luis Jiménez Moreno, Madrid, Espasa Calpe, 1986, p. 238.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4935e166a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e173" publication-type="other">
F. Nietzsche, «Ensayo de autocrítica», en El nacimiento de la tragedia, trad. Andrés Sánchez Pascual,
Madrid, Alianza, 1991, p. 27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4935e183a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e190" publication-type="other">
Véase M. Foucault, Storia della follia nell'età classica, trad. it. Milán, Rizzoli, 1978, p. 69. Historia de la lo-
cura en la época clásica, vol. 1, trad, de Juan José Utrilla, Madrid, FCE, 1991, p. 77.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4935e201a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e208" publication-type="other">
Véase Jean-Pierre Vernant, «Ambiguità e rovesciamento. Sulla struttura enigmatica dell'Edipo Re'», en
Marcel Detienne (a cargo de la edición), Il mito, Bari, Laterza, 1976, p. 78.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4935e218a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e225" publication-type="other">
Véase George Steiner, Morte Della tragedia, tr. it., Milán, Garzanti, 1976, p. 11. La muerte de la trage-
dia, trad, de E.L. Revol, Caracas, Monte Ávila Latinoamericana, 1991, p. 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4935e235a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e242" publication-type="other">
Véase F. Cassano, La certezza infondata, Bari, Dedalo, 1984, p. 135 (en cursiva en el texto).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4935e249a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4935e256" publication-type="other">
Adjetivo derivado del sustantivo dietrologia. En el lenguaje político y periodístico, el término designa
la búsqueda de supuestas motivaciones ocultas en el origen de un acontecimiento. [N. de la T.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
