<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">homme</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000182</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>L'Homme</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">04394216</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24698752</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ÉTUDES &amp; ESSAIS</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'oubli et le retour: Figures d'une épopée mémorielle sur la Route de l'Esclave au Bénin</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Gaetano</given-names>
                  <surname>Ciarcia</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2013</year>
      
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <issue>206</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24698746</issue-id>
         <fpage>89</fpage>
         <lpage>119</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© École des hautes études en sciences sociales 2013</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24698752"/>
         <abstract>
            <p>Au Bénin, depuis les débuts des années 1990, le processus institutionnel de connexion mémorielle entre le passé de l'esclavage et les pratiques cultuelles vodun a été scandé par le Festival Ouidah 92 et le lancement, sous l'égide de l'Unesco, de l'itinéraire intercontinental de la Route de l'Esclave. Les notions de l'oubli et du retour mises en exergue sur la Route par les deux Arbres éponymes montrent comment cet itinéraire, à la fois monumental et rituel, devrait permettre aujourd'hui à une histoire tragique de se « racheter » sous forme de discours mythique. Dans les diverses versions de ce mythe, où un lien mémoriel partagé entre oubli et retour est raconté et donné à voir, les récits locaux de l'esclavage font surface en se métamorphosant dans l'actualité patrimoniale et politique de la situation. De tels récits n'adhèrent pas pourtant aux diverses rhétoriques internationales et nationales, officielles et diasporiques, prônant, en quelque sorte, une pacification et une démocratisation de l'histoire. Since the early 1990s in Benin, the institutional process of connecting through memorials the past of slavery and the practices of voodoo has been highlighted by the Ouidah 92 Festival and the launching, under the auspices of Unesco, of the intercontinental itinerary of the Slave Route. Two eponymous trees on this road draw attention to the concepts of oblivion and return, thus showing how, thanks to this monumental and ritual itinerary, a tragic history should be able to « redeem » itself in the form of a mythical discourse. In the various versions of this myth, which tells about and visually presents a shared link between forgetting and remembering, local accounts of slavery rise to the surface while being metamorphosed in the patrimonial and political relevance of the situation. Such accounts do not adhere to international or national forms of rhetoric, whether from officials or from the diaspora, that tend to advocate a pacification and democratization of history.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2020e208a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e215" publication-type="other">
Unesco, résolution 27 C/13.13, 27e session de la Conférence générale de l'Unesco, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e222a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e229" publication-type="other">
La formulation est de l'un de mes interlocuteurs béninois.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e236a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e243" publication-type="other">
Ce personnage a inspiré le roman de Bruce Chatwin, Le Vice-Roi de Ouidah (Paris, Grasset,
1982 [1980]), ainsi que le film réalisé par Werner Herzog, Cobra verde (1987).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e253a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e260" publication-type="other">
Je reprends ici en partie une description que j'ai déjà présentée dans « Restaurer le futur : sur la
Route de l'Esclave à Ouidah, Bénin » (Ciarcia 2008a).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e271a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e278" publication-type="other">
Cf. Robin Law (2008) qui remarque également, comme j'ai pu faire le constat au cours de
mes enquêtes, que les deux Arbres aussi sont parfois nommés par la même épithète Agadjatin
(1'« Arbre d'Agadja »).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e291a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e298" publication-type="other">
Actuellement, un projet de développement de grande envergure est destiné à réaménager l'aire
géographique située entre la capitale économique Cotonou et les environs de Ouidah. Ce Projet
d'aménagement touristique sur la « Route des Pêches » mise sur une croissance massive d'un
tourisme de mémoire ayant, parmi ses attractions, la beauté d'un paysage lacustre et côtier encore
relativement préservé. Pourtant, le chantier de réalisation, qui va intéresser les villages de la côte,
semble avancer d'une manière autonome par rapport à l'action plus proprement culturelle menée
par l'État béninois et par d'autres institutions officielles sur la Route de l'Esclave, qui croise la
Route des Pêches à la hauteur de la Porte du Non-Retour.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e327a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e334" publication-type="other">
Cf. Division du Patrimoine culturel [s. d.j.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e341a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e348" publication-type="other">
Dans cet article, Young reprend le travail de Joost Meerloo (1968).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e355a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e362" publication-type="other">
Parmi les sources locales de sa narration, Tidjani-Serpos cite feu daagbo Hunon Huna et les
membres âgés de l'UGDO (Union générale pour le développement de Ouidah), une association
composée, depuis le milieu des années 1980, par un groupe de notables et d'intellectuels qui se sont
constitués en groupe de pression politique et économique. En misant entre autres sur la richesse du
passé historique et du patrimoine immobilier de leur ville, l'action de l'UGDO comptait sur
l'apport potentiel de la coopération internationale et du tourisme. Sur le rôle joué par l'UGDO
dans la valorisation culturelle du passé de l'esclavage et de sa connexion avec le renouveau culturel
du vodun, cf. Ugdo (1985).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e391a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e398" publication-type="other">
Les deux autres figures ou formes de l'oubli perçues par Marc Augé dans certains rituels afri-
cains sont celles du suspens et du commencement (ou du re-commencement).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e409a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e416" publication-type="other">
Sur ce sujet, j'ai trouvé matière à réflexion dans le livre de Carlo Severi (2007).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e423a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e430" publication-type="other">
Carlo Severi (2007 : 322) parle d'« illusion visuelle ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e437a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e444" publication-type="other">
Un exemple est donné par l'attribution de significations historiques à des entités cultuelles
comme celles représentées par les statues de « revenants » sur l'espace devant la Porte du Non-
Retour sur la Route de l'Esclave à Ouidah. Comme un dignitaire du culte des egun-gun me l'a fait
observer, leur présence sur la plage est aberrante en raison de l'interdit qui frappe leurs « sorties »
devant la mer. Cependant, la scénographie muséale à l'oeuvre sur le lieu de la Porte du Non-Retour
suggère aux visiteurs la transformation des représentations des revenants en simulacres des âmes
des esclaves morts de l'autre coté de l'océan, retournant en Afrique, comme leurs descendants
devenus des touristes ou des pèlerins de la mémoire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e473a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e480" publication-type="other">
Claude Tardits (1958) signale la création, au Dahomey, en 1955, d'un journal dont le titre,
Aziza, rappelait, selon ses rédacteurs, le « dieu-guide des hommes égarés ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e490a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e499" publication-type="other">
À I'Idee, chaque année durant son université d'été, Honorât Aguessy développe le concept de
« pertinence » qu'au cours de nos entretiens il définissait par la nécessité de « coller à la vie de nos
parents par rapport à laquelle les intellectuels sont devenus des étrangers » et « de s'inculturer grâce
à l'enseignement des savants et des sachants ». L'endogénie invoquée par Aguessy serait constituée
d'une essence primordiale africaine, traumatisée par la traite, la colonisation et la conversion
subreptice au monothéisme des missionnaires. L'enseignement des références à une culture.../...
[Suite de la note 15] perdue et à retrouver est donc confié à des chercheurs universitaires (les
« savants ») et à des personnes-ressource définies comme des « sachants » : thérapeutes traditionnels,
dignitaires, chefs de culte, rois, devins, conteurs. Au sein de cette fondation en cours d'une culture
« animiste », traditionnelle et moderne, écrite et orale, les traces et les détours de la mythologie en
chantier intègrent l'élaboration de diverses pratiques commémoratives de la traite négrière.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e537a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e544" publication-type="other">
Cf. Émile Désiré Ologoudou [s. d.]. En 2006, à Ouidah, à la suite du décès de l'ancien daagbo
Hunon, un conflit a opposé les factions soutenant les deux candidats à sa succession. Trois ans plus tard,
le fils du daagbo Hunon décédé que les autres dignitaires avaient empêché d'accéder au « trône »,
en 2006, a été proclamé à son tour daagbo Hunon Huna II par ses partisans. Ce dédoublement
d'investiture n'est pas du tout exceptionnel dans un territoire où historiquement, comme le dit un
adage dahoméen, « le pouvoir se dispute ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e568a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e575" publication-type="other">
« C'est à cet endroit qu'autrefois ils faisaient trois fois le tour de l'Arbre d'adieu avant de
remettre dans les mains du pontife du Vodun, DAAGBO HOUNON [sic] le ou les Vodun qu'ils
avaient en leur possession » (Ologoudou [s. d.]).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e588a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e595" publication-type="other">
Ce récit pourrait aussi montrer l'importance logistique de la maison du daagbo Hunon dans
les diverses étapes du trajet des convois de captifs, afin de justifier son intégration éventuelle
dans l'itinéraire officiel de la Route de l'Esclave.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e608a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e615" publication-type="other">
C'est-à-dire les autels consacrés aux vodun Lègba des rois aboméens Agadja et Guézo.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e622a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e629" publication-type="other">
Dans le chapitre intitulé « Les Ames et le Destin », Bernard Maupoil met au jour les contro-
verses interprétatives parmi ses informateurs au sujet d'une distinction entre les diverses parties et
fonctions de l'âme dans la pensée fon; en reconnaissant qu'« en ce domaine, plus qu'en tout autre,
l'accord est irréalisable » (1943 : 378), il fera suivre les propos recueillis par le jugement de Guèdègbe
confirmant la réalité d'une dimension quadruple de l'âme qui serait régie par un principe matriciel
immortel, le se, qui « survit à l'homme, et se retrouve sur terre après la mort » {Ibid. : 389).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e652a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e661" publication-type="other">
Comme nous l'avons déjà vu, Honorât Aguessy est un sociologue, fondateur à Ouidah de
l'espace Zomachi et de l'iDEE (Institut de développement des échanges endogènes), ainsi que le
promoteur, depuis 1998, de la Marche du repentir, devenue par la suite la Marche du devoir.../...
[Suite de la note 21] de mémoire et du repentir. Éric Gbodossou est un médecin et psychiatre
installé au Sénégal, fondateur et président de l'ONG ProMeTra (cf. infra), présente dans une dizaine
de pays, parmi lesquels la France et les États-Unis.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e684a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e691" publication-type="other">
À ce propos, de son côté, Tidjani-Serpos considère que la thématique du retour est bien
présente sur la Route de l'Esclave. Au cours d'un entretien, il a ainsi évoqué la signification d'une
partie de la scénographie de l'itinéraire qu'il a conçu : « le vent venant de la mer s'engouffre à travers
la Porte et la Porte oriente ce vent revenant avec ses morts vers le mémorial de Zoungbodji ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e708a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e715" publication-type="other">
Toujours dans l'espace de Zomachi, Honorât Aguessy a fait installer une sculpture représentant
l'Arbre Pini commémorant un haut lieu de la genèse de la révolution haïtienne en 1799.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e725a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e732" publication-type="other">
Cette insistance sur la thématique du retour est particulièrement visible dans les itinéraires dits
de la « connexion spirituelle » que ProMeTra organise au Bénin et qui s'adressent en même temps
à des « pèlerins » afro-américains et à des visiteurs n'ayant pas d'origines africaines. En 2011, j'ai pu
suivre un groupe d'une vingtaine de personnes en quête d'une « connexion spirituelle », d'après
l'intitulé du programme « La voie du souvenir et de la connexion spirituelle ». Durant un peu plus
d'une semaine, de nombreuses rencontres avec des dignitaires et des notables, des cérémonies
commémoratives du passé de l'esclavage, ainsi que des séances de divination, de transe et de
guérison étaient organisées en conjuguant mémoires de l'esclavage et pratiques dites vodun.
Une telle conjonction est illustrée par le livret publié par ProMeTra, Les Voies du souvenir. Itinéraires
des esclaves dans le Golfe du Bénin [s. d.]. Sur ProMeTra, cf. aussi : Emmanuelle Simon (2003).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e767a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e774" publication-type="other">
Cf. Edouard S. Koutinhouin (2007 : 86). Instituée par l'Unesco à Porto-Novo au Bénin, I'Epa
a été créée en 1998, à la suite d'une convention signée entre l'IcCROM (Centre international
d'études pour la conservation et la restauration des biens culturels) et l'Université nationale du
Bénin. Un des objectifs de I'Epa, qui prend le relais du programme de préservation du patrimoine
PREMA (Prévention dans les musées africains) lancé en 1986, est l'élargissement d'un réseau de
professionnels africains capables d'assurer la conservation des collections des musées africains au
sud du Sahara dans les aires francophones et lusophones. Aujourd'hui, I'Epa est une école supé-
rieure et un centre spécialisé dans la conservation des biens culturels à la fois menacés de dégrada-
tion et susceptibles d'une valorisation. Elle participe également du travail de consultance et
d'expertise inhérent à la réalisation du projet de demande d'inscription de la Route de l'Esclave sur
la liste du patrimoine mondial de l'Unesco.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e812a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e819" publication-type="other">
Cf. Claude Lévi-Strauss (1962); je remercie Jean Jamin de m'avoir rappelé cette référence.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2020e826a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2020e833" publication-type="other">
Ici, le mot « mémorial » est utilisé à dessein pour indiquer les supports physiques ou les notions
discursives exprimant la volonté de se souvenir des faits du passé en complément de l'adjectif
« mémoriel » qui dénoterait plutôt les qualités spontanées ou les capacités sélectives des activités de
la mémoire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>BIBLIOGRAPHIE</title>
         <ref id="d2020e858a1310">
            <mixed-citation id="d2020e862" publication-type="other">
Augé, Marc
2001 Les Formes de l'oubli.
Paris, Payot &amp; Rivages.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e875a1310">
            <mixed-citation id="d2020e879" publication-type="other">
Berbain, Simone
1942 Etude sur la traite des Noirs au golfe
de Guinée. Le comptoir français de Juda
(Ouidah) au XVIIF siècle. Paris, Librairie
Larose (« Mémoires de l'iFAN »).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e898a1310">
            <mixed-citation id="d2020e902" publication-type="other">
Ciarcia, Gaetano
2008a « Restaurer le futur : sur la Route
de l'Esclave à Ouidah, Bénin », Cahiers
d'études africaines 192 : 687-705.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e918a1310">
            <mixed-citation id="d2020e922" publication-type="other">
2008b « Rhétoriques et pratiques
de l'inculturation : une généalogie "morale"
des mémoires de l'esclavage au Bénin »,
Gradhiva nouv. sér. 8 : 28-45.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e939a1310">
            <mixed-citation id="d2020e943" publication-type="other">
Dakhlia, Jocelyne
1990 L'Oubli de la cité. La mémoire
collective à l'épreuve du lignage dans le Jérid
tunisien. Paris, La Découverte.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e959a1310">
            <mixed-citation id="d2020e963" publication-type="other">
Division du Patrimoine culturel
[s. d.] Remarques du Centre du patrimoine
mondial. Document interne. Cotonou,
Ministère de la Culture.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e979a1310">
            <mixed-citation id="d2020e983" publication-type="other">
Ebron, Paulla
2000 « Tourists as Pilgrims : Fashioning
of Transatlantic Politics », American
Ethnologist 26 (4) : 910-932.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e999a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1003" publication-type="other">
Koutinhouin, Edouard S.
2007 « Les enjeux de l'inscription des sites
sur la Liste du Patrimoine mondial », in
Toussaint Yaovi Tchitchi, ed., La Route
de l'Esclave au Bénin. Actes de la table ronde
du 17 décembre 2005. Cotonou,
Ablodè &amp; Tundé : 74-87.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1029a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1033" publication-type="other">
Law, Robin
2004 Ouidah. The Social History
of a West African Slaving « Port».
Athens, Ohio University.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1049a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1053" publication-type="other">
2008 « Commemoration of the Atlantic
Slave Trade in Ouidah », Gradhiva
nouv. sér. 8 : 10-25.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1067a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1071" publication-type="other">
Lévi-Strauss, Claude
1962 La Pensée sauvage. Paris, Pion.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1081a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1085" publication-type="other">
1975 La Voie des masques. Genève, Skira.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1092a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1096" publication-type="other">
1983 « Mythe et oubli », in Le Regard
éloigné. Paris, Pion : 253-260.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1106a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1110" publication-type="other">
Loraux, Nicole
1997 La Cité divisée. L'oubli dans la
mémoire d'Athènes. Paris, Payot &amp; Rivages.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1123a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1127" publication-type="other">
Maupoil, Bernard
1943 La Géomancie à l'ancienne Côte
des Esclaves. Paris, Institut d'ethnologie.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1140a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1144" publication-type="other">
Meerloo, Joost
1968 « Delayed Mourning in Victims
of Extermination Camps », in Henry
Krystal, ed, Massive Psychic Trauma. New
York, International Universities Press :
70-82.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1168a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1172" publication-type="other">
Meillassoux, Claude
1998 [1986] Anthropologie de l'esclavage.
Le ventre defer et d'argent.
Paris, Presses
universitaires de France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1191a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1195" publication-type="other">
Ologoudou, Émile Désiré
[s. d.] « Interview de sa Majesté daagbo
Huounon Huna II », in Culte des morts
et devoir de mémoire. Les masques Egungun
et Oro à Glexwé-Ouidah.
Manuscrit non paginé.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1218a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1222" publication-type="other">
Preston Blier, Suzanne
1995 African Vodun. Art, Psychology,
and Power. Chicago-London, University
of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1238a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1242" publication-type="other">
Promotion de la médecine traditionnelle
(ProMeTra)
[s. d.] « Les voies du souvenir », in
Itinéraires des esclaves dans le golfe du Bénin.
Dakar, ProMeTra Internationale.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1261a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1265" publication-type="other">
Ricœur, Paul
2000 La Mémoire, l'histoire, l'oubli.
Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1278a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1282" publication-type="other">
Rush, Dana
2001 « Contemporary Vodun Arts
of Ouidah, Benin », African Arts 34 : 32-47,
94-96.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1299a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1303" publication-type="other">
Schramm, Katharina
2007 « Slave Route Projects : Tracing
the Heritage of Slavery in Ghana »,
in Ferdinand de Jong &amp; Michael Rowlands,
eds, Reclaiming Heritage. Alternative
Imaginaries of Memory in West Africa.
Walnut Creek, Left Coast Press
(« Publications of the Institute of
Archaelogy, University College London ») :
71-98.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1338a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1342" publication-type="other">
Severi, Carlo
2007 Le Principe de la chimère.
Une anthropologie de la mémoire. Paris,
Éd. Rue d'Ulm-Musée du quai Branly,
(« TEsthetica ») [éd. orig. : Il Percorso e la
voce. Un'antropologia délia memoria. Torino,
Einaudi, 2004].</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1368a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1372" publication-type="other">
Simon, Emmanuelle
2003 « Une exportation du New Age
en Afrique? », Cahiers d'études africaines
172:883-898.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1388a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1392" publication-type="other">
Sutherland, Peter
1999 « In Memory of Slaves : An African
View of the Diasporas in the Americas »,
in Jean Muteba Rahier, ed., Representations
of Blackness and the Performances
of Identities. Westport-London, Bergin
&amp; Carvey : 195-211.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1418a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1422" publication-type="other">
Tardits, Claude
1958 Porto-Novo. Les nouvelles générations
africaines entre leurs traditions et l'Occident.
Paris-La Haye, Mouton &amp; Co.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1438a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1442" publication-type="other">
T chitchi, Toussaint Yaovi
2007 « Postface », in La Route de l'Esclave
au Bénin. Actes de la table ronde
du 17 décembre 2005. Cotonou,
Ablodè &amp; Tundè.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1462a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1466" publication-type="other">
Union générale pour le développement
de Ouidah (Ugdo)
1985 Les Voies de la renaissance de Ouidah.
Caen, Kanta.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1482a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1486" publication-type="other">
Yerushalmi.Yosef Hayim
1988 « Réflexions sur l'oubli », in Yosef H.
Yerushalmi et al., Usages de l'oubli.
Contributions au colloque de Royaumont
(1987). Paris, Le Seuil : 7-21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2020e1505a1310">
            <mixed-citation id="d2020e1509" publication-type="other">
Young, James E.
1993 « Écrire le monument : site, mémoire,
critique », Annales ESC 3 : 729-743.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
