<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="ita">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">lares</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019842</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Lares</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Leo S. Olschki</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00238503</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2036511X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26231419</article-id>
         <title-group>
            <article-title>I PAESAGGI DELLE VOCI IN UN PERCORSO DI FRONTIERA. NOTE A PARTIRE DA ALCUNI TERRENI ETNOGRAFICI E MUSEOGRAFICI</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Zingari</surname>
                  <given-names>Valentina Lapiccirella</given-names>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2012</year>
            <string-date>Gennaio-Agosto 2012</string-date>
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>2012</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">78</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1-2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26231407</issue-id>
         <fpage>245</fpage>
         <lpage>286</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26231419"/>
         <abstract>
            <label>Riassunto</label>
            <p>Attraverso l’esperienza di alcuni terreni etnografici tra Francia ed Italia, la Toscana e la Alpi, questo scritto riflette sul potenziale del racconto e della biografia orale sia come fonte conoscitiva che come oggetto patrimoniale coinvolto in processi di valorizzazione. In particolare, si è cercato di illuminare la relazione tra progetti di ricerca territoriale, progetti espositivi e processi di archiviazione delle fonti della ricerca etnografica. In relazione allo svilupparsi della nuove tecnologie e del web, alle possibilità di uso sociale e conoscitivo delle fonti orali sia nell’ambito di processi di patrimonializzazione e condivisione dei materiali della ricerca con le comunità culturali, che nell’ambito dei suoi usi possibili per la comunità scientifica. Cosa può diventare un’intervista antropologica digitalizzata, archiviata e catalogata? Quale il potenziale di questi documenti sonori e della loro versione scritta in progetti di museografia partecipativa? Come può il web offrire nuove possibilità a queste fonti inserendole in un sistema internazionale di dialogo tra archivi? Questo panorama modifica le responsabilità e le possibilità del ricercatore produttore di fonti e raccoglitore di voci, impegnandolo in una diversa considerazione del suo mestiere al servizio di progetti di società.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>Summary</label>
            <p>Through the experience of some ethnographic fields between France and Italy, Tuscany and the Alps, this paper reflects upon the potential of oral history and biography both as cognitive sources and as heritage assets contributing to the processes of improving the cultural values. In particular, we try to clarify the relationship between regional research projects, exhibitions and archiving processes of the sources of ethnographic research. This in relation to the development of new technologies including the web and to the social and cognitive potential use of oral sources in the capitalization and sharing of research materials with cultural communities and within their possible uses for the scientific community. What can become an anthropological interview once recorded, stored and catalogued? What is the potential of these audio recordings and their written versions within projects of participatory museography? How can the web offer new opportunities to those sources by including them in a global system of dialogue between archives? This view changes the responsibilities and possibilities of the researcher producer of sources and collector of voices, engaging him in a quite different consideration of his work to the benefit of societal projects.</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Bibliografia</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Albera D., La montagna in movimento; percorsi multimediali attraverso le Alpi meridionali, rubrica Approfondimenti, Milano, Silvana editoriale, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Albera D., D’arrière pays à pays arriéré, la montagne entre histoire et imaginaire, in J.C. Duclos (a cura di), Villages d’Altitude, Actes du séminaire d’Avrieux, 1995, Grenoble, ed. Transfaire, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Andreini A. – Clemente P. (a cura di), I custodi delle voci, Archivi orali in Toscana: primo censimento, Firenze, Toscana Beni Culturali, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Antonelli Q. – IUSO A. (a cura di), Vite di carta, Napoli, L’ancora del Mediterraneo, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Baude O., Corpus Oraux, Guide de bonnes pratiques 2006, Paris, CNRS éditions, Presses universitaires d’Orléans, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Bensa A. et FABRE D., Une histoire à soi, configuration du passé et localités, Paris, éditions MSH, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Bonnemaison B. – Ginouvè S V., Guide d’analyse documentaire du son inédit, pour la mise en place des banques de données, Modal, AFAS, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Breda N., I respiri della palude, Roma, CISU, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Calvino I., Lezioni Americane: sei proposte per il prossimo millenni, Milano, Garzanti, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Catani M., Se anche raccontassimo non saremmo creduti. La lezione di metodo di Primo Levi, in S. BERTELLI e P. CLEMENTE (a cura di), Tracce dei vinti, Firenze, Ponte alle Grazie, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Catani M., Tante Suzanne, une histoire de vie sociale, Paris, Les Méridiens, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Cianferotti L., Vita nella campagna di Siena tra ’800 e ’900, memorie di un paese, Siena, Protagon Editori Toscani, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Cirese M.A., Cultura egemonica e culture subalterne, Roma, Palumbo, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P., L’Oliva del tempo, frammenti d’idee sulle fonti orali sul passato e sul ricordo nella ricerca storica e demologica, in «Uomo e Cultura», n. 36, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">CLEMENTE P., La postura del ricordante. Raccolta di testi editi e inediti sulla storia, il tempo e il ricordo riprodotti in forma di dispensa, Siena, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P., (a cura di), Il mondo a metà, sondaggi antropologici sulla mezzadria classica, Bologna, il Mulino, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P., Graffiti di museografia antropologica italiana, Siena, Protagon editori toscani, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P., Ritorno dall’Apocalisse, in P. CLEMENTE – F. DEI (a cura di), Poetiche e politiche del ricordo, Roma, Carocci, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P., Il passato imprevedibile, in «Prima Persona», 2, 1999, pp. 38-40.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">CLEMENTE P., La postura del ricordante. Memorie, generazioni, storie della vita e un antropologo che si racconta, in L’ospite ingrato, in «Annuario del Centro Studi Franco Fortini», 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P., Paese/Paesi, in M. Isnenghi (a cura di), I luoghi della memoria. Struttura ed eventi dell’Italia unita, Bari, Laterza, 1999, pp. 5-39.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P. – Breda N. – Zingari V., Between nature and culture: the contribution of anthropology to environnemental study, in M. Agnoletti and S. Anderson (eds.), Methods and approaches in Forest History, CAB International Ed., 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P. – DEI F. (a cura di), Poetiche e politiche del ricordo, Roma, Carocci, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">Clemente P. – IUSO A. – Bachiddu E., A Milano, a Torino, in miniera. Premessa al canto del nord, in P. Clemente – A. Iuso – E. Bachiddu, Il canto del nord, Roma, CISU, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">Clifford S. – MAGGI M. – Murtis D., Strument IRES, Genius Loci, Perché quando e come realizzare una mappa di comunità, Torino, IRES, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">Clifford J., Strade, Viaggio e traduzione alla fine del XX secolo, Torino, Bollati Boringhieri, 1999, pp. 233-271.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">Clifford J., I frutti Puri impazziscono, Torino, Bollati Boringhieri, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">Cole J.W. – Wolf E.R., La frontiera nascosta: ecologia e etnicità tra Trentino e Sudtirolo (1974), trad. it., Firenze, La Nuova Italia Scientifica, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">Cole J.W. Croire la mémoire? Approches critiques de la mémoire orale, in «Actes de la Rencontre internationale de Saint-Pierre», 16-18 octobre 1986, Aoste, AVAS, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">Contini G. e Martini A., Verba manent. L’uso delle fonti orali per la storia contemporanea, Roma, NIS, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">De Certeau M., L’invention du quotidien, Paris, Editions Gallimard, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">De Martino E., Il mondo magico, Torino, Einaudi, 1948.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">De Varine H., Le radici del futuro. Il patrimonio culturale al servizio dello sviluppo locale, Bologna, CLUEB, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref34">
            <mixed-citation publication-type="other">Dei F., La costruzione discorsiva della memoria, introduzione a Poetiche e politiche del ricordo, in P. Clemente – F. DEI (a cura di), Poetiche e politiche del ricordo, Roma, Carocci, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref35">
            <mixed-citation publication-type="other">Descola P., Les cosmologies des indiens d’Amazonie, in «la Recherche», n. 292, 1996, pp. 62- 67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref36">
            <mixed-citation publication-type="other">Di Piazza V. e Mugnaini D., Io so’ nata a Santa Lucia, Castelfiorentino, Società storica Valdelsana, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref37">
            <mixed-citation publication-type="other">Dumont L., Saggi sull’individualismo. Una prospettiva antropologica sull’ideologia moderna, Milano, Adelphi, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref38">
            <mixed-citation publication-type="other">Fabre D., Le sauvage en personne, in «Terrains, carnets du patrimoine ethnologique», n. 6, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref39">
            <mixed-citation publication-type="other">Favole A., Una nota su diaspore e musei: il caso di Ostana, in P. Sibilla – V. Porcellana (a cura di), Le Alpi in scena. Le minoranze linguistiche e i loro musei in Piemonte e Valle d’Aosta, Torino, Daniela Piazza editore, 2009.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref40">
            <mixed-citation publication-type="other">Ferracuti S. (a cura di), Intervista a Pais De Brito, in Am, Antropologia Museale, n. 16, estate 2007, pp. 44-54.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref41">
            <mixed-citation publication-type="other">Ginouvè s V., Quand le renard raconte des histoires au monde. La naissance du portail du patrimoine oral, catalogue collectif d’archives sonores et audiovisuelles, in «International de l’imaginaire », nouvelle sé rie, n. 25, in «Le patrimoine culturel immatériel, première expériences en France», Paris, Editions de la Maison des cultures du monde, Babel, 2011.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref42">
            <mixed-citation publication-type="other">Ginzburg C., Spie, radici di un paradigma indiziario, in Miti, emblemi e spie, Torino, Einaudi, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref43">
            <mixed-citation publication-type="other">Hertzfel M., Intimità culturale, antropologia e nazionalismo, Napoli, L’ancora del meditarraneo, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref44">
            <mixed-citation publication-type="other">Kezich G. – Viazzo P.P., Un mondo negoziato, un mondo guadagnato, Annali di San Michele, atti di SPEA 5, Museo degli usi e Costumi della gente Trentina, 15/2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref45">
            <mixed-citation publication-type="other">Jalla D., Le radici del futuro, in H. De Varine, Le radici del futuro. Il patrimonio culturale al servizio dello sviluppo locale, Bologna, CLUEB, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref46">
            <mixed-citation publication-type="other">Jolas T. – Pingaud M.C. – Verdier Y. – Zonabend F., Une campagne voisine, Minot, un village bourguignon, Paris, ed. De la Maison de Sciences de l’Homme, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref47">
            <mixed-citation publication-type="other">Leiris M., L’Africa fantasma, Milano, Rizzoli, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref48">
            <mixed-citation publication-type="other">Le ´ Vi Strauss C., Tristi tropici, Milano, Il Saggiatore, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref49">
            <mixed-citation publication-type="other">Maget M., Il pane annuale. Comunità e rito della panificazione nell’Oisans, Roma, Carocci, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref50">
            <mixed-citation publication-type="other">Meoni M.L., Una lunga fedeltà, attualitàdella lezione di Marcel Maget, Trento, Museo degli Usi e Costumi della Gente Trentina, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref51">
            <mixed-citation publication-type="other">Miller D., The dialectic of shopping, Chicago University Press, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref52">
            <mixed-citation publication-type="other">Miller D., Ethnography in Private, in Rencontres et conflits en Europe et en mediterranée, Marseille, MNATP-CEF, 26-30 avril 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref53">
            <mixed-citation publication-type="other">Molteni G. (a cura di), Il Museo di Orgia, Siena, Protagon Editori Toscani, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref54">
            <mixed-citation publication-type="other">Momigliano P. LEVI e E.A. Perona (a cura di), La presenza invisibile, donne guerra e montagna 1938-47, Aosta, Edizioni END, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref55">
            <mixed-citation publication-type="other">Moreno D., Dal documento al terreno. Storia e archeologia dei sistemi agro-silvo-pastorali, Bologna, il Mulino, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref56">
            <mixed-citation publication-type="other">Portet F., Musées de territoire: des musées d’ethnographie aux musées de sociétés. Laboratoire d’études rurales, Societé s et espaces ruraux de l’Europe contemporaine, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref57">
            <mixed-citation publication-type="other">Privat J.M., Alpin Arnold Van Gennep, in «Fondateurs et Acteurs de l’ethnographie des Alpes », Le Monde Alpin et Rhodanien, volume 1-4, Grenoble, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref58">
            <mixed-citation publication-type="other">Privat J.M., Provincia autonoma di Trento, Diversità che dialogano, dalle prime esperienze al laboratorio Cina 2005, documenti di lavoro di Trentino cultura 10.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref59">
            <mixed-citation publication-type="other">Rautemberg M. – Micoud A. (a cura di), Campagnes de tous nos désirs, Paris, éditions de la maison de sciences de l’hommes, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref60">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur P., Temps et récit, la configuration dans le récit de fiction, Paris, éditions du Seuil, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref61">
            <mixed-citation publication-type="other">Vereni P., Vite di confine, etnicità e nazionalismo nella Macedonia occidentale greca, Roma, Meltemi, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref62">
            <mixed-citation publication-type="other">Viazzo P.P., Antropologia, storia, storia locale nelle Alpi: qualche considerazione introduttiva, in G. Kezich – P. Viazzo, Un mondo negoziato, un mondo guadagnato, in «Annali di San Michele », atti di SPEA 5, Museo degli usi e Costumi della gente Trentina, 15/2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref63">
            <mixed-citation publication-type="other">Winch P., Comprendere una società primitiva, in «Metamorfosi», n. 7, 1988, pp. 7-42.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref64">
            <mixed-citation publication-type="other">Zingari V., Les traces d’une présence, in Eugénie Goldstern, eˆtre ethnologue et juive dans l’Europe alpine de deux guerres, ed. Musée Dauphinois, 2007, pp. 37-44.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref65">
            <mixed-citation publication-type="other">Zingari V., Percorsi antropologi nelle terre di frontiera, in «L’Alpe», n. 16, Confine e frontiera, 2007, ed. Priuli e Verlucca, pp. 48-56.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref66">
            <mixed-citation publication-type="other">Zingari V., Figure di confine, in La presenza invisibile. Donne, guerra, montagna. Atti del Convegno, Istituto Storico della Resistenza e del mondo contemporaneo di Torino, 2008, pp. 81-109.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref67">
            <mixed-citation publication-type="other">Zingari V., Memorie, spazi e identità, un bosco narrato, in «Annali della Facoltà di Lettere e Filofia», vol. XIX, Siena, edizioni Cadmo, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
