<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">analliteespacont</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000608</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Anales de la literatura española contemporánea</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Society of Spanish and Spanish-American Studies</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">02721635</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27741346</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>A Special Issue on Interartistic/Interdisciplinary Studies [Vol. 22, no. 1]</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Interartistic/"Sister Arts" Cluster</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Las analogías interartísticas y "El Cristo de Velázquez"</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Dale J.</given-names>
                  <surname>Pratt</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1997</year>
         </pub-date>
         <volume>22</volume>
         <issue>1/2</issue>
         <issue-id>i27741343</issue-id>
         <fpage>15</fpage>
         <lpage>27</lpage>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27741346"/>
         <abstract>
            <p>La discusión teórica de posibles signos interartísticos es siempre arriesgada y resbaladiza; la gran tentación es abandonar la postura crítica para fundar el intento comparativo en una sinestesia impresionista entre las artes. Es muy posible que la poesía y la pintura no tengan en común una estructura estética o mimética subyacente a la que cada signo de ambos sistemas se refiere; la posible incomensurabilidad de estos signos y sus referentes deja abierta la cuestión de cómo se relacionan las dos artes. Miguel de Unamuno explota estas ostensibles incomensurabilidades para caracterizar su propia búsqueda de fe en Dios en "El Cristo de Velázquez". La tarea de Unamuno es primero capturar el sentido del cuadro en el poema por medio de una transmutación o traducción de los códigos visuales a códigos poéticos, para luego acercarse al referente divino desde su propia metaforización del cuadro. Su encuentro con lo divino nace y sigue naciendo perpetuamente de la continua búsqueda, el descontento con la insuficiencia de la postura dogmática u ortodoxa; su intento de hallar o construir una analogía interartística entre un poema y un cuadro tiene la misma forma que la búsqueda vital de Dios. En otras palabras, Unamuno nos ofrece la analogía interartística en El Cristo de Velázquez como una heurística del proceso de conocerle a Dios.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d11427e123a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d11427e132" publication-type="other">
Aquí se ve el juego entre la razón y las emociones en la estética, algo que
Unamuno explora en su poema. Nelson Goodman opina que la experiencia
estética es una experiencia cognitiva en la que las emociones participan
plenamente: "in aesthetic experience the emotions function cognitively. The
work of art is apprehended through the feelings as well as the senses" (248).
Languages of Art, donde Goodman expone su teoría estética, es fundamental
para entender los sistemas semiológicos de las varias artes.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e158a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d11427e165" publication-type="other">
Harris también menciona la posible influencia de la escultura de Juan
Martínez Montañés (118-20).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e175a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d11427e182" publication-type="other">
Véase la "Síntesis cristológica" del importante libro de Gonzalo Navajas,
Unamuno desde la posmodernidad (182-89). Navajas habla de la relación
entre el donante (Cristo) y el receptor (Unamuno) estructurada por El Cristo
de Velázquez: "aunque en general Unamuno se muestra contrario a asumir
la función de receptor, con relación a Jesucristo revierte su posición y se
configura como un receptor absoluto (determinado por su función por
completo) frente a un donante igualmente absoluto" (184). Creo que por medio
de este análisis se ve que aun en El Cristo de Velázquez Unamuno recupera
ciertos aspectos del donante: parado ante el cuadro—que podría sustituirse
fácilmente por Cristo—el poeta obra con sus procesos ekfrásticos una
transmutación o transformación del mismo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e220a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d11427e227" publication-type="other">
Roger Seamon sugiere esto en otro contexto. Después de citar a Derrida,
dice "the task of the critic is taken to be the production of a structure, not the
discovery of one. This is, I think, a plausible account of what critics had been
doing all along once they assumed that each work was based on or generated
from an underlying structure that was independent of the author. It is a
prescription for the production of another work, not for the understanding of
a previous one (interpretation, the hermeneutic project) or the unveiling of an
underlying structure of all literary works—the original aim of poetics. Critics
do not (and cannot) reproduce the meaning of literary works but instead
produce works of their own" (302). La creación de metáforas que ligan las dos
artes es el papel de los críticos y los poetas, y no depende de una estructura
subyacente a la cual se deben reducir las semiologías de ambas.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Consultadas</title>
         <ref id="d11427e278a1310">
            <mixed-citation id="d11427e282" publication-type="other">
Clüver, Claus. "On Intersemiotic Transposition". Poetics Today 10.1 (Prima-
vera 1989): 55-90.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e292a1310">
            <mixed-citation id="d11427e296" publication-type="other">
Derrida, Jacques. Of Grammatology. Traducción de Gayatri Chakravorty
Spivak. Baltimore: Johns Hopkins UP, 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e306a1310">
            <mixed-citation id="d11427e310" publication-type="other">
Gadamer, Hans-Georg. Truth and Method. Nueva York: Continuum, 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e317a1310">
            <mixed-citation id="d11427e321" publication-type="other">
Gallego, Julián. Velázquez. Catálogo de la exposición de 23 de enero a 31 de
marzo de 1990 en el Museo del Prado. Madrid: Ministerio de Cultura,
1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e335a1310">
            <mixed-citation id="d11427e339" publication-type="other">
García de la Concha, Víctor. "Introducción". El Cristo de Velázquez. Por
Miguel de Unamuno. Madrid: Espasa-Calpe, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e349a1310">
            <mixed-citation id="d11427e353" publication-type="other">
Goodman, Nelson. Languages of Art. 2nd. ed. Indianapolis: Hackett, 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e360a1310">
            <mixed-citation id="d11427e364" publication-type="other">
Harris, Enriqueta. Velázquez. Ithaca: Cornell UP, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e371a1310">
            <mixed-citation id="d11427e375" publication-type="other">
Marrero, Vicente. El Cristo de Unamuno. Madrid: Rialp, 1960.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e382a1310">
            <mixed-citation id="d11427e386" publication-type="other">
Navajas, Gonzalo. Unamuno desde la posmodernidad. Barcelona: PPU, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e393a1310">
            <mixed-citation id="d11427e397" publication-type="other">
Ortega y Gasset, José. Velázquez. Madrid: Espasa-Calpe, 1963.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e405a1310">
            <mixed-citation id="d11427e409" publication-type="other">
Persin, Margaret H. "Structure and Meaning in Unamuno's El Cristo de
Velázquez". Crítica Hispánica 4 (1982): 57-73.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e419a1310">
            <mixed-citation id="d11427e423" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. "The Metaphorical Process as Cognition, Imagination, and
Feeling". Critical Inquiry 5 (Otoño 1978). Re-impreso en On Meta-
phor. Ed. Sheldon Sacks Chicago: U of Chicago P, 1979. 141-57.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e436a1310">
            <mixed-citation id="d11427e440" publication-type="other">
—. The Rule of Metaphor. Traducción de Robert Czerny con Kathleen
McLaughlin y John Costello. Toronto: U of Toronto P, 1977.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e450a1310">
            <mixed-citation id="d11427e454" publication-type="other">
Riffaterre, Michael. "Syllepsis". Critical Inquiry 6 (1980): 625-38.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e461a1310">
            <mixed-citation id="d11427e465" publication-type="other">
Seamon, Roger. "Poetics against Itself: On the Self-Destruction of Modern
Scientific Criticism". PMLA 104 (1989): 294-305.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e475a1310">
            <mixed-citation id="d11427e479" publication-type="other">
Scott, Nina M. "Unamuno y El Cristo de Velázquez". Revista de Literatura 38
(1970): 119-37.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e490a1310">
            <mixed-citation id="d11427e494" publication-type="other">
Steiner, Wendy. The Colors of Rhetoric. Chicago: U of Chicago P, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e501a1310">
            <mixed-citation id="d11427e505" publication-type="other">
Unamuno, Miguel de. El Cristo de Velázquez. Ed. Víctor García de la Concha.
Madrid: Espasa-Calpe, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e515a1310">
            <mixed-citation id="d11427e519" publication-type="other">
—. "Mi religión". La agonía del cristianismo y Mi religión y otros
ensayos. Madrid: Plenitud, 1967. 205-11.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e529a1310">
            <mixed-citation id="d11427e533" publication-type="other">
—. Tres novelas ejemplares y un prólogo. Madrid: Espasa-Calpe,
1972.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e543a1310">
            <mixed-citation id="d11427e547" publication-type="other">
Velázquez, Diego de. Cristo crucificado. Museo del Prado, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11427e554a1310">
            <mixed-citation id="d11427e558" publication-type="other">
Weisstein, Ulrich. "Literature and the Visual Arts". Interrelations of Litera-
ture. Jean-Pierre Barricelli y Joseph Gibaldi, eds. Nueva York: MLA,
1982. 251-77.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
