<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">daat</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010957</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Daat: A Journal of Jewish Philosophy &amp; Kabbalah / דעת: כתב-עת לפילוסופיה יהודית וקבלה</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>אוניברסיטת בר-אילן</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03342336</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24186900</article-id>
         <title-group>
            <article-title>The Doctrine of Original Sin in Jewish Philosophy of the Thirteenth and Fourteenth Centuries / סוגית החטא הקדמון והפרשנות לדברי הרמב"ם בהגות היהודית במאות השלש-עשרה והארבע-עשרה</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>דבורה</given-names>
                  <surname>שכטרמן</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Deborah</given-names>
                  <surname>Shechterman</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">20</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24185941</issue-id>
         <fpage>65</fpage>
         <lpage>90</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© כל הזכויות שמורות</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24186900"/>
         <abstract>
            <p>Original Sin is considered to be a uniquely Christian doctrine. Nevertheless, an analysis of apparently forgotten Jewish treatises — most of which are to be found only in manuscript form — reveals that an extraordinary philosophical theory of Original Sin is present in late medieval Jewish thought. It implies, therefore, a new dimension in characterising this doctrine and has implications for the understanding of the process of inter-communicating of Jewish and Christian thought. This study focuses on fundamental Jewish passages, beginning with Apocalyptic literature and ending with medieval philosophical texts. Yet, the examination of those Hebrew texts is carried out in the light of the writing of Christian scholars. This means that the attempt to clarify this Jewish doctrine is made, from a methodological viewpoint, both by looking at the development of this doctrine trough the history of the Jewish thought, and by a close examination of the parallel general sources. It is only then that one can see that rudiments of the Christian doctrine of Original Sin were inserted into the Aristotelian theory of Nature, and combined with elements from Maimonides' Biblical-allegoric exegesis.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d427645e135a1310">
            <mixed-citation id="d427645e139" publication-type="other">
מחקר זה זכה במלגות ופרסים מטעם הקתדרה למורשת ההגות היהודית ע"ש סר יצחק וליידי
אדית וולפמון, אוניברסיטת חיפה. את פרסומו מקדישה אני למורתי הדגולה והיקרה, ראש
הקתדרה, פרופ' שרה הלר-וילנסקי. מביעה אני בזה את רגשי תודתי העמוקים על שהקדישה לי
כל-כך הרבה מידיעותיה ומזמנה, ועל הייעוץ העניני והמועיל שהעניקה לי במהלך שנות
לימודי. נכבדת בעיני מכל היא הזכות שנפלה בחלקי ללמד באותו החוג שפרופ' הלר-וילנסקי
ייסדה, הטביעה בו את חותמה ועיצבה את אופיו המדעי — החוג למחשבת ישראל של אוני-
ברסיטת חיפה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e165a1310">
            <mixed-citation id="d427645e171" publication-type="other">
פאולוס, אל הרומיים, ה יב—כה: 'לכן כאשר על ידי אדם אחד בא החטא לעולם והמוות בעקב
החטא וכן עבר המות על כל בני אדם'; קורניתיים א, טו כב: 'כי כאשר האדם הראשון מתים
כלם'.
Lyonnet s. &lt;fe L. Sabourin, טבלה הכוללת מקומות התיחסות לחטא במקרא ובאוונגליונים, ראה
Index of Scripture References, in: Sin, Redemption and Sacrifice, A Biblical and
Lyonnet S., Le Peche originel והשווה.Patristic Study, Rome 1970, pp. 347-348
en Rom 5,12 et le Concile de Trente, Rome 1961; Ernesto Bonaiuti, The Genesis
עדיין נחשב בעל.of St. Augustine's Idea of Original Sin, Harvard Review, X, p. 163
:1903 על מקורות הדוקטרינה, שמהדורה ראשונה שלו פורסמה בשנת Tennant ערך ספרו של
Tennant F. R., The Sources of the Doctrines of the Fall and Original Sin, New
שני מאמרים על התפתחותה Labourdette לאחרונה פורסמו על-ידי.York 1968, pp. 122-247
Labourdette μ. Μ., Le peche originel, Revue Tho- :של הדוקטרינה בתאולוגיה הנוצרית
miste, LXXXIII (1983), pp. 357-393; Idem, Le Peche Originel dans la tradition
המאמר הראשון.vivante de l'eghse, Revue Thomiste, LXXXTV (1984), pp. 358-398
עיקרו החטא הקדמון במקרא ובאוונגליונים. ביבליוגרפיה: שם, עמי 375 הע' 1. המאמר השני
ממשיד את קודמו, ודן בהתפתחות רעיון החטא הקדמון עד לאוגוסטינוס. רשימת מחקרים: שם,
עמי 358. כמו כן ראוי לציין את הקבצים הרלבנטיים מתוך הסדרה הגרמנית על הדוגמטיקה,
שהופיעה בשנים האחרונות, ואשר לצערי לא עלה בידי להשיגם עד לפרסום המאמר:
Michael Schmaus Alios Grillmeier, Leo Scheffczyk und Michael Seybold, Handbuch
der Dogmengeschichte, Fribourg-en-B-HeTder: II/3, Urstand, Fall und Erbunde:
Fasc. 3a, Von der Sthrift bis Augustinus, von Leo Scheffczyk, 1981; Fasc. 3b, in der
.Scholastik, von Heinrich Koster, 1979
-רשימות ביבליוגרפיות על החטא הקדמון ראה גם: אנציקלופדיה עברית, יז, עמי 280; אנציקלו
Peter C. I., Original Sin in Catholic Faith and Theology,;104 פדיה מקראית, ג, עמי
.New Catholic Encyclopedia, 10, p. 781</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e254a1310">
            <mixed-citation id="d427645e258" publication-type="other">
Lyonnet S., 8c L. Sabourin, op. cit., pp. 216-244; Rondet H., Le Peche originel, ראה
dans la tradition patristique et theologique, [Parisi] 1966, pp. 7-225; Raymond
Μ. M., La controverse sur le Peche originel, au debut du XlVe siecle, Louvain
1930; Ligier L., Peche D'Adam et peche du monde, (Theologie 43), Aubier 1959;
Spicq C., Esquisse d'une histoire de I'exegese latine au Moyen Age, [Paris 1944];
Blomme R., La doctrine du peche dans les ecoles theologiques de la premiere
moitie du XII siecle, Louvain 1958; Willimon W. H., Sighing for Eden: Sin,
.Evil and the Christian Faith, Nashville 1985</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e287a1310">
            <mixed-citation id="d427645e293" publication-type="other">
לאור העמדות ששררו במחקר כלל, למשל, פרופ' זאב לוי, במאמרו, המפרט ליסודותיו את
הנושא בכללותו, תוך התיחסות למחקרים קודמים, את Peccatum Originated בין הנושאים
שהם בעלי גוון ברור ומפורש המבחין בין פילוסופיה יהודית לפילוסופיה כללית. ראה: לוי זי,
בין יפת לשם, מעמדה של הפילוסופיה היהודית בפילוסופיה הכללית, תל-אביב תשמ"ב,
עמי 154. וראה גם מאמרו: 'סדן קירקגור ומרטין בובר על טוב ורע ועל החטא הקדמון/ "עלי
שיח", 17—18 (תשמ"ג), עמי 196—210.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e317a1310">
            <mixed-citation id="d427645e321" publication-type="other">
.Tennant F. R., op. cit., p. 232: "Judaism possessed no doctrine of original sin"</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e328a1310">
            <mixed-citation id="d427645e332" publication-type="other">
סיכום התאוריה במחקר בשלב הראשון, תוך גיתוח דעותיהם של מורים ואדרשהיים, ראה
Levy S., Jewish Conceptions of Original Sin, Jews' College Jubilee Volume, Lon-
.don 1906, pp. 211-212</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e345a1310">
            <mixed-citation id="d427645e349" publication-type="other">
על גלויים של משפטים ושברי משפטים בזיקה לחטא הקדמון בספרות החיצונית ומאמרים
Levy S., op. cit., pp. 211-221; Dienemann Μ., Judentum und בספרות המדרשית, ראה
Christentum, Frankfurt am Main 1919, p. 4411; Moore G. F., Judaism in the First
Centuries of the Christian Era, The Age of the Tannaim, Cambridge Harvard,
.1962. I, pp. 474—496; Cohon S. S., Original Sin, HUCA, XXI (1948), pp. 275-330
וראה, למשל, בן-םירא כה כד נכח], לפי נוסח כ"י ג מן הגניזה, האקדמיה העברית, ירושלים
תשל"ג, עמי 25: 'מאשר. תחלת עוון, ובגללה גוענו יחד'; ספר עזרא הרביעי, חזיון ראשון
א [ג] ז; א כא—כב במהד' כהנא, פרק ג במהד' ליכט; חזון ברוך [הסורי] א יז ב—ג: 'כי
הביא מות',· והשווה כג ד: 'כי כאשר חטא אדם ונגזר מות'; כג ד; מח מב; נו ו; חנון- א סד;
חכמת שלמה ב כג—כד; ע"ז כב ע"ב; סנהדרין ט ע"א-ע"ב; ספרא כ; בר"ר טז בסוף: 'מיתה
לאדם מיתה לחוה ומיתה לתולדותיו'.
על הבסיס התנ"כי של הנושא ראה הייגמן, שם (העי 1), עמי 103—104. היינמן טוען, כי
"בעלי המקרא לא הזכירוהו אפילו ברמיזה". אולם, מן הראוי להסב את תשומת הלב לפסוקים:
בראשית ג א—יט; תהילים נא ז; מלכים א' ח מו; קהלת ז כ; דברי הימים ב' ו מא. על הבסיס
התנ"כי ראה גם.Dubarle Α. Μ., The Biblical Doctrine of Original Sin, tr. Ε. M
Strewart, New York 1965; Hunt I., Original Sin; In the Bible, New Catholic
776-781..Encyclopedia, 10, pp</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e406a1310">
            <mixed-citation id="d427645e410" publication-type="other">
Cohon S. S., Original Sin, HUCA, XXI (1948), p. 275</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e417a1310">
            <mixed-citation id="d427645e421" publication-type="other">
שם, עמי 284 ואילך.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e428a1310">
            <mixed-citation id="d427645e432" publication-type="other">
ראה לעיל הערה 6.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e440a1310">
            <mixed-citation id="d427645e444" publication-type="other">
Cohon S. S., op. tit., p. 276</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e451a1310">
            <mixed-citation id="d427645e455" publication-type="other">
פעילותו של הלל מוורונה היתד, סביב השנים 1259—1290. על חייו וכתביו ראה סרמוגיטה י"ב,
ר' הלל בן שמואל בן אלעזר מווירונא ומשנתו הפילוסופית, עבודה לשם קבלת תואר דוקטור,
האוניברסיטה העברית, ירושלים תשכ"ב, עמי 1—39 [להלן: סרמוניטה, דוקטוראט].</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e468a1310">
            <mixed-citation id="d427645e472" publication-type="other">
ראה סרמוניטה, דוקטוראט, פרק ג: החטא הקדמון, עמי 96—121.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e479a1310">
            <mixed-citation id="d427645e483" publication-type="other">
'שלשת העניינים הנוספים' פורסמו, כאמור, במהדורה קודמת של ספר תגמולי הנפש. ראה הלל
בן שמואל מוורונה, תגמולי הנפש, מהד' שזח"ה, ליק תרל"ד, מה ע"א—נד, ע"א. המבוקש
השני מתחיל בדף נ ע''א. השווה תגמולי הנפש, מהד' סרמוניטה, עמי 154—155, שורות
139—144. הלל מדבר שם בשאלה: "מדוע נגזרה מיתה... בעוון אדם הראשון י", והוא עצמו
מפנה למבוקש השני, שמצורף לספרו. ראה גם שם, הערותיו של סרמוגיטה לשורות 140—141.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e502a1310">
            <mixed-citation id="d427645e506" publication-type="other">
פו-ופ' סרמוניטה הוכית זאת כבר בעבודת הדוקטור שלו, שם, והוא הרחיב וביסס את הוכחותיו
בהוצאה הביקורתית: ספר תגמולי הנפש להלל בן שמואל מווירונה, מהדורת יוסף ב' סרמוניטה,
ירושלים תשמ"א [להלן: תגמולי הנפש, תשמ"א].</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e519a1310">
            <mixed-citation id="d427645e523" publication-type="other">
סרמוניטה, דוקטוראט, עמי 111—112; הג"ל, תגמולי הנפש, תשמ"א, עט' 154—155, הערות
לשורות 140—141. ראה גם מאמרו הנודע של פינם על חקר הזיקה שבין הפילוסופיה היהודית
והנוצרית: ש' פינס, הסכולסטיקה שאחרי תומאס אקווינאס ומשנתם של חסדאי קרשקש ושל
קודמיו, דברי האקדמיה הלאומית הישראלית למדעים, כרך א, חוברת 11, ירושלים תשכ"ו,
עמי 2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e543a1310">
            <mixed-citation id="d427645e547" publication-type="other">
סרמוניטה, דוקטוראט, שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e554a1310">
            <mixed-citation id="d427645e558" publication-type="other">
שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e565a1310">
            <mixed-citation id="d427645e569" publication-type="other">
שם, עמי 103—108,104.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e576a1310">
            <mixed-citation id="d427645e580" publication-type="other">
הלל מוורונה, תגמולי הנפש, מהד' שזח"ה, נ ע"א: "מצאנו לד' יוסי הגלילי שאמד... הנד.
כי מבאן,וממקומות אחרים נראה בפי' שזזלה המיתה על המין האנושי בעת אדם הראשון".
המקורות הם מתוך תוספתא ריש פ"ד, ומובא בתוספות הש"ס דף י"א, ד"ה מרים. המקור
המדרשי הראשון שמובא אצל הלל לא זוהה על-ידי המהדיר. ראה שם, הע' 1.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e596a1310">
            <mixed-citation id="d427645e600" publication-type="other">
סרמוניטה, דוקטוראט, עט' 104—105.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e607a1310">
            <mixed-citation id="d427645e611" publication-type="other">
ראה, למשל, דבריו של סרמוניטה (דוקטוראט, עמי 108), כשהוא בודק את הקשר שבין הלל
לתומס לגבי החטא הקדמון בהקשר ל- Species Aetemcae האריסטוטלי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e622a1310">
            <mixed-citation id="d427645e626" publication-type="other">
שם, עמי 104—105.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e633a1310">
            <mixed-citation id="d427645e637" publication-type="other">
עמנואל הרומי פעל באיטליה במחצית השנייה של המאה הי"ג ובתחילת המאה הי"ד. נודע
בעיקר ביצירתו הספרותית המכונה 'מחברות עמנואל'. ראה מחברות עמנואל, מהד' א"מ
הברמן, תל-אביב תש'יו; מחברות עמנואל הרומי, מהד' רב ירדן, ירושלים תשי"ז. ליצירתו
הפילוסופית הקדשתי מחקרי: הפילוסופיה של עמנואל הרומי לאור פרושו לספר בראשית,
חיבור לשם קבלת תואר דוקטור לפילוסופיה, ירושלים שדמ"ת. עיין שם, עמי 12—21, על
אשר שרד מכתביו הפילוסופיים-פרשניים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e660a1310">
            <mixed-citation id="d427645e666" publication-type="other">
הגישה הרווחת בחקר עמנואל היתד. הפרדה מוחלטת בין חקר השירה לפילוסופיה. ההתיחסות
אליו היתד. כאל משורר 'קליל'. סקירת העמדות השונות בנושא זה, ראה שם, עמי 115—116.
בדיקת טקסטים פילוסופיים של עמנואל אגב השוואתם ל'מחברות', מוכיחה קיומה של זיקה
ישירה בין ההגות לשירה, כפי שהיא קיימת אצל ההוגים והמשוררים היהודיים בספרד, כלומר,
בדומה לזיקה שבין שירת יהודה הלוי לספרו 'הכוזרי', או לזו הקיימת אצל שלמד. אגן גבירול
בין 'כתר מלכות' לבין השקפותיו ההגותיות. על כך ראה שם, עמי 117—174•</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e689a1310">
            <mixed-citation id="d427645e693" publication-type="other">
ספר משלי עם פרושו של ר' עמנואל הרומי, נפולי [רמ"ז ו], ד"צ ירושלים תשמ'יא, עמי קצה
(פרק ל פסוק יט).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e703a1310">
            <mixed-citation id="d427645e707" publication-type="other">
כך ארע, ככל הנראה, לגולדשטיין, כאשר בא לפרש את החלק הפרשני-פילוסופי של עמנואל
למשלי ל יט. ראה ד' גולדשטיין, מבוא לספר משלי עם פרושו של ר' עמנואל הרומי, ירושלים
תשמ"א, עט' 14—15. גולדשטיין חשב שלפניו סדרת פרושים. הוא ראה בטקסט של עמנואל
מן המלים 'איך יעלה' ועד למלים 'הצור תמי' פעלו' — הרומז כפי שיתברר מיד להלן, לסוגית
החטא הקדמון — יחידה פרשנית נפרדת אותה כינה 'פרוש ב'. את המשכו של הטקסט, מן
המלים יופי' דרך אניד. בלב ים' ואילך, ראה גולדשטיין כפרוש נוסף בסדרת הפרושים, הבא
אחרי הפרוש הקודם, על כן כינהו 'פרוש ג'. בדיקת פרשנותו של גולדשטיין מצביעה, כי
הפרוש המכונה על-ידו 'פרוש ג', ברור משני ההבטים, הן מבחינת התוכן והן מבחינת הזיקה.
בחינת התוכן מעלה, שאניח בלב ים מסמלת את נפשו של האדם בזמן שהיא בתוך הגוף.
הזיקה מצביעה שעמנואל, בחיבורו הפרשני למשלי, בא לפרש קטע מתוך משלי ל יט. לעומת
זאת, קטע הטקסט המכונה אצל גולדשטיין 'פרוש ב', לוקה משתי הבחינות. מבחינת התוכן —
מפני שבטקסט עצמו, לפי שיטת החלוקה לפרושים של גולדשטיין, אין המילים שב'פרוש ב'
מתחברות למסר כלשהו. מבחינת הזיקה — כי אין כל הסבר להופעה פתאומית של ה'נחש
הקדמוני' מספר בראשית בפרשנות של עמנואל לפסוק הנ"ל ממשלי. יתרה מזאת, אין להבין
את הקשר שבין 'פרוש ב' ל'פרוש ג'. לעומת זאת, לימוד סוגית החטא הקדמון הגורר אחריו
עיון בסימבוליקה הנחש ומקורה בתורת הנפש של עמנואל, מסייע, כאמור, להציע פרוש אשר
ישיב על כנן את הקושיות שהתעוררו. בראש ובראשונה צריך להדגיש, כי, ככל הנראה, אין
אלו שני פרושים נפרדים. בטקסט, אשר כונה על-ידי גולדשטיין 'פרוש ב' הוצגה שאלה
הקשורה באחת מן הפרובלמטיקות שענינן החטא הקדמון והיא, כיצד יתכן שהנחש ימרוד
במצוות ה'. התשובה לשאלה שהוצגה אצל עמנואל, היא זו המכונה ע"י גולדשטיין יפרוש ג',
פרוש "דרך אניד. בלב ים". כלומר, מרד הנחש הקדמוני הינו משל לנפש האדם הטובעת
בתאוותיה וכוי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e780a1310">
            <mixed-citation id="d427645e784" publication-type="other">
Paul Riceur, La Symbotique du Mai, 1960, (The Symbolism of Evil, tras. by 27
E. Buchman, Boston 1972)</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d427645e793" publication-type="other">
Reagan Ch. E. Si D. Stewart (ed.), The Philosophy
of Paul Riceur, Boston 1978, p. 43</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d427645e802" publication-type="other">
Fu Ped-Jung, An Understanding of Original
Sin — Through The Interpretation of Tennot, Rahner, And Ricoeur, Philosophical
.Review, (Taiwan) 7, (Jan. 1984), pp. 141-162</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e816a1310">
            <mixed-citation id="d427645e820" publication-type="other">
Tennant f. R., op. dt. (n., 1), pp. 28 רעיון זה מופיע גם בכתבי אבות הננסית הנוצרית. ראה
272-345. טנאן (שם, עמי 43) מתיחס גם להקבלה שהועלתה במחקר בין הנחש כסמל למקור
הרע בספור המקראי לבין הדרקון כסמל במקורות המיתיים. כמו כן מן הראוי להסב את
תשומת הלב להערה של טנאן (עמי 293 הע' 3) על הפרשנות האלגורית של הנחש בכתבי
הכנסייה הנוצרית וזיקתה לאינטרפרטציה האלגורית של הנחש אצל פילון.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e839a1310">
            <mixed-citation id="d427645e843" publication-type="other">
29 סדר הזמנים של היצירות אינו ידוע. בדיקה המתבססת על השוואה רעיונית ועל רמיזות
מעורפלות מעלה, בשלב זה, את ההשערה כי הפרוש לבראשית הוא מן החיבורים הפרשניים
המוקדמים של עמנואל, אולם ראיות של ממש לכך— אין. על כך ראה שכטרמן, שם, עמי
.21 335 והעי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e859a1310">
            <mixed-citation id="d427645e863" publication-type="other">
52 30 עמנואל הרומי, פרוש לבראשית, כ"י פרמא 404, דף 52 עמוד א טור 1 שורה 15 עד דף
.(35:2עמוד א טור 2 שורה 35 (להלן: 52א15:1—52א</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e873a1310">
            <mixed-citation id="d427645e877" publication-type="other">
.35—32:231 שם, 49ב</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e884a1310">
            <mixed-citation id="d427645e888" publication-type="other">
סרמוניטה, דוקטוראט, עמי 104—105.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e895a1310">
            <mixed-citation id="d427645e899" publication-type="other">
עמנואל, פרוש לבראשית, שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e907a1310">
            <mixed-citation id="d427645e911" publication-type="other">
פרשנותם של שם טוב בן יוסף שם טוב, אפודי וקרשקש, ראה: ספר מורה נבוכים למשה
בן מימון עם ארבעת פרשני המורה אפודי, שם טוב, קרשקש ואברבנאל, ד"צ ירושלים תש"ך,
חלק ב פרק ל. פרשנותם של שם טוב פלקירא ומשה גרבוני, ראה: פרשנותם של קדמוני
מפרשי המורה, ד"צ ירושלים תשכ"א, שם טוב פלקירא ומשה גרבוני, חלק ב פרק ל.
ביבליוגרפיה על כח הדמיון שהוא טועה ומטעה, לפי עמדת החוקרים במשנתו של הרמב"ם,
ראה ז' הרווי, 'הרמב"ם ושפינוזה על ידיעת טוב ורע', "עיון", כח (תשל"ח), עמי 179 הע' 78.
וראה גם להלן הערות 36—40.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e937a1310">
            <mixed-citation id="d427645e941" publication-type="other">
מו"נ מבוסס על פרקי דר' אליעזר יג ובר"ר פרשה נו ה. "וזה שהם זכרו שהנחש נרכב והוא
היה כשיעור גמל". השווה עמנואל, פרוש לבראשית 51ב20:2—52א15:1: "וכת' הרב ז"ל ומה
שצריך שתדעהו מה שבארו רז"ל במדרש וזה שהם זכרו שהנחש...".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e954a1310">
            <mixed-citation id="d427645e958" publication-type="other">
על הפרשנות האלגורית למו"נ ח"ב פ"ל כסוד הדן בנפש האדם, ראה ש' רוזנברג, 'הערות
לפרשנות המקרא והאגדה במורה נבוכים', ספר הזכרון ליעקב פרידמן, ירושלים תשל"ד,
עמי 220—221.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e971a1310">
            <mixed-citation id="d427645e977" publication-type="other">
על הפרשנות הנוצרית למו"נ שם, ולמורה נבוכים בכלל, ראה י' גוטמן, הפילוסופיה של
היהדות, ירושלים תשל"ג, עמי 143; ביבליוגרפיה שם, עמי 390 הע' 413. Joel μ., Verhaitniss
Albert des Grossen zu Moses Maimonides, Breslau 1876; Gutmann J., Der Einfluss
.der Maimonidische Philosophie auf das Christilische Abenland, Iiepzig 1908
Maimonides and immanuel of Roma — Alius- על עמנואל כפרשן הרמב"ם עיין במאמרי
ions in the Guide and Their Interpretation, Congreso International Sobre La Vida
jY Obra De Maimonides, I, (in Press)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1003a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1007" publication-type="other">
ראה לעיל, הע' 34; וכן רלב"ג, פרוש לתורה, וונציה ש''ז, פרק ג. טבלת פרשנות הסימבוליקה
המימוגית-מקראית, ראה נספח, בסוף המאמר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1017a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1021" publication-type="other">
החלוקה המחומשת של הנפש אצל אריסטו שונה מזו של הרמב"ם, באשר אריסטו אינו מונה
את כח הדמיון ככח מיוחד. אולם ברור כי לפי אריסטו רק המחשבה היא הכרחית על החושב
מחשבה רציונלית. אצל הרמב"ם מובלטת עוד יותר הפונקציה שלדמיון ישנו כח להרכיב
דברים שהם בגדר הנמנע. ראה רמב"ם, שמונה פרקים, הקדמת מסכת אבות, מהד' רבינוביץ,
ירושלים תשכ"ה, פרק א; מורה נבוכים ח"א פע"ג.
על היחס בין תורת הנפש האריסטוטלית לבין תורת הנפש של הרמב"ם, ראה גם ש' היבנר,
'משנתו הפסיכולוגית של הרמב"ם ומה בינה לבין זו של אריסטר, "תלפיות", ט (תש"ל),
עמי 651—662.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1051a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1057" publication-type="other">
קרשקש, שם, סא ע"א. גם ד"ר הרווי, מגיע למסקנה דומה בלימוד נושא זה אצל ה'מורה'.
הרווי אומר, כי אצל הרמב"ם 'מצטיירת תמונה ברורה של מאבק הכרתי בין שגי כוחות בלבד,
אשר ההכרעה ביניהם היא בהכרח בחינת או—או'. ראה הרווי, שם (הע' 34), עמי 178.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1070a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1074" publication-type="other">
עמנואל, פרוש לבראשית, 49ב2:2—35.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1081a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1085" publication-type="other">
שם, 52—31:1X52א9:2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1092a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1096" publication-type="other">
שם, 49ב2:2—35. השווה קרשקש, שם. גם קרשקש עומד על הזיקה שבין הכח המרגיש לשכל,
אבל ההדגש אצל קרשקש הוא, בדומה לאריסטוטליים האחרים, על מערכת הזיקות הקיימת
בין כח השכל לכח הדמיון, בין כת הדמיון לכח המתעורר ובין זה האחרון לכח המרגיש.
הדואליות מופיעה עד לכח הדמיון, שעה שאצל עמנואל הדואליות מיוחדת לכח המרגיש ואינה
אצל כח הדמיון. ראה גם להלן, בנספח.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1115a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1119" publication-type="other">
עמנואל, שם, 52א 16:1—52א34:2. השווה רמב"ם שמונה פרקים, שם (העי 39), פרק א, עמי
קנג—קנו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1129a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1133" publication-type="other">
ראה שכטרמן, שם (הע' 23), עמי 289—292. ההשוואה בין הטקסטים של עמנואל לאלו של
הרמב"ם מובאת שם, ואף מודגמת בטבלה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1144a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1148" publication-type="other">
על אופן ההעתקות ועירבוב הקטעים תוך יצירת רצף תוכני שונה ועיבודו עם ה'מורה', ראה
שם, בפרק על הנבואה ומקורה בתורת הנפש האריסטוטלית, במיוחד בעמי 288—296.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1158a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1164" publication-type="other">
תחילתה של התאוריה במאמרו של שטייגשניידר, אשר פורסם לראשונה תחת השם Sider
כבר בשנת 1843: Immanuel, Biographische und Literahistorische Skizze, Literaturblatt
58-62;33-40;17-25;1-9.des Orient, IV (1843), pp הוא פורסם שנית ב- Gessamelte
(1925 Schriften (Berlin, בחלק ראשון, בעמי 287, ולא עמי 332 כפי שצוין אצל Goldstein
,D., Tocci F. Μ, 11 Commento di Emanuele Romano al Capitolo della Genesi
170.The Journal of Jewish Studies, XV (1964), p. ביבליוגרפיה מחקרית על תאוריה זו,
ראה שכטרמן, שם (הע' 23), עמי 33 הערות 6,3.
דעתי שונה. בדיקה טקסטואלית של החומר מעידה על סטייתו של עמנואל מאופן הכתיבה
השגור אצל ההוגים היהודיים באיטליה הנמנים עם האסכולה המימוניסטית, ובחירתו בטכניקת
כתיבה קומנטטורית הנהוגה אצל הוגים סכולסטיקוגים נוצריים, המשלבת ארבע שיטות כתיבה.
העתקות בשיטתיות מסוימת היא אחת מאותן ארבע דרכי הביטוי של הכותב. דרך זו מחייבת
מערכת השוואות בין המקור להעתקה על-מנת לעמוד על כוונת המחבר. על משמעות ההעתקות
.92—28 בכתבי עמנואל לאור האמור לעיל, עיין שכטרמן, שם (הע' 23), עמי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1209a1310">
            <label>48</label>
            <mixed-citation id="d427645e1216" publication-type="other">
על כך, עיין שכטרמן, שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1223a1310">
            <label>Magrath</label>
            <mixed-citation id="d427645e1230" publication-type="other">
Oswin, St. Thomas' Theory of Original Sin, Thomist, 16 (Ap. 1953, 49 ראה
Lyonnet s., St L. Sabourin, על דוקטרינת החטא הקדמון אצל תומס, ראה גם.pp. 161-189
op. cit. (η. 1), p. 222; Schaff P., History of the Christian Church, Michigan 1967,
Thomas Aquinas, Summa Theologica, 11:81.1. Migne Π,629: וראה.Vol. V, p. 749
"Esti anima non traductur"; ibid. 81.5: "Carentia... defectus originalis justitioe
,השקפה זו מוצאת ביטויה גם בפרושים של תומס.estoriginai peccatum'.'; ibid. 3a, 15,1,4
אשר השתתף בהרצאותיו של תומם באיטליה בין,Brother Reginald שהם בעצם עבודתו של
Lyonnet S., L. Sabourin, op. cit., p. 222; Introduction השנים 1259—1268. על כך ראה
לפי לייואנט (שם), מקו-.to Marietti's edition: Super Epistolas S. Pauli, vol. I, p. VII
Thomas Aquinas, in omnes s. Pauli apostoli :רות ההתיחסות לנושא בפרושים הם כדלקמן
epistolas commentaria, Taurini 1829: Super Epist. ad Gal. ΙΠ, 5; Super Epist. ad
רצוני להודות בזה לד"ר אברהם.Rome., VI,2; Super Epist. ad Cor. 2am, V.5, 1-11
.גרינבוים מאוניברסיטת חיפה, על הסיוע באיתור הטקסטים הלטיניים</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1275a1310">
            <label>50</label>
            <mixed-citation id="d427645e1282" publication-type="other">
Concup- על התאוריה של ה-.Thomas Aquinas, Summa Contra Gentiles, ΠΙ, CXXVn
בתאולוגיה הנוצרית בכלל, ועל מקומה בדוקטרינת החטא הקדמון של אוגוסטינום, ראה iscentia
Raner Κ., The Theological Problem of Cancupiscentia, Theological Investigations,
.1 (1969), pp. 347-382</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1298a1310">
            <label>51</label>
            <mixed-citation id="d427645e1305" publication-type="other">
סרמוניטה, שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1313a1310">
            <label>52</label>
            <mixed-citation id="d427645e1320" publication-type="other">
הלל מוורונה, שם (הע' 19), ושם גם על המקורות המדרשיים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1327a1310">
            <label>53</label>
            <mixed-citation id="d427645e1334" publication-type="other">
"Sicut autem venereorum usus absque peccato est, si secundum :תומס אקווינס, שם
rationem fiat, ita etiam et usus ciborum. Fit autem unumquodque secundum
rationem quando ordinatur secundum quod congruit debito fini. Finis autem
debitus sumptionis ciborum est conservatio corporis per nutrimentum. Quicumque
igitur cibus hoc facere postest, absque peccato postest sumi. Nulius igitur cibi
.sumptio secundum se est peccatum
Adhuc. NuIIius rei usus secundum se malus est nisi res ipsa secundum se mala
sit. Nullus autem cibus secundum naturam malus est: quia omnis res secundum
suam naturam bona est, ut supra ostensum est. Potest autem aliquis cibus esse
alicui malus inquantum contrariatur salubritati ipsius secundum corpus. Nullius
igitur cibi sumptio, secundum quod est talis res, est peccatum secundum se: sed
.potest esse peccatum si praeter ratinem aliquis ipso utatur contra suam salutem"</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1376a1310">
            <label>54</label>
            <mixed-citation id="d427645e1383" publication-type="other">
שם, cxxvi.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1390a1310">
            <label>55</label>
            <mixed-citation id="d427645e1397" publication-type="other">
שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1404a1310">
            <label>56</label>
            <mixed-citation id="d427645e1411" publication-type="other">
סרמוניטה, שם, עמי 107. הוא מנתח את עמדתו של הלל לאור דעותיהם של אבות הכנסייה
הנוצרית, אגב העמדת השיטה האדיסטוטלית מול השיטות הנאו-אפלטוניות הרואות קשר
בין הריבוי לחומר, ומכאן יחסן השלילי לריבוי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1424a1310">
            <label>57</label>
            <mixed-citation id="d427645e1431" publication-type="other">
עמנואל נמנה באותה עת עם צעיריה של הקהילה היהודית ברומי, ומשערים שנחלץ להגן
על זרחיה בפולמוסו עם הלל. על המחלוקת בין הלל לבין זרחיה בן שאלתיאל חן, ועל עמדתו
של עמנואל בפולמוס, תוך התיחסות למחקרים שפורסמו על הפולמוס, ראה סרמוניטה,
דוקטוראט, עמי 61—84; א' רביצקי, משנתו של ר' זרחיה בן שאלתיאל חן וההגות המימונית-
תיכונית במאה הי''ג, חיבור לשם קבלת תואר דוקטור לפילוסופיה, ירושלים תשל"ח, עמי 98-97,
108. אחת העדויות למחלוקת זו מהווה אגרת חרוזה שכתב עמנואל הרומי כנגד הלל מוורונה,
ואשר פורסמה לראשונה על ידי שטיינשניידר. ראה 165-167.Jsraelitische Letterbode, 7, pp
האגרת חזרה ופורסמה על-ידי ירדן, שם (הע' 23), ב, עמי 557—558.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1461a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1465" publication-type="other">
עמנואל, פרוש לבראשית, 53ב32:2. הוא דן בקטע זה בשלשת המבעים של האדם על-פי המונחים
יזרע אדם'; יזרע אשר,'; יזרע נחשי — מאותו פרק ל מחלק ב של ה'מורה'. בסוגיה זו קושר
עמנואל בין המונחים הללו לשלשת המבעים כפי שהם מסומלים על-ידי שלשת בניו של אדם
הראשון. פרשנותו זו של עמנואל הרומי, אותה העליתי בפני ד"ר אברהם מלמד, שובצה
במאמרו, 'מעמדו של האדם בסדר היקום' ובו', "איטליה", ג (תשמ"ב), עמי נ—גב. אני מודה
לו בזה על שהביא שם, עמי נ הע' 50, דברים בשם אומרם.
על הזיקה בין חטא אדם לחטאו של קין ראה גם: -Tennant f. R., Original sin, Encyclo
558-565.paedia of Religion and Ethics, (J. Hastings ed., New York 1955) IX, pp.
טנאן מתייחם לדוקטרינה נוצרית של החטא הקדמון באסוציאציה לקין המוצגת אצל אורניוס,
מאבות הכנסיה הנוצרית. לדעת טנאן (עמי 560), 'הדוקטרינה המוזרה' של אוריניום, שונה
לחלוטין מזו שהתקבלה בכנסייה הנוצרית. הוא רואה את מקורה בהגות היהודית של
אלכסנדריה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1507a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1511" publication-type="other">
רומאיים ה יב—כא; קורינתיים א, טו כא—כב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1518a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1522" publication-type="other">
עמנואל, פרוש לבראשית, 53ב32:2—54א2:1. וכך הוא אומר: יוכן נמצא שהכל מת מחמת
קין... אך האדם וזרעו... אין לך שלטנות בו לעולם'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1532a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1536" publication-type="other">
עמנואל, שם, 50א30:1—58א34:2. והדברים חוזרים פעמים רבות בחיבוריו של עמנואל, כגון:
שם, 47א10:1—11: 'ויש לשאול איך לא זכר...עניין המיתה שייעד לו מתחלה'; ועוד שם,
בהמשך, שורות 15—17: 'ויש לומי... כי כל הקללות שקללו בהם הם ענייני המית' שייעד לו'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1549a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1553" publication-type="other">
ראה (1953.Magrath Oswin, St. Thomas' Theory of Original Sin, Thomist, 16 (Ap
161-189.pp.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1563a1310">
            <label>63</label>
            <mixed-citation id="d427645e1570" publication-type="other">
שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1578a1310">
            <label>64</label>
            <mixed-citation id="d427645e1585" publication-type="other">
עמנואל הרומי, פרוש למשלי, ב"י וטיקן 6, עמי 230: 'והם עניין האשד, החוטאת... ועניין
האדם... לחטאו על-ידי האשד.'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1595a1310">
            <label>65</label>
            <mixed-citation id="d427645e1602" publication-type="other">
ראה רביצקי, שם (הע' 57), עמי 115.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1609a1310">
            <label>66</label>
            <mixed-citation id="d427645e1616" publication-type="other">
Kierkegard S., Concluding unscientific postscript, trans, by D. F. Sweenson &lt;fe
W. Lowrie, in Bettal R. W., A Kierkegaard Antology, p. 218; Thulstrup H.,
Commentary on Kierkegard's concluding unscientific postscript, trans, by R. J.
הבחנות דומות מצומת, כבל הנראה, גם בכתבי.Widenmann, Pronston 1984, p. 252
אצל Peccatum לבין Sordes הכנסייה הנוצרית. לדעת טנאן, למשל, קיימת הבחנה חדה בין
.Tennant F. R., op. cit., p. 301 η. 2 אוריגינוס. ראה</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1639a1310">
            <label>67</label>
            <mixed-citation id="d427645e1646" publication-type="other">
Quinn P. L., Original sin, Ra-,גם אצל קאנט מאובחנות סתירות מעין אלו. ראה, למשל
קאנט, לפי דעתו.dical Evil And Moral Identity, Faith Phil., 1 (Ap. 1984), pp. 188-202
של פיליפ קווין, בא לתת את הדוקטרינה על הרע הרדיקלי ברקונסטרוקציה רציונלית לדוקטרינה
הנוצרית של החטא הקדמון. אולם לדעת קווין, הדוקטרינה שיצר קאנט, איגד. פחות בעייתית.
לא רק שהיא מלאה חסרונות ומעוררת בעיות, אלא שהיא עומדת, לפי פרשנותו של קווין,
Fu Pei-Jung, An Un- בסתירה לפילוסופיה הנטורליסטית הפראקטית שלו עצמו. השווה גם
derstanding of Original Sin — Through The Interpretation of Tennot, Rahner,
.And Ricoeur, Philosophical Review, (Taiwan) 7, (Jan. 1984), pp. 141-162</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1675a1310">
            <label>68</label>
            <mixed-citation id="d427645e1682" publication-type="other">
על שיטות פרשנות המקרא אצל עמנואל ראה: שכטרמן, שם (הע' 23), עמי 93—114.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1689a1310">
            <label>69</label>
            <mixed-citation id="d427645e1696" publication-type="other">
עמנואל, פרוש לבראשית, 51ב6:2—8: 'אבל הוא מן הנמנע שלא יאכל אדם מעץ הדעת אחר
שיש לו דבקות עם באשה'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1707a1310">
            <label>70</label>
            <mixed-citation id="d427645e1714" publication-type="other">
שם, שם:8—10. קהלת ז כ; תהילים נא ז. פסוקים אלה מהווים את הבסיס התנ"כי גם לתפיסה
המורחבת של החטא הקדמון בתאולוגיה הנוצרית. גם אוגוסטינום מתבסס, בנוסף לפרק ג
מבראשית, על תהילים נא ז. ראה ווידויים (11,1 (Confessions. ראה גם מדינת האל
(14, nix (City of God. ביבליוגרפיה על הבסיס התנ"כי לאמונה בחטא הקדמון ראה לעיל
הע' 5.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1733a1310">
            <label>71</label>
            <mixed-citation id="d427645e1740" publication-type="other">
עמנואל, פרוש לבראשית, 52א2:2—4. מתח זה, בין החוש לשכל, חוזר ועולה גם בטקסטים
אחרים של עמנואל, מפני שהשלכותיה של השיטה הפסיכולוגית שלו, לפיה מתהווה החטא,
כאשר החוש באמצעות החלק המתעורר מצליח להתגבר על הכה השכלי, מופיעה אצלו
בהקשרים רבים ומגוונים. ראה למשל, שם, 50א2:1—22: 'שהחלק המרגיש מנפש האדם הטביעו
והרכיבו בחוט' כי החלק השכלי הוא בלתי נגבל במקום... כי החלק המרגיש מנפשי...
נשוא בזה הגוף... ולזה הגוף... כי החלק המרגיש שהוא נשוא בו... על כן... בעבור
שזאת הצור' האנושית נשואה בחומר נערך אליה והיא אמצעות העצמיים הרוחניים.. והוא
השכל ונוטה ממצותו לפעמים מה שאין... בעצמים הרוחניים'. גם מתוך דיון זה שהובא,
כאמור, מתוך שפע ההקשרים בהם מופיע אלמנט זה בכתבי עמנואל, בולט אלמנט המתח
הקיים, לפי תאוריה זו, בין החוש לשכל, ולא בין כח הדמיון והשכל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1775a1310">
            <label>72</label>
            <mixed-citation id="d427645e1784" publication-type="other">
Thomas Aquinas, Summa contra Gentiles, II :XXX. השווה הלל מוורונה, תגמולי הנפש,
מהד' שזח"ה, גב ע"א. על רקע הקוטביות שנוצרה בין התאולוגיה, שראתה במוות עונש החל
על האנושות כולה כתוצאה מחטאו של אדם הראשון, לבין הפילוסופיה האריסטוטלית,
שראתה במוות תופעה טבעית, במציאות בה חלים תהליכי התהוות וכליון, עסק הלל ב'מבוקש'
השני שלו גם בשאלה: איך יתכן שאכילה מעץ החיים היה בכוחה לבטל את גזירת המוות?
ראה שם, נ ע"ב—גב ע"ב. אולם קשיים מן הסוג שהתגלה אצל הלל ותומס, במשימות
הפרשניות למקרא, שהציבה שאלת המוות, אינם מתגלים אצל עמנואל. השאלות, כגון זו
בה מתלבטים תומם והלל המבקשים לדעת: מדוע נענש המין האנושי כולו בשל חטא שחטא
אדם הראשון י לא הועמדו כלל לדיון בשיטתו של עמנואל. לאור זאת, ראה, למשל, על אופן
פרשנותו של עמנואל לאכילה מעץ החיים ועץ הדעת: שכטרמן, שם (הע' 23), עמי 300—327.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1819a1310">
            <label>73</label>
            <mixed-citation id="d427645e1826" publication-type="other">
ראה עמנואל, פרוש לבראשית, 48ב1:1—50א28:1■—29. מבחינת מבנה הטקסט אצל עמנואל,
מבחינים כתוצאה מכך, בפרוש אחד שהוא, ככל הנראה, במסגרת פרשנות הפשט לפסוקים יח—כה
מתוך פרק ב, המסתיים כך: 'סוף דבר עניינים האלה עמוקי". אז מתחיל פרוש נוסף של
אותם הפסוקים, זהו כנראה הפרוש הפילוסופי. הוא המתחיל במילים: 'ואתרי שבארנו כוונת
הפסוקי' בכלל נחזור לבאר הפסוקי'... ואומי'. לאחר מכן חוזר ובא עוד פרוש לאותם הפסוקים.
זהו הפרוש בשיטה האלגורית. הוא חוזר ומתחיל בפרוש לפסוק יה: 'ויראה כי אמרו לא טוב
היות האדם לבדו... בא לרמוז... שתהיינה צורות נפרדות מכל חומר'. והוא ממשיך להסביר
שהאשה מסמלת את החומר, ברוח התאוריה האריסטוטלית הידועה, והפרוש לפסוקים הללו
בשיטה האלגורית מסתיים כך: 'ומאין שום ספק רומזים אל הרכבת הצורה האנושית בחומר
הנערך והנאות לה'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1861a1310">
            <label>74</label>
            <mixed-citation id="d427645e1868" publication-type="other">
לגבי עצם הציווי כמורה על חופש בחירה, השווה רס"ג, אמונות ודעות, מאמר ד, עמי 94
ואילך. וראה גם: גוטמן, הפילוסופיה של היהדות, עמי 72;,Rau d., Die Ethik R. Saadjas
MGWJ, 55, pp. 385-399, 513-530, 713-728, v. 56 pp. 65-79, 181-198; Goodman
L. Ε., Bahya on the Antinomy of Free Will and Predestination, Journal of the
History of Ideas, (Jan. 1983), pp. 115-130(;; Id., Saadiah's Ethical Pluralism, Journal
407-419..of the American Oriental Society, 100, pp</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1891a1310">
            <label>75</label>
            <mixed-citation id="d427645e1898" publication-type="other">
בראשית ב טז.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1906a1310">
            <label>76</label>
            <mixed-citation id="d427645e1913" publication-type="other">
שם שם כ.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1920a1310">
            <label>77</label>
            <mixed-citation id="d427645e1927" publication-type="other">
עמנואל, שם, 47ב20:2 ואילך.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1934a1310">
            <label>78</label>
            <mixed-citation id="d427645e1941" publication-type="other">
שם, 48א2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1948a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1952" publication-type="other">
שם, 49ב19:1—31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1959a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1963" publication-type="other">
דיון חוזר בטקסט זה מתוך כתבי עמנואל, יהיה לאור הפילוסופיה של שלמד, בר' יודא.
ראה להלן עמי 87.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1973a1310">
            <mixed-citation id="d427645e1977" publication-type="other">
עמנואל, שם, 48ב1:1—4: 'סוף דבר העניינים האלה עמוקי' וכמעט שהם מעמד שכל ואין
יכולת האדם לפרשם על פשוטם'. הטקסט משובש, ונראה כ'מעמד השכל', ואולי 'מעבר
השכל'. בפרוש הפשט אין, איפוא, לדבר בענינים אלה, ואכן נדונים הם פעם נוספת בחלקו
הפילוסופי-אלגורי של הפרוש. על הפשט ועל יתר שיטות הפרשנות למקרא בכתבי עמנואל
ראה שכטרמן, שם (הע' 23), עמי 93—107.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e1997a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2001" publication-type="other">
שם, 49א14:2 ואילך.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2008a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2012" publication-type="other">
שם, 49ב16:1: 'הנה שפירשנו הפסוקי' האלה כפשוטם כפי היכולת ואין ספק כי לפסוקי' האלה
פנים אחדים וחידות לא יכילם רעיון'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2022a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2026" publication-type="other">
עמנואל, פי' משלי, קסד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2033a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2037" publication-type="other">
עמנואל, פרוש לשמות, 19א1.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2044a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2048" publication-type="other">
.621 עמנואל, מחברת כב, עמי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2055a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2059" publication-type="other">
שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2067a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2071" publication-type="other">
Hugo St. Victor, De scar. 1.7, Migne, 176.290; Alb. Ia seat., Π.22,,ראה, למשל
השווה אברהם.Schaff P., op. tit. (n. 49), p. 751 וראה גם.Ε. Borgnet's ed., xxvn.377
.בר חייא, מגילת המגלה, ד"צ ירושלים תשכ"ח, עמי 61: 'האדם שנתפש בעוון אשתו'</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2084a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2088" publication-type="other">
אגרת ראשונה של פאולום אל טימותיוס ב יד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2095a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2099" publication-type="other">
שם (הע' 49), עמי 751 הע' 2. שאף אינו,(Schaff) ציטוט זה של לומברדוס מופיע אצל
מציין את מראה-המקום ממנו הוא לקח את הציטוט, ולא עלה בידי לאתר משפט זה
במסגרת כל כתביו של פיטר לומברדום. אולם לומברדוס עוסק בנושא זה בהרחבה בחלק השני
P. Lombard!, Opera omnia, Senteatiarum libri quatuor, מתוך יספר הפסקים' שלו. ראה
Liber secundus: De rerum corporalium et spiritualium creatione et formatione,
ali'isque pluiibus eo pertinentibus, in: Migne J. P. (ed.), Patrologiae cursus com-
.pletus, Patrologiae Latinae, v. 192, pp. 651-753</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2125a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2129" publication-type="other">
Hugo St. Victor, De sacramentis christianae fidei, 1.7, in: Migne, v. 176, ראה
.p. 290</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2139a1310">
            <mixed-citation id="d427645e2143" publication-type="other">
Albertus Magnus, Opera omnia, E. Borgnet's (ed.), In sent., 11.22, XXVII, ראה
.p. 377</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2153a1310">
            <label>93</label>
            <mixed-citation id="d427645e2160" publication-type="other">
ראה, למשל, Thomas Aquinas, Summa contra Gentiles, II :XXX. השווה גם לעיל, העי
49.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2171a1310">
            <label>94</label>
            <mixed-citation id="d427645e2178" publication-type="other">
לשלמה בר' יודא הוקדשה עבודת-הדוקטוראט של ד"ר נד,וראי. ראה: נהוראי מ"צ, ר' שלמה
בר' יודא הנשיא ופירושו למורה נבוכים, חיבור לשם קבלת התואר דוקטור לפילוסופיה,
ירושלים תשל"ח.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2191a1310">
            <label>95</label>
            <mixed-citation id="d427645e2198" publication-type="other">
ראה שם, עמי 2. לפי גהוראי, כ"י קמברידג' 393/2 הוא הטוב שבין השניים, והוא מכונה
כולו "באור סודות מורה נבוכים". לעומת זאת, כ"י ביהמ"ל לונדון 52, מכונה בראשיתו בשם
"באור סתרי תורה", ומחלק א פרק א עד חלק ג פרק ח בשם "ספר סתרי תורה", ומשם
עד הסוף בשם "ספר בטוחות חכמה" כשכותרתו היא "באור הערת ספר איוב".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2214a1310">
            <label>96</label>
            <mixed-citation id="d427645e2221" publication-type="other">
ראה שם, עמי 194. לפי נהוראי, הולך שלמה בעקבות הרלב"ג ויתר נושאי הכלים של הרמב"ם,
אצלם מצויה התפיסה שספור בראשית הוא סמל ומשל למבנה העולם ובפרט למבנה האדם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2231a1310">
            <label>97</label>
            <mixed-citation id="d427645e2238" publication-type="other">
שלמה בר' יודא הנשיא, באור סודות מורה נבוכים, כ"י קמברידג' 393/2, 111. כוחות הנפש
האחרים מסומלים אצל שלמה כך שסמאל מסמל את הכח המתעורר; חוה מסמלת את החומר;
אדם מסמל את השכל. על סימבוליקה זו, כפי שהיא באה לידי ביטוי בטקסטים של שלמה,
ראה נהוראי, שם, עט' 168, וכן, שם, נספח ב, עמי 190 ואילך. טבלת השוואה בין הסימ-
בוליקה של שלמה לזו של פרשני הרמב"ם האחרים ראה להלן, בנספח.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2257a1310">
            <label>98</label>
            <mixed-citation id="d427645e2264" publication-type="other">
שם, עמי 168.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2271a1310">
            <label>99</label>
            <mixed-citation id="d427645e2278" publication-type="other">
שם, עמי 169.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2286a1310">
            <label>100</label>
            <mixed-citation id="d427645e2293" publication-type="other">
שם, עמי 186.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2300a1310">
            <label>101</label>
            <mixed-citation id="d427645e2307" publication-type="other">
השווה שם, עמי 170—171. שלמה מעגן את הפרשנות על אדפ ואשתו, שנוכחו לדעת כי
כבולים הם בתאוות וחושים, כפרשנות לפסוק 'ותפקחנה עיני שניהם'. כדי לחפות על ערוותם
כיסו עלה תאנה, כלומר עוולות ותואנות, הצדקות לאחר מעשה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2320a1310">
            <label>102</label>
            <mixed-citation id="d427645e2327" publication-type="other">
נהוראי, שם, עמי 170: 'כי הגוף מתקיים בכה החושים... מבחינה הזאת החוש חיובי...
אולם אין... צורך במיצוי התאוות'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2337a1310">
            <label>103</label>
            <mixed-citation id="d427645e2344" publication-type="other">
שם, עמי 171.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2351a1310">
            <label>104</label>
            <mixed-citation id="d427645e2358" publication-type="other">
ראה לעיל, עמי 82—83.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2365a1310">
            <label>105</label>
            <mixed-citation id="d427645e2372" publication-type="other">
שלמה בר' יודא, שם, 114ב; נהוראי, שם, עמי 166.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2380a1310">
            <label>106</label>
            <mixed-citation id="d427645e2387" publication-type="other">
שלמה בר' יודא, שם, 113א; נהוראי, שם, עמי 181.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2394a1310">
            <label>107</label>
            <mixed-citation id="d427645e2401" publication-type="other">
שם, עמי 171.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2408a1310">
            <label>108</label>
            <mixed-citation id="d427645e2415" publication-type="other">
הטקסטים משל עמנואל ור' יעקב בר' אשר, כולל השוואה והסבר משמעות הסודות, ראה
שכטרמן, שם (הע' 23), עמי 103—107.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2425a1310">
            <label>109</label>
            <mixed-citation id="d427645e2432" publication-type="other">
לענין הגעת הסודות לאיטליה ומשם לאשכנז, ראה הערה של רפפורט (שי"ר), מכתב ג(א),
כרם חמד, IV, עמי 23;40. ראה גם י' דן, תורת הסוד של חסידות אשכנז, ירושלים תשכ"ח,
עמי 13—24.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2445a1310">
            <label>110</label>
            <mixed-citation id="d427645e2452" publication-type="other">
על המצאות יסודות החטא הקדמון בספרות הדרוש והמוסר, עיין, למשל, י' יעקובסון,
'הגאולה האחרונה באספקלריא של אדם הראשון לפי חכמי איטליה בתקופת הרגסאגס', "דעת",
10 (תשמ"ג), עט' 67—89. יעקובסון אינו עומד במיוחד על נושא זה, אך ניתן להבחין בו
בין השורות, כגון, בעמי 75, בדברו על אדם הראשון שהכזיב בחטאו, המתואר כדביקות
בתאוות. או בעמי 79, כאשר מדובר על חטא אדם הראשון על-פי תפיסתו של ר' מרדכי
בן יהודה דאטו. ראה, למשל, גם נפוצות יהודה, כד ע"ב. יתרה מכך, נראה, כי נדרש עדיין
לימוד מרובה שיבוא לאמוד את השפעתה של הדוקטרינה לא רק במישור של תולדות הפילו-
סופיה אלא גם מעבר לתחומי העיון הפילוסופי, כגון פרשנות המקרא, ושמא אף ברובד הנוגע
להלכה. לימוד זה מורכב ומסובך למדי, אולם יתכן שהגישה שהתפתחה במחשבה בעקבות
^Concupiscmtia השפיעה במישור הסינכרוני על הגישה ההלכתית לדיני נידה, כפי שהיא
באה לידי ביטויה בכתבי עמנואל. אצל עמנואל, בניגוד לעמדות שהיו מקובלות על הרמב"ם,
ובניגוד לגישה ההלכתית העכשווית, יש בגישתו ביסודו של דבר, רמז למגמה המאפשרת
רפורמה בדיני נידה הנהוגים. מפגי שלפי ניתוח הטקסט של עמנואל בחיבורו הפרשני לשמות,
הרחבה בפועל של הנידה לדיני זיבה, אינה אלא 'חולשת החכמים'. משמע, ביסודו של דבר,
על-פי גישה זו, עומדת מאחורי דיני הנידה כפי שהם נהוגים כיום ההשקפה על דלותם של
המנהיגים הרוחניים. השווה י' דינרי, 'מנהגי טומאת הנידה — מקורם והשתלשלותם', "תרביץ",
מט (תש"ם), עמי 302—324.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d427645e2509a1310">
            <label>111</label>
            <mixed-citation id="d427645e2516" publication-type="other">
כ"י מגטואה 16/1; כ"י נ"י בהמ"ל L794, אוסף אדלר 923; כ"י פרמא 1070 (3128); כ"י פרמא
353; כ"י פרמא 88; כ"י פרמא 402. האחרון כולל קטעים ממחברות עמנואל שאינם בדפוסים.
שם, 169ב, כתוב כי בשנת ר"ז נכתב פרוש מסוים. תאריך זה — שנת 1447— מהווה נקודת
אחיזה לגבי חישוב תאריכים נוספים המצויים בכתב-יד זה, ובכתבי-יד אחרים משל אותו
מחבר ומעתיק. גם יש להעיר כי ספרור העמודים בזיעורים של כתב-היד — המצויים במכון
לתצלומים של כתבי-יד— שונה מספרור העמודים בכתב-היד המקורי בפרמא. בזיעורים
שבמכון מופיע התאריך בדף 171א.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
