<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">gescgese</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000386</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Geschichte und Gesellschaft</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Vandenhoeck &amp; Ruprecht</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">0340613X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27797778</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Diskussionsforum</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Autobiographie und zeitgeschichtliche Erfahrung. Über autobiographisches Schreiben und Erinnern in sozialkommunikativen Kontexten</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Carsten</given-names>
                  <surname>Heinze</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2010</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <volume>36</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27797773</issue-id>
         <fpage>93</fpage>
         <lpage>128</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2010 Vandenhoeck &amp; Ruprecht GmbH &amp; Co. KG</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27797778"/>
         <abstract>
            <p>The article focuses on autobiographical reflection in relation to the subjective interpretation of contemporary history in written and edited autobiographies. It initially assumes that autobiographical writing and its interpretation are a sociocommunicative act as addressed to an "implied reader". Autobiographies therefore need to be observed from the perspective of the contemporary background. Against the background of literary criticism which questions the principles of the autobiographical genre, the described sociological assumption is theoretically disputed and related to history and memory building. Thus the article asks how contemporary history is constructed within a narrative and shaped by individual experiences in terms of temporary discourse. From this perspective, autobiographies are a result of contemporary history merging with the authors' personal viewpoints.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2277e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e142" publication-type="other">
Vgl. zu den unterschiedlichen Zugängen zur Autobiographie Martina Wagner-Egelhaaf,
Autobiographie, Stuttgart 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e152a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e159" publication-type="other">
Wolfgang Iser, Akt des Lesens, München 19944.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e166a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e173" publication-type="other">
Philippe Lejeune, Der autobiographische Pakt, Frankfurt 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e180a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e187" publication-type="other">
Vgl. Martina Wagner-Egelhaaf, Autofiktion oder: Autobiographie nach der Autobio-
graphie. Goethe – Barthes – Özdemar, in: Ulrich Breuer u. Beatrice Sandberg (Hg.),
Grenzen der Identität und Fiktionalität (= Autobiographisches Schreiben in der
deutschsprachigen Gegenwartsliteratur, Bd. 1), München 2006, S. 353–368.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e204a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e211" publication-type="other">
Vgl. Christian Moser u. Jürgen Nelles (Hg.), AutoBioFiktion. Konstruierte Identitäten in
Kunst, Literatur und Philosophie, Bielefeld 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e221a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e228" publication-type="other">
Vgl. Breuer u. Sandberg, Einleitung, in: dies., Grenzen der Identität und Fiktionalität,
S. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e238a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e245" publication-type="other">
Vgl. Jörg Dünne u. Christian Moser (Hg.), Automedialität. Subjektkonstitutionen in
Schrift, Bild und Neuen Medien, München 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e255a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e262" publication-type="other">
Paul de Man, Autobiographie als Maskenspiel, in: ders., Die Ideologie des Ästhetischen,
Frankfurt 1993, S. 131 –146.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e272a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e279" publication-type="other">
Max Weber, Schriften zur Soziologie [1919/1920], Stuttgart 1995; John L. Austin, Zur
Theorie der Sprechakte, Stuttgart 1979.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e289a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e296" publication-type="other">
Vgl. Breuer u. Sandberg, Einleitung, in: dies., Grenzen der Identität und Fiktionalität,
S. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e307a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e314" publication-type="other">
Vgl. Georges Gusdorf, Voraussetzungen und Grenzen der Autobiographie [1956], in:
Günter Niggl (Hg.), Die Autobiographie. Zu Form und Geschichte einer literarischen
Gattung, Darmstadt 1998, S. 122 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e327a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e334" publication-type="other">
So schreibt beispielsweise Wolfgang Paulsen in seiner Einleitung zur deutschsprachigen
Autobiographie im 20. Jahrhundert, dass seine Untersuchungen sich nur auf Autobio-
graphien beziehen sollen, die “ästhetische", “künstlerische" Ansprüche erfüllen, vgl.
Wolfgang Paulsen, Das Ich im Spiegel der Sprache. Autobiographisches Schreiben in der
deutschen Literatur des 20. Jahrhunderts, Tübingen 1991, S. VII. Gabriele Schabacher
veranschaulicht ihre theoretischen Ausführungen zur Autobiographie wesentlich am
Beispiel Roland Barthes' “Über mich selbst" - eine sicherlich in der Leseöffentlichkeit
weniger bekannte Autobiographie, die zudem von einem avancierten Theoretiker ver-
fasst wurde, vgl. Gabriele Schabacher, Topik der Referenz - Theorie der Autobiographie.
Die Funktion Gattung und Roland Barthes' “Über mich selbst", Würzburg 2007. Ebenso
verhält es sich mit der - epistemologisch aufschlussreichen - autobiographischen Ko-
produktion von Jacques Derrida und Geoffrey Bennington, die eher als literarisches
Experiment zu lesen ist, vgl. Geoffrey Bennington u. Jacques Derrida, Jacques Derrida.
Ein Porträt, Frankfurt 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e382a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e389" publication-type="other">
Vgl. Volker Depkat, Lebenswenden und Zeitenwenden. Deutsche Politiker und die Er-
fahrungen des 20. Jahrhunderts, München 2007, S. 52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e399a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e406" publication-type="other">
Vgl. Dagmar Günther, “And now for something completely different". Prolegomena zur
Autobiographie als Quelle der Geschichtswissenschaft, in: HZ 272. 2001, S. 25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e416a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e423" publication-type="other">
Vgl. Astrid Erll, Kollektives Gedächtnis und Erinnerungskulturen, Stuttgart 2004,
S. 167–194.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e433a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e440" publication-type="other">
Vgl. exemplarisch Hans-Jürgen Goertz, Unsichere Geschichte. Zur Theorie historischer
Referenzialität, Stuttgart 2001; dazu auch Christoph Conrad u. Martina Kessel, Ge-
schichte ohne Zentrum, in: dies. (Hg.), Geschichte schreiben in der Postmoderne.
Beiträge zur aktuellen Diskussion, Stuttgart 1994, S. 9–38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e457a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e464" publication-type="other">
Hayden White, Auch Clio dichtet oder die Fiktion des Faktischen. Studien zur Tropo-
logie des historischen Diskurses, Stuttgart 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e474a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e481" publication-type="other">
Jörg Baberowski, Der Sinn der Geschichte. Geschichtstheorien von Hegel bis Foucault,
München 2005, S. 204 – 214; dazu auch Richard J. Evans, Fakten und Fiktionen. Über die
Grundlagen historischer Erkenntnis, Frankfurt 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e494a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e501" publication-type="other">
Vgl. Günther “And now for something completely different", S. 27; aus anthropologi-
scher Perspektive vgl. auch Friedrich Jaeger u. Jürgen Straub (Hg.), Was ist der Mensch,
was Geschichte? Annäherungen an eine kulturwissenschaftliche Anthropologie, Biele-
feld 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e517a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e524" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e531a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e538" publication-type="other">
Vgl. Volker Depkat, Lebenswenden und Zeitenwenden, S. 26; dazu auch: ders., Auto-
biographie als soziale Konstruktion, in: GG 29. 2003, S. 441–476.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e548a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e555" publication-type="other">
Vgl. Linda Anderson, Autobiography, London 2004, S. 1 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e563a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e570" publication-type="other">
Die soziologische Biographieforschung hat die Theoretisierung unterschiedlicher
auto-/biographischer Gattungen bisher zugunsten einer Intensivierung des narrativen
Interviews vernachlässigt. Eine Ausnahme stellt hier die Untersuchung von Peter Alheit
und Morten Brandt dar, vgl. dies., Autobiographie und ästhetische Erfahrung. Entde-
ckung und Wandel des Selbst in der Moderne, Frankfurt 2006. Wie der Biographie-
forscher Werner Fuchs-Heinritz bemerkt, liegt bisher kein biographiewissenschaftli-
ches Konzept zur Autobiographie vor, vgl. ders., Biographische Forschung. Eine Ein-
führung in Praxis und Methoden, Opladen 2000, S. 283 f. Noch weniger hat sich in letzter
Zeit die biographiewissenschaftliche Methodologie mit den Unterschieden schriftlicher
und mündlicher autobiographischer Gattungen beschäftigt, was angesichts einer zu-
nehmenden Tendenz zum “Biographisieren von Erleben und Handeln" aufschlussreiche
Einblicke in die Diversifikation verschiedener Formen autobiographischer Kommu-
nikationen geben könnte, vgl. dazu Hanns Georg Brose (Hg.), Vom Ende des Indivi-
duums zur Individualität ohne Ende, Opladen 1988. Die “kommunikative Gattungs-
forschung" der wissenssoziologischen Sozialphänomenologie im Anschluss an Thomas
Luckmann hält hier wichtige Instrumente zur biographisch-kommunikativen Diffe-
renzierung bereit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e627a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e634" publication-type="other">
Vgl. Ralph-Rainer Wuthenow, Autobiographie und autobiographische Gattungen, in:
Ulfert Ricklefs (Hg.), Das Fischer-Lexikon Literatur, Bd. 1, Frankfurt 2002, S. 169.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e644a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e651" publication-type="other">
Winfried Schulze (Hg.), Ego-Dokumente. Annäherung an den Menschen in der Ge-
schichte, Berlin 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e661a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e668" publication-type="other">
Vgl. für den deutsch-deutschen Zusammenhang nach 1945 etwa Aleida Assmann u. Ute
Frevert, Geschichtsvergessenheit – Geschichtsversessenheit. Vom Umgang mit deut-
schen Vergangenheiten nach 1945, Stuttgart 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e681a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e688" publication-type="other">
Vgl. Michaela Holdenried, Autobiographie, Stuttgart 2000, S. 9–11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e695a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e702" publication-type="other">
Benedict Anderson, Die Erfindung der Nation. Zur Karriere eines folgenreichen Kon-
zepts, Frankfurt 20052.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e713a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e720" publication-type="other">
Vgl. dazu Carsten Heinze, Identität und Geschichte in autobiographischen Lebens-
konstruktionen. Jüdische und nicht-jüdische Vergangenheitsbearbeitungen in Ost- und
Westdeutschland, Wiesbaden 2008, S. 121 – 141.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e733a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e740" publication-type="other">
Vgl. Angelika Schaser, Einleitung, in: dies. (Fig.), Erinnerungskartelle. Zur Konstruk-
tion von Autobiographien nach 1945, Bochum 2003, S. 8. Vor allem im Intellektuel-
lenmilieu ist die Frage nach der deutschen Nation umstritten, was wiederum auf au-
tobiographische Lebens- und Zeitgeschichtsdarstellungen zurückwirkt, vgl. dazu Gerd
Langguth (Hg.), Die Intellektuellen und die r ationale Frage, Frankfurt 1997. Dagmar
Günther hat das nationale Selbstverständnis autobiographischer Sinnkonstruktionen in
bürgerlichen Autobiographien der Kaiserzeit untersucht, vgl. Dagmar Günther, Das
nationale Ich? Autobiographische Sinnkonstruktionen deutscher Bildungsbürger des
Kaiserreichs, Tübingen 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e772a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e779" publication-type="other">
Vgl. dazu Martin Sabrow u.a. (Hg.), Zeitgeschichte als Streitgeschichte. Große
Kontroversen seit 1945, München 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e789a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e796" publication-type="other">
Ein Beispiel hierfür ist die autobiographische Auseinandersetzung zwischen Marcel
Reich-Ranicki und Wolf Jobst Siedler, der Reich-Ranicki ein eigenes Kapitel in seiner
zweiten Autobiographie “Wir waren noch einmal davongekommen" widmet. Darin geht
es um NS-Vergangenheitsbearbeitungen im Umfeld des Historikerstreits und der frü-
heren Veröffentlichung der Tagebücher Alfred Speers durch Wolf Jobst Siedler.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e815a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e822" publication-type="other">
Man denke dabei nur an den autobiographischen Bereich der binnenfamiliären Aus-
einandersetzungen zwischen Kindern und ihren NS-Vätern wie bei Richard von Schi-
rach oder Niklas Frank, aber auch an Rechtfertigungsschriften ehemaliger DDR-
Funktionäre wie Heinz Keßler, Gerhard Schürer oder Markus Wolf. Auf der anderen
Seite bleiben dagegen im geschichtspolitischen Haushalt und öffentlichen Bewusstsein
Autobiographien von linken Widerstandskämpfern eher unterrepräsentiert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e845a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e852" publication-type="other">
Vgl. Christoph Cornelißen u. a., Nationale Erinnerungskulturen seit 1945 im Vergleich,
in: ders. u.a. (Hg.), Erinnerungskulturen. Deutschland, Italien und Japan seit 1945,
Frankfurt 2003, S. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e866a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e873" publication-type="other">
Vgl. Nicolas Pethes u. Jens Ruchatz, Gedächtnis und Erinnerung, Reinbek 2001, S.13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e880a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e887" publication-type="other">
Vgl. Matthias Peter u. Hans-Jürgen Schneider, Einführung in das Studium der Zeitge-
schichte, Paderborn 1994, S. 16.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e897a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e904" publication-type="other">
Vgl. Christoph Kleßmann, Zeitgeschichte als wissenschaftliche Aufklärung, in: Sabrow
u. a., Zeitgeschichte als Streitgeschichte, S. 240.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e914a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e921" publication-type="other">
Vgl. Axel Schildt, Zeitgeschichte, in: Hans-Jürgen Goertz (Hg.), Geschichte. Ein
Grundkurs, Reinbek 1998, S. 318–320.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e931a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e938" publication-type="other">
Vgl. Martin H. Geyer, Im Schatten der NS-Zeit, in: Alexander Nützenadel u. Wolfgang
Schieder (Hg.), Zeitgeschichte als Problem. Nationale Traditionen und Perspektiven der
Forschung in Europa (= GG Sonderheft 20), Göttingen 2004, S. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e951a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e958" publication-type="other">
Vgl. Konrad H. Jarausch u. Michael Geyer, Zerbrochene Spiegel. Deutsche Geschichte im
20. Jahrhundert, München 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e969a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e976" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e983a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e990" publication-type="other">
Vgl. Martin Sabrow u.a., Einleitung, in: ders. u.a., Zeitgeschichte als Streitgeschichte,
S. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1000a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1007" publication-type="other">
Vgl. Andreas Kablitz, Geschichte - Tradition - Erinnerung? Wider die Subjektivierung
der Geschichte, in: GG 32. 2006, S. 220-237. Christof Dejung, Oral History und kol-
lektives Gedächtnis. Für eine sozialhistorische Erweiterung der Erinnerungsgeschichte,
in: GG 34. 2008, S. 96 f. hat unlängst auf diese Abwehr des linguistic turn im Zeichen der
Oral History in den Geschichtswissenschaften reagiert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1026a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1033" publication-type="other">
Vgl. Konrad H. Jarausch u. Martin Sabrow, Vorwort, in: dies., Verletztes Gedächtnis.
S. 7. Horst Möller kritisiert in Verkennung des epistemologischen Anspruchs der Oral
History diese induktive Methode scharf, erkennt in ihr lediglich eine nachrangige Er-
gänzung weiterer Geschichtsquellen und hält an der “Objektivität" der Geschichtswis-
senschaften fest, vgl. Horst Möller u. Udo Wengst (Hg.), Einführung in die Zeitge-
schichte, München 2003, S. 18–20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1056a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1063" publication-type="other">
Der Zeithistoriker Norbert Frei spricht entsprechend von der Gefahr einer “privatisti-
schen Geschichtsbetrachtung", vgl. ders., 1945 und wir. Das Dritte Reich im Bewußtsein
der Deutschen, München 2005, S. 14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1076a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1083" publication-type="other">
Vgl. Ulfert Ricklefs, Lesen/Leser, in: ders. (Hg.), Das Fischer-Lexikon Literatur, Bd. 2,
S. 967–970; dazu auch: Tina Simon, Rezeptionstheorie. Einführungs- und Übungs-
buch, Frankfurt 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1097a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1104" publication-type="other">
Vgl. Christoph Kleßmann, Zeitgeschichte als wissenschaftliche Aufklärung, S. 254.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1111a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1118" publication-type="other">
Karl Dietrich Bracher, Zeit der Ideologien. Eine Geschichte politischen Denkens im
20. Jahrhundert, Stuttgart 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1128a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1135" publication-type="other">
Eric J. Hobsbawm, Das Zeitalter der Extreme. Weltgeschichte des 20. Jahrhunderts,
München 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1145a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1152" publication-type="other">
Dazu als Beispiel die kritischen Beiträge zur “geglückten Demokratie" von Edgar
Wolfrum, die sich mit der bundesrepublikanischen Vergangenheit auseinandersetzen,
vgl. ders. (Hg.), Die geglückte Demokratie. Geschichte der Bundesrepublik Deutschland
von ihren Anfängen zur Gegenwart, München 2007. Vgl. dazu auch Stephan Alexander
Glienke u.a. (Hg.), Erfolgsgeschichte Bundesrepublik? Die Nachkriegsgesellschaft im
langen Schatten des Nationalsozialismus, Güttingen 2008. Ebenso bezeichnend ist die
neuere Ausleuchtung des Historikerstreits, der als wesentlicher Bestandteil der jüngeren
deutschen Geschichtspolitik angesehen wird, die weit über das Jahr 1989 hinausreicht,
vgl. Steffen Kailitz (Hg.), Die Gegenwart der Vergangenheit, Der “Historikerstreit" und
die deutsche Geschichtspolitik, Wiesbaden 2C08. Der Begriff Geschichtspolitik selbst
weist in diese spannungsgeladene Richtung, vgl. dazu Edgar Wolfrum, Geschichte als
Waffe. Vom Kaiserreich bis zur Wiedervereinigung, Göttingen 2002. Blickt man in
autobiographische Geschichtsdarstellungen der letzten Jahre, so ist Claus Leggewies
Diktum, nach dem sich das “deutsche Nationalbewusstsein normalisiert hat", mit einem
großen Fragezeichen zu versehen, vgl. Claus Leggewie, Historikerstreit - transnational,
in: Kailitz, Die Gegenwart der Vergangenheit, S. 50 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1206a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1213" publication-type="other">
Auf die Bedeutung des biographischen Kontextes hat Ulrich Herbert im Rahmen des
Historikerstreits hingewiesen, vgl. Ulrich Herbert, Der Historikerstreit. Politische,
wissenschaftliche, biographische Aspekte, in : Sabrow u. a., Zeitgeschichte als Streitge-
schichte, S. 105–09.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1229a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1236" publication-type="other">
Götz Aly, 1968. Ein irritierter Blick zurück, Bonn 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1244a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1251" publication-type="other">
Martin Sabrow, Der Historiker als Zeitzeuge, in: Jarausch u. Sab row, Verletztes Ge-
dächtnis, S. 127.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1261a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1268" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 128.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1275a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1282" publication-type="other">
Vgl. Eric Hobsbawm, Wieviel Geschichte braucht die Zukunft, München 2001, S. 42 - 44</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1289a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1296" publication-type="other">
Vgl. Klaus Große Kracht, Die zankende Zunft. Historische Kontroversen in Deutschland
nach 1945, Göttingen 2005, S. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1306a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1313" publication-type="other">
Franz Schönhuber, Die verbogene Gesellschaft. Mein Leben zwischen NS-Erziehung
und US-Umerziehung, Berg am Starnberger See 1996, S. 16.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1323a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1330" publication-type="other">
Vgl. Helmut König, Politik und Gedächtnis, S. 125 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1338a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1345" publication-type="other">
Vgl. Hartmut Lehmann, Clios streitbare Priester. Zur Einführung, in: ders. (Hg.), His-
torikerkontroversen, Göttingen 2000, S. 9 – 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1355a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1362" publication-type="other">
Vgl. Kracht, Die zankende Zunft, S. 161.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1369a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1376" publication-type="other">
Vgl. Jo Reichertz, Über das Problem der Gültigkeit von Qualitativer Sozialforschung, in :
Ronald Hitzler u. a. (Hg.), Hermeneutische Wissenssoziologie. Standpunkte zur Theorie
der Interpretation, Konstanz 1999, S. 331. Der Eiographieforscher Martin Kohli hat in
einem wichtigen Aufsatz auf das Schweigen des Wissenschaftlers bezüglich seiner ei-
genen Lebensgeschichte hingewiesen, die zur eigenen Standpunktentwicklung einiges
beizutragen in der Lage wäre, vgl. Martin Kohli, “Von uns selber schweigen wir." Wis-
senschaftsgeschichte aus Lebensgeschichten, in: Wolf Lepenies (Hg.), Geschichte der
Soziologie. Studien zur kognitiven, sozialen und historischen Identität einer Disziplin,
Frankfurt 1981, S. 428–460.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1408a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1415" publication-type="other">
Vgl. dazu Hans-Ulrich Wehler, Habermas hat nichts verschluckt, in : Die Zeit, 2.11.2006,
S. 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1425a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1432" publication-type="other">
Vgl. http ://www.perlentaucher.de/buch/25031 .html.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1439a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1446" publication-type="other">
Hiermit bewegt sich Joachim C. Fest im Fahrwasser der autobiographischen Erinne-
rungen seines historisch orientierten journalistischen Kollegen Wolf Jobst Siedler.
Dieser bewegt sich jedoch, anders als Fest, mit seinen zwei Autobiographien stellenweise
in den Fahrwassern eines extrem rechten Randes, beispielsweise durch einseitige Auf-
rechnungen von Opfern des “alliierten Bombenterrors", vgl. dazu weitere Ausführungen
in Heinze, Identität und Geschichte, S. 483–489.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1470a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1477" publication-type="other">
Vgl. Joachim C. Fest, Ich nicht. Erinnerungen an eine Kindheit und Jugend, Reinbek
2006, S. 360.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1487a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1494" publication-type="other">
Vgl. dazu Hanna-Ruth Metzger, Rechtsintellektuelle Offensive. Diskurstheoretische
Einflüsse auf die politische Kultur der Bundesrepublik Deutschland, Münster 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1504a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1511" publication-type="other">
Vgl. Metzger, Rechtsintellektuelle Offensive, S. 344.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1518a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1525" publication-type="other">
Aleida Assmann, Der lange Schatten der Vergangenheit. Erinnerungskultur und Ge-
schichtspolitik, München 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1535a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1542" publication-type="other">
Hannah Arendt hat einmal von der perfiden Auffassung der Nationalsozialisten “guilt
by association" gesprochen, womit gemeint war, dass jeder, der mit “Juden" umgehe,
sich “schuldig" mache, vgl. Hannah Arendt, Elemente und Ursprünge totaler Herr-
schaft. Antisemitismus, Imperialismus, totale Herrschaft, München 2000, S. 696. Auf-
fällig ist die bei Fest und anderen zu findende, ständige Hervorhebung “jüdischer
Freundschaften" bis hin “zur selbstlosen Hilfsbereitschaft und Sorge" seiner Familie
auch unter der Gefahr der Verfolgung. In der auffälligen Art und Weise der fortwäh-
renden Betonung steckt ein signifikantes Erzählmuster, das die persönliche Abgrenzung
gegenüber den Nationalsozialisten noch einmal herausstellt. Auf die Problematik einer
trennenden Semantik in “Deutsche" und “Juden", wie sie von Fest vorgenommen wird
(vgl. ebd., z.B. S. 344), kann nicht weiter eingegangen werden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1580a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1587" publication-type="other">
Ähnliche Geschichtskonstruktionen nach dem gleichen Erzählprinzip finden sich in
den beiden Autobiographien von Wolf Jobst Siedler “Eine Kindheit wird besichtigt" und
“Wir waren noch einmal davongekommen". Vgl. dazu Heinze, Identität und Geschichte,
S. 432-536</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1604a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1611" publication-type="other">
Vgl. hierzu Axel Schildt, Konservatismus in Deutschland. Von den Anfangen im
18. Jahrhundert bis zur Gegenwart, München 1998, S. 184.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1621a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1628" publication-type="other">
Vgl. Wagner-Egelhaaf, Autobiographie, S. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1635a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1642" publication-type="other">
Sicherlich sind andere Formen autobiographischen Schreibens möglich, die nicht
zwangsläufig mit der Absicht der Veröffentlichung geschrieben worden sind. Allerdings
ist auch in diesen Texten der “Leser" – und seien es nur die unmittelbaren Angehörigen -
als potentielle Bezugsgröße des Erzählens mitgegeben. Autobiographisches Schreiben
ist gerichtetes Schreiben und zielt auf Wahrnehmung durch einen Leser.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1661a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1670" publication-type="other">
Das meist obligatorische autobiographische Vorwort oder Nachwort, in dem ein Autor
in aller Regel seine Erzählsituation und die Gründe, die ihn zum Schreiben bewegt
haben, zum Zeitpunkt der Niederschrift thematisiert, spricht dafür, die Intentionalität
autobiographischen Schreibens zu verteidigen. Berühmt geworden ist die selbstoffen-
barende Leseransprache im Vorwort der “Confessiones" von Jean-Jaques Rousseau.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1689a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1696" publication-type="other">
Vgl. Philipp Lejeune, Der autobiographische Pakt, Frankfurt 1994, S. 14–16. Der Begriff
der “Identität" wird von den meisten Kritikern Lejeunes kaum problematisiert, da er
einfach mit “Gleichheit" oder “Sich-Selbst-Gleichsein" übersetzt wird. Der Vielgestal-
tigkeit des Begriffs Identität werden derartige Unterstellungen in keiner Weise gerecht.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1712a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1719" publication-type="other">
Vgl. Breuer u. Sandberg, Einleitung, S. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1727a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1734" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 9; auch: Wagner-Egelhaaf, Autobiographie, S. 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1741a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1748" publication-type="other">
Vgl. Schaser, Einleitung, S. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1755a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1762" publication-type="other">
Vgl. Sylvia Schwab, Autobiographik und Lebenserfahrung. Versuch einer Typologisie-
rung deutschsprachiger autobiographischer Schriften zwischen 1965 und 1975,
Würzburg 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1775a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1782" publication-type="other">
Vgl. hierzu die detaillierte Gedankenführung bei Günter Waldmann, Autobiographi-
sches als literarisches Schreiben, Hohengehren 2000, S. 24 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1792a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1799" publication-type="other">
Vgl. Wagner-Egelhaaf, Autobiographie, S. 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1806a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1813" publication-type="other">
Vgl. hierzu die kritische Auseinandersetzung mit Roland Barthes' Fotoessay “Die helle
Kammer", in: Paul John Eakin, Touching the World. Reference in Autobiography,
Princeton 1992, S. 29–53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1827a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1834" publication-type="other">
Vgl. Thomas Luckmann, Lebenswelt und Gesellschaft, Paderborn 1981, S. 93.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1841a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1848" publication-type="other">
Daniel L. Schacter, Wir sind Erinnerung. Gedächtnis und Persönlichkeit, Hamburg
1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1858a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1865" publication-type="other">
Vgl. Marisa Bortolussi u. Peter Dixon, Psychonarratology. Foundations for the Empi-
rical Study of Literary Response, Cambridge 2003, S. 84 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1875a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1882" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 164 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1889a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1896" publication-type="other">
Vgl. Barnett Mandel, Full of Live Now, in: James Olney, Autobiography. Essays Theo-
retical and Critical, Princeton 1980, S. 49–72. Gabriele Schabacher argumentiert, dass
“Fakt- und Fiktionskonstruktionen" bewegliche Größen seien, die sich in verschiedenen
Diskussionszusammenhängen und zu unterschiedlichen Zeitpunkten verändern kön-
nen. Das eine ist nicht ohne das andere denkbar, so dass es sich hierbei um bewegliche
Kategorien handelt, vgl. dies., Topik der Referenz, S. 38–41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1919a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1926" publication-type="other">
Roland Barthes, Der Tod des Autors, in: Fotis Jannidis (Hg.), Texte zur Theorie der
Autorschaft, Stuttgart 2000, 181 - 193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1937a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1944" publication-type="other">
Vgl. Michel Foucault, Was ist ein Autor?, in: Dorothée Kimmich u.a. (Hg.), Texte zur
Literaturtheorie der Gegenwart, Stuttgart 1996, S. 247</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1954a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1961" publication-type="other">
Lebensgeschichtliche Erlebnis- und Erfahrungshorizonte sind vor aller Sprachlichkeit
und Kommunikation wirksam, die Sprache gibt dieser nur einen bestimmten Ausdruck.
Vgl. zu diesem wesentlichen Aspekt die kommunikationssoziologischen Schriften von
Thomas Luckmann, insbesondere ders., Der kcmmunikative Aufbau der sozialen Welt
und die Sozialwissenschaften, in: ders., Wissen und Gesellschaft. Ausgewählte Aufsätze
1981-2002, Konstanz 2002, S. 157–160.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e1984a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e1991" publication-type="other">
Vgl. Hartmut Leitner, Lebenslauf und Identität. Die kulturelle Konstruktion von Zeit in
Biographien, Frankfurt 1982, S. 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2001a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2008" publication-type="other">
Vgl. Jean-Claude Kaufmann, Die Erfindung des Ich. Eine Theorie der Identität, Konstanz
2005, S. 106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2018a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2025" publication-type="other">
Vgl. zur Rekonstruktion dieses Falls Stefan Maechler, The Wilkomirski Äff air. A Study in
Biographical Truth, New York 2001; ebenso Aleida Assmann, Der lange Schatten der
Vergangenheit - Erinnerungskultur und Geschichtspolitik, München 2006, S. 144-149.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2038a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2045" publication-type="other">
Vgl. Assmann, Der lange Schatten, S. 141 –144.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2053a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2060" publication-type="other">
Vgl. Schabacher, Topik der Referenz, S. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2067a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2074" publication-type="other">
Vgl. Elizabeth W. Bruss, Die Autobiographie als literarischer Akt, in: Günter Niggl, Die
Autobiographie, S. 273.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2084a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2091" publication-type="other">
Vgl. Carsten Heinze, Der paratextuelle Aufbau der Autobiographie, in: BIOS 20. 2007,
S. 19–39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2101a1310">
            <label>98</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2108" publication-type="other">
Vgl. Richard von Schirach, Der Schatten meines Vaters, München 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2115a1310">
            <label>99</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2122" publication-type="other">
Wesentliche Unterschiede bestehen insbesondere zum lebensgeschichtlichen Interview,
das als mündliche Form und wissenschaftlich generierte Quelle keinesfalls neben die
Autobiographie gestellt werden darf.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2135a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2142" publication-type="other">
Vgl. zur Kritik der Intentionalität Anderson, Autobiography, S. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2150a1310">
            <label>101</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2157" publication-type="other">
Vgl. Wuthenow, Autobiographie und autobiographische Gattungen, S. 169.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2164a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2171" publication-type="other">
Vgl. dazu Gabriele Rosenthal, Erlebte und erzählte Lebensgeschichte. Gestalt und
Struktur biographischer Selbstbeschreibungen, Frankfurt 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2181a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2188" publication-type="other">
Martin Heidegger hat in “Identität und Differenz" auf diesen inneren existentialisti-
schen Zusammenhang zwischen Ereignis und Identität aufmerksam gemacht, vgl. ders.,
Identität und Differenz, Stuttgart 1957, S. 9–30.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2201a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2208" publication-type="other">
Vgl. dazu Heinze, Identität und Geschichte, S. 85–89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2215a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2222" publication-type="other">
Vgl. Roy Pascal, Die Autobiographie, Stuttgart 1965, S. 23. Zu einem ähnlichen Schluss
kommt Jürgen Lehmann, Bekennen - Erzählen - Berichten. Studien zur Theorie und
Geschichte der Autobiographie, Tübingen 1988, S. 37 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2235a1310">
            <label>106</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2242" publication-type="other">
Ein autobiographisches Beispiel hierfür sind die Jugenderinnerungen des Max Halbe, in
denen der zeitgeschichtliche Kontext als Projektionsfläche seiner persönlichen Her-
kunft eine entscheidende Rolle spielt: 1940 veröffentlicht, wird die eigene polnische
Familiengeschichte vor dem Hintergrund “rassetheoretischer" Erwägungen rekon-
struiert und die eigene “Fremdheit" gerechtfertigt, vgl. ders., Scholle und Schicksal.
Geschichte meiner Jugend, Salzburg 1940.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2266a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2273" publication-type="other">
Vgl. Bernhard Fetz, Schreiben wie die Götter. Über Wahrheit und Lüge im Biographi-
schen, in: ders. u. Hannes Schweiger (Hg.), Spiegel und Maske. Konstruktionen bio-
graphischer Wahrheit, Wien 2006, S. 16. Paul de Mans poststrukturalistisches Theo-
rieverständnis ist denn auch über diesen ethischen Aspekt gestolpert, nachdem bekannt
wurde, dass er als journalistischer Kollaborateur in Belgien während der Zeit der NS-
Besetzung wirkte, vgl. Anderson, Autobiography, 2004, S. 14 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2296a1310">
            <label>108</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2303" publication-type="other">
Vgl. Alfred Schütz, Problem der Relevanz, Frankfurt 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2310a1310">
            <label>109</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2317" publication-type="other">
Vgl. Wolfgang Raible, Kognitive Aspekte des Schreibens, Heidelberg 1999; weiterhin
ders., Über das Entstehen der Gedanken beim Schreiben, in: Sybille Krämer (Hg.),
Performativität und Medialität, München 2004, S. 191 –214.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2330a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2337" publication-type="other">
Vgl. Peter Wenzel, Zu den übergreifenden Modellen des Erzähltextes, in: ders. (Hg.),
Einführung in die Erzähltextanalyse, Trier 2004, S. 9–15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2347a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2354" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 181–196.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2361a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2368" publication-type="other">
Vgl. Donald E. Polkinghorne, Narrative Psychologie und Geschichtsbewußtsein. Be-
ziehungen und Perspektiven, in: Jürgen Straub (Hg.), Erzählung, Identität und histo-
risches Bewußtsein. Die psychologische Konstruktion von Zeit und Geschichte (= Er-
innerung, Geschichte, Identität, Bd. 1), Frankfurt 1998, S. 16.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2385a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2392" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2399a1310">
            <label>114</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2406" publication-type="other">
Vgl. dazu auch Jörn Rüsen (Hg.), Geschichtsbewußtsein. Psychologische Grundlagen,
Entwicklungskonzepte, empirische Befunde, Köln 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2416a1310">
            <label>115</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2423" publication-type="other">
Vgl. Mary Chamberlain, Narrative Theory, in: Thomas L. Charlton u.a. (Hg.), Hand-
book of Oral History, S. 387 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2433a1310">
            <label>116</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2440" publication-type="other">
Vgl. Paul John Eakin, Living Autobiographicall y. How We Create Identity in Narrative,
New York 2008, S. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2450a1310">
            <label>117</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2457" publication-type="other">
Hayden White, The Content of the Form. Narrative Discourse and Historical Repre-
sentation, Baltimore 1987, S. 42.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2467a1310">
            <label>118</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2474" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2482a1310">
            <label>119</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2489" publication-type="other">
Vgl. Dieter Thomä, Erzähle dich selbst. Lebensgeschichte als philosophisches Problem,
München 1998, S. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2499a1310">
            <label>120</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2506" publication-type="other">
Vgl. Michaela Holdenried, Autobiographie, S. 208.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2513a1310">
            <label>121</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2520" publication-type="other">
Ulrich Wyss, Erzählen, in: Ulfert Ricklefs, Das Fischer-Lexikon Literatur, Bd. 9, S. 595.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2527a1310">
            <label>122</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2534" publication-type="other">
George Herbert Mead, Geist, Identität und Gesellschaft, Frankfurt 19939.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2541a1310">
            <label>123</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2548" publication-type="other">
Vgl. Jochen Vogt, Grundlagen narrativer Texte, in: Heinz Ludwig Arnold u. Heinz De-
tering, Grundzüge der Literaturwissenschaft, München 2008, S. 289.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2558a1310">
            <label>124</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2565" publication-type="other">
Vgl. Emil Angehrn, Identität und Geschichte, Berlin 1985, S. 38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2573a1310">
            <label>125</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2580" publication-type="other">
Vgl. Jürgen Straub, Geschichten erzählen, Geschichten bilden. Grundzüge einer nar-
rativen Psychologie historischer Sinnbildung, in: ders., Erzählung, S. 142 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2590a1310">
            <label>126</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2597" publication-type="other">
Auch hier bietet die Sozialphänomenologie von Alfred Schütz und seine darin enthal-
tene Zeittheorie eine angemessene Begriffsdiflerenzierung: Während “Erleben" das
permanente Durchleben von zukunftsoffenen und prospektiven Gegenwartszuständen
bedeutet, ist der Begriff der “Erfahrung" retrospektiv auf eine – das Ereignis betreffende
- abgeschlossene Vergangenheit gerichtet, die erst in der zeitlich nachträglichen Re-
flexion erscheint, vgl. dazu Heinz Abels, Interaktion, Identität, Präsentation. Kleine
Einführung in interpretative Theorien der Soziologie, Opladen 1998, S. 82–84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2623a1310">
            <label>127</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2630" publication-type="other">
Vgl. hierzu vor allem Karin Hartewig, Zurückgekehrt. Die Geschichte der jüdischen
Kommunisten in der DDR, Köln 2000, S. 431 –561; auch Jeffrey Herf, Zweierlei Erin-
nerung. Die NS-Vergangenheit im geteilten Deutschland, Berlin 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2643a1310">
            <label>128</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2650" publication-type="other">
Vgl. Dennis Tate, Shifting Perspectives. East German Autobiographical Narratives Be-
fore and After the End of the GDR, Rochester, NY 2007, S. 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2660a1310">
            <label>129</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2667" publication-type="other">
Vgl. Ursula Münchow, Frühe deutsche Arbeiterautobiographien, Berlin 1973, S. 188.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2674a1310">
            <label>130</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2681" publication-type="other">
Vgl. Wolfgang Emmerich, Kleine Literaturgeschichte der DDR, Frankfurt 1989, S. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2689a1310">
            <label>131</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2696" publication-type="other">
Autobiographien kommunistischer Juden wie die Albert Nordens verbargen zwar die
jüdische Herkunft nicht, rückten aber ihre politische Entwicklungsgeschichte in den
Vordergrund der Erzählung, vgl. ders., Ereignisse und Erlebtes, Berlin 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2709a1310">
            <label>132</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2716" publication-type="other">
Vgl. dazu vor allem Helmut Eschwege, Fremd unter meinesgleichen. Erinnerungen eines
Dresdner Juden, Berlin 1991 und Fritz Teppich, Der rote Pfadfinder. Der abenteuer-
reiche Weg eines Berliner Juden durch das 20. Jahrhundert, Berlin 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2729a1310">
            <label>133</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2736" publication-type="other">
Ein zentrales Beispiel hierfür ist die kurz nach der Wende erschienene Autobiographie
Walter Jankas, die für großes Aufsehen sorgte, vgl. ders., Spuren eines Lebens, Berlin
1991. Nach seinem Verlassen der DDR veröffentlichte der Schriftsteller Erich Loest
ebenfalls eine Autobiographie, vgl. ders., Durch die Erde ein Riß. Ein Lebenslauf,
Hamburg 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2755a1310">
            <label>134</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2762" publication-type="other">
Vgl. hierzu Heinz Kessler, Zur Sache und zur Person, Berlin 1996; auch Gerhard Schürer,
Gewagt und verloren. Eine deutsche Biographie [sie!], Berlin 1998. Eine Mittelstellung
in diesem Vergangenheitsdiskurs nimmt Fritz Klein, Drinnen und Draußen. Ein His-
toriker in der DDR, Frankfurt 2000 ein.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2778a1310">
            <label>135</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2785" publication-type="other">
Vgl. exemplarisch Fritz Selbmann, Alternative, Bilanz, Credo. Versuch einer Selbst-
darstellung, Halle 1969; auch Harald Hauser, Gesichter im Rückspiegel, Berlin 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2795a1310">
            <label>136</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2802" publication-type="other">
Vgl. Tate, Shifting Perspectives, S. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2810a1310">
            <label>137</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2817" publication-type="other">
Vgl. zur exemplarischen Funktion von (autobiographischen) Geschichtsdarstellungen
Karlheinz Stierle, Geschichte als Exemplum - Exemplum als Geschichte. Zur Pragmatik
und Poetik narrativer Texte, in: Reinhart Koselleck u. Wolf-Dieter Stempel (Hg.), Ge-
schichte - Ereignis und Erzählung, München 1973, S. 347–376.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2833a1310">
            <label>138</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2840" publication-type="other">
Vgl. Karl Laux, Nachklang. Rückschau auf sechs Jahrzehnte kulturellen Wirkens, Berlin
1977, S. 13 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2850a1310">
            <label>139</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2857" publication-type="other">
Ebd., S. 251.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2864a1310">
            <label>140</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2871" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 419.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2878a1310">
            <label>141</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2885" publication-type="other">
Rudolf Petershagen, Gewissen in Aufruhr, Berlin 1961.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2892a1310">
            <label>142</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2899" publication-type="other">
Angelika Petershagen, Entscheidung für Greifswald, Berlin 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2907a1310">
            <label>143</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2914" publication-type="other">
Vgl. dazu den Hinweis in Fußnote 1 bei Hans J. Markowitsch u. Harald Welzer, Das
autobiographische Gedächtnis. Hirnorganische Grundlagen und biosoziale Entwick-
lung, Stuttgart 2005, S. 40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2927a1310">
            <label>144</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2934" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 21 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2941a1310">
            <label>145</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2948" publication-type="other">
Vgl. Katherine Nelson, Erzählung und Selbst, Mythos und Erinnerung. Die Entwicklung
des autobiographischen Gedächtnisses und des kulturellen Selbst, in: BIOS 15. 2002,
S. 241–263.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2961a1310">
            <label>146</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2968" publication-type="other">
Vgl. Harald Welzer, Das kommunikative Gedächtnis. Eine Theorie der Erinnerung,
München 2002, S. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2978a1310">
            <label>147</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e2985" publication-type="other">
Vgl. für einen schematischen Überblick Harald Welzer, Was ist das autobiographische
Gedächtnis und wie entsteht es?, in: BIOS 15. 2002, S. 169–186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e2995a1310">
            <label>148</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e3002" publication-type="other">
Vgl. Welzer, Das kommunikative Gedächtnis, S. 171–192.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e3010a1310">
            <label>149</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e3017" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e3024a1310">
            <label>150</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e3031" publication-type="other">
Vgl. Wolf Singer, Wahrnehmen, Erinnern, Vergessen. Über Nutzen und Vorteil der
Hirnforschung für die Geschichtswissenschaft, in: ders., Der Beobachter im Gehirn,
Frankfurt 2002, S. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e3044a1310">
            <label>151</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e3051" publication-type="other">
Vgl. Rüdiger Pohl, Das autobiographische Gedächtnis. Die Psychologie unserer Le-
bensgeschichte, Stuttgart 2007, S. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e3061a1310">
            <label>152</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e3068" publication-type="other">
Auf diese Differenzierung von autobiographischer Erinnerung, autobiographischem
Wissen und deren (schriftlicher) Repräsentationsform weist Stefan Granzow, Das au-
tobiographische Gedächtnis. Kognitionsps yrhologische und psychoanalytische Per-
spektiven, Berlin 1994, S. 3 hin. Zuspitzend stellt Granzow die berechtigte Frage, ob “ein
Satz überhaupt mit einer Erinnerung identisch" sein könne, vgl. ebd., S. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2277e3087a1310">
            <label>153</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2277e3094" publication-type="other">
Diese zusätzlichen “Quellen" der autobiographischen Erzählung werden oftmals von
Autoren im Vor- oder Nachwort explizit als Gedächtnisstütze genannt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
