<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">estusoci</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000547</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Estudios Sociológicos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">01854186</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40420719</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La ciudad y sus signos</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Mario</given-names>
                  <surname>Margulis</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2002</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <volume>20</volume>
         <issue>60</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40019109</issue-id>
         <fpage>515</fpage>
         <lpage>536</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright El Colegio de México</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40420719"/>
         <abstract>
            <p>La ciudad habla a sus habitantes. En este artículo se presenta a la ciudad como texto, susceptible de distintas lecturas. Este nivel significativo orienta los comportamientos urbanos, da cuenta de su trama social y contiene las huellas de las decisiones históricas que incidieron en su construcción. En tanto expresión de la cultura, resultado histórico de la vida social, la ciudad es comparada con la lengua, planteándose en ambos casos el peso relativo del poder político en su constitución y en las hablas o prácticas que propician. La competencia ciudadana indica la capacidad de actuar con eficacia, abrirse camino en el laberinto de signos que la ciudad emite. La ciudad es múltiple y diversa, y propone distintos modos de percepción y apreciación. Da cuenta de la desigualdad social y, en algunos casos, es más explícita que el lenguaje, que a veces carece de palabras para designar aspectos de la vida social. El artículo está referido, sobre todo, a la ciudad de Buenos Aires. Se examinan también aspectos vinculados con la vida urbana en el plano de los espacios de interacción. Se señala que la ciudad ha ido perdiendo condiciones que la tornaban humana y habitable. Fue evolucionando hacia una mayor inseguridad y ello, junto con el desarrollo massmediático y la reducción de espacios públicos propicios, ha contribuido al aislamiento de sus habitantes y la disminución progresiva de la interacción y la participación. Estos aspectos tienen relación con las formas de representación política y la erosión de la condición de ciudadanía. En la última parte (poscriptum) se da cuenta de aspectos de la actual crisis política y económica que, sobre todo a partir de finales del año 2001, han producido una transformación en muchos aspectos de la vida urbana. En especial se observa un cambio notable en las formas de interrelación y uso de los espacios públicos junto con una intensificación de las formas de interpelación, de participación en la vida política y del protagonismo de los habitantes. /// The city talks to its inhabitants. In this paper, the city is presented as a text bearing different readings. This signifying level constitutes the orientation for urban behavior, accounts for its social fabric and contains the traces of historical decisions that influenced its construction. As an expression of culture, emerging from the historical outcome of social life, the city is compared to language, positing in both cases the relative weight of political power in relation to its constitution and the speeches or practices that this power propitiates. A competing citizenship indicates the ability to act with efficiency, finding its way in the labyrinth of signs that the city creates. The city is multiple and diverse and it proposes different modes of perception and appreciation. It accounts for social inequality and, in some cases, is more explicit than language, which often lacks words to designate certain aspects of social life. The text has mainly as a reference the city of Buenos Aires. Also, certain aspects linked to urban life at the level of interaction spaces are examined. The author points out that the city has been loosing the condition that made it human and habitable. The city has evolved towards greater insecurity and that, together with the development of mass media and the reduction of suitable public spaces, has fostered the isolation of its inhabitants and the progressive decrease of both interaction and participation. This aspects are related to forms of political representation and to the erosion of the condition of citizenship. The last part impostscriptum) is an account of some aspects of the current political and economic crisis which, specially since the end of 2001, have produced a transformation in many aspects of urban life. Particularly, a change can be observed in interrelation forms and the use of public spaces, alongside an intensification of the forms of questioning, participation in political life, and the prominence of urban inhabitants.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>ciudad</kwd>
            <kwd>cultura</kwd>
            <kwd>signo</kwd>
            <kwd>flâneur</kwd>
            <kwd>imaginarios</kwd>
            <kwd>city</kwd>
            <kwd>culture</kwd>
            <kwd>signs</kwd>
            <kwd>flâneur</kwd>
            <kwd>imaginings</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2807e160a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e167" publication-type="other">
Roland Barthes, La aventura semiológica, Barcelona, Paidós Comunicación, 1990,
p. 260.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e177a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e186" publication-type="other">
Umberto Eco, La estructura ausente. Introducción a la semiótica, Barcelona, Lumen,
1972, p. 325.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e196a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e203" publication-type="other">
Barthes, op. cit., pp. 21-36;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e209" publication-type="other">
Oswald Ducrot y Tzvetan Todorov,
Diccionario enciclopédico de las ciencias del lenguaje, Buenos Aires, Siglo XXI, 1994, pp. 143-
149</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e221" publication-type="other">
Pierre
Bourdieu, ¿ Qué significa hablar? Economía de los intercambios lingüísticos, Madrid, Ediciones
AKAL, 1985, cap. I</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e234a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e241" publication-type="other">
José Nun, La rebelión del coro. Estudios sobre la
racionalidad política y el sentido común, Buenos Aires, Ediciones Nueva Visión, 1989, p. 20.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e250" publication-type="other">
Ludwig Wittgenstein, Investigaciones
filosóficas, México/Barcelona, UNAM/Crítica, 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e261a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e268" publication-type="other">
Wittgenstein, op. cit., apartado 18, p. 31.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e274" publication-type="other">
"Elementos para una teoría de la democracia:
Granisci y el sentido común", p. 84, incluido en Nun, op. cit., pp. 67-100.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e284a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e293" publication-type="other">
Jorge Luis Borges, El Aleph, Buenos Aires, Losada, 1952, pp. 138-155.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e300a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e307" publication-type="other">
Barthes, op. cit., p. 262.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e314a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e321" publication-type="other">
Italo Calvino, Las ciudades invisibles, Barcelona, Minotauro, 1990, p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e328a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e335" publication-type="other">
Mario Margulis et ai, La cultura de la noche: la vida nocturna de los jóvenes de
Buenos Aires, Buenos Aires, Biblos, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e345a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e352" publication-type="other">
Pierre Bourdieu,
Cosas dichas, Barcelona, Gedisa, 1987, pp. 84 y siguientes</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e361" publication-type="other">
Bourdieu, El sentido práctico,
Madrid, Taurus, 1991, p. 104.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e372a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e379" publication-type="other">
Mare Augé,
Los "no lugares", espacios de anonimato, Barcelona, Gedisa, 1993, p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e389a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e396" publication-type="other">
Armando Silva, Imaginarios urbanos. Bogotá y São Paulo: Cultura y comunicación
urbana en América Latina, Bogotá, Tercer Mundo Editores, 1994, p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e406a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e413" publication-type="other">
Marshall
Berman, Todo lo que es sólido se desvanece en el aire. La experiencia de la modernidad,
México, Siglo XXI, 1989;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e425" publication-type="other">
Charles Baudelaire, El Spleen de París, Barcelona/México, Fonta-
mara, 1989;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e434" publication-type="other">
Walter Benjamin, Poesía y capitalismo. Iluminaciones 2, Madrid, Taurus, 1972.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e441" publication-type="other">
También: Anahí Ballent, Adrian Gorelik, Graciela Silvestri, "Las metrópolis de Benjamin", Punto
de Vista, num. 45, abril de 1993, pp. 19-27.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e450" publication-type="other">
El blasé es el hombre masa (p. 23).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e456" publication-type="other">
Y agregan: "sólo un intelec-
tual puede ser flâneur de la ciudad del siglo xx", p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e466a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e473" publication-type="other">
Renato Ortiz, Moderni-
dad y espacio. Benjamin en París, Buenos Aires, Grupo Editorial Norma, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e483a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e490" publication-type="other">
Benjamin, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e497a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e504" publication-type="other">
Guerra de la Fronda, la toma de la Bastilla, las rebliones de 1848.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e512a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e521" publication-type="other">
Mario Margulis, "La racialización de las relaciones de clase", en
Mario Margulis, Marcelo Urresti et al., La segregación negada: Cultura y discriminación
social, Buenos Aires, Biblos, 1999, p. 38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e534a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e541" publication-type="other">
Margulis, op. cit., p. 37.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e548a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e555" publication-type="other">
Marcelo Matellanes, "Capitalismo siglo XXI: la impostergable alternativa Imperio
Hobbesiano o Multitud Spinozista", Sociedad, núm. 15, pp. 157-158.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e565a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e572" publication-type="other">
Beatriz Sarlo, "El audiovisual político", Punto de Vista, núm. 41, diciembre de
1991, pp. 18-20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2807e582a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2807e589" publication-type="other">
Paul Virilio, La bomba informática, Madrid, Cátedra, 1999, p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliografía</title>
         <ref id="d2807e605a1310">
            <mixed-citation id="d2807e609" publication-type="other">
Armus, Diego (comp.), Mundo urbano y cultura popular: Estudios de Historia So-
cial Argentina, Buenos Aires, Sudamericana, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e619a1310">
            <mixed-citation id="d2807e623" publication-type="other">
Barbero, J. Martín, "Mediaciones urbanas y nuevos escenarios de comunicación",
Sociedad, núm. 5, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e633a1310">
            <mixed-citation id="d2807e637" publication-type="other">
Baudrillard, Jean, Cultura y simulacro, Barcelona, Ediciones Kairos, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e644a1310">
            <mixed-citation id="d2807e648" publication-type="other">
Bauman, Zygmunt, La globalización, consecuencias humanas, Buenos Aires, Fon-
do de Cultura Económica, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e659a1310">
            <mixed-citation id="d2807e663" publication-type="other">
Diaz, Esther, Buenos Aires. Una mirada filosófica, Buenos Aires, Biblos, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e670a1310">
            <mixed-citation id="d2807e674" publication-type="other">
Gadamer, Hans-Georg, El giro hermenéutico, Madrid, Cátedra, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e681a1310">
            <mixed-citation id="d2807e685" publication-type="other">
García Canclini, Nestor, Imaginarios urbanos, Buenos Aires, eudeba, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e692a1310">
            <mixed-citation id="d2807e696" publication-type="other">
Giddens, Anthony, Las nuevas reglas del método sociológico, Buenos Aires, Amo-
rrortu, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e706a1310">
            <mixed-citation id="d2807e710" publication-type="other">
Gorelik, Adrián, La grilla y el parque. Espacio público y cultura urbana en Buenos
Aires, 1887-1936, Universidad Nacional de Quilmes, Bernal, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e720a1310">
            <mixed-citation id="d2807e724" publication-type="other">
Gorz, André, Miserias del presente, riqueza de lo posible, Buenos Aires, Paidós,
1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e735a1310">
            <mixed-citation id="d2807e739" publication-type="other">
Hall, Stuart, "Encoding, decoding'', en S. During (ed.), The cultural studies reader,
Londres y Nueva York, Routlege, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e749a1310">
            <mixed-citation id="d2807e753" publication-type="other">
Jameson, Fredric y Slavoj Zizek, Estudios culturales. Reflexiones sobre el multicul-
turalismo, Buenos Aires, Paidós, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e763a1310">
            <mixed-citation id="d2807e767" publication-type="other">
Liernur, Jorge F. y Graciela Silvestri, El umbral de la metrópolis: transformaciones
técnicas y cultura en la modernización de Buenos Aires (1870-1930), Buenos
Aires, Sudamericana, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e780a1310">
            <mixed-citation id="d2807e784" publication-type="other">
Lowy, Michael, "Figuras del marxismo weberiano", DOXA, núm. 8, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e791a1310">
            <mixed-citation id="d2807e795" publication-type="other">
Ricœur, Paul, Teoría de la interpretación. Discurso y excedente de sentido, México,
Siglo XXI, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e805a1310">
            <mixed-citation id="d2807e809" publication-type="other">
Sarlo, Beatriz, "Olvidar a Benjamin", Punto de Vista, núm. 53, noviembre, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e817a1310">
            <mixed-citation id="d2807e821" publication-type="other">
Scavino, Dardo, La filosofia actual. Pensar sin certezas, Buenos Aires, Paidós, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e828a1310">
            <mixed-citation id="d2807e832" publication-type="other">
Silva, Armando, "La ciudad como arte", Dia-logos, núm. 40, septiembre, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e839a1310">
            <mixed-citation id="d2807e843" publication-type="other">
Voloshinov, Valentín, El marxismo y la filosofía del lenguaje, Madrid, Alianza, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e850a1310">
            <mixed-citation id="d2807e854" publication-type="other">
Wacquant, Loïc, Parias urbanos. Marginalidad en la ciudad a comienzos del milenio,
Buenos Aires, Manantial, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e864a1310">
            <mixed-citation id="d2807e868" publication-type="other">
Wieviorka, Michel, El espacio del racismo, Barcelona, Paidós, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2807e875a1310">
            <mixed-citation id="d2807e879" publication-type="other">
Yerushalmi et al, Usos del olvido, Buenos Aires, Nueva Visión, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
