<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">caravelle</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000904</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Caravelle (1988-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires du Mirail</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11476753</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43863876</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Sociabilités et ethnicité</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Sociabilidades mercantiles y prácticas comerciales de los mercaderes vascos en el Buenos Aires virreinal</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Elsa</given-names>
                  <surname>CAULA</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <issue>101</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40158730</issue-id>
         <fpage>193</fpage>
         <lpage>216</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires du Mirail, 2013</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43863876"/>
         <abstract>
            <p>Desde una perspectiva relacional y a partir de la información contenida en la correspondencia epistolar, este artículo estudia las prácticas mercantiles de los mercaderes vascos establecidos en Buenos Aires durante el período de guerras internacionales de finales del siglo XVIII. Tomando como mirador la Casa de comercio de don Martín de Álzaga, se explorar algunos de los mecanismos que articulaban la integración de los circuitos mercantiles rioplatenses en el sistema de la economía colonial. Entre ellos, las gestiones concretas llevadas a cabo por los «agentes de enlace» organizados por el jefe de la Casa dentro de una conformación familiar de la empresa. A partir d'une analyse en termes de réseaux sociaux et à partir des informations recueillies dans la correspondance, ce travail étudie les pratiques commerciales des commerçants basques installés à Buenos Aires durant la période des guerres internationales de la fin du XVIIIe siècle. Choisissant comme point d'observation la maison de commerce de don Martín de Álzaga il explore quelques-uns des mécanismes qui assuraient l'articulation des circuits commerciaux du Rio de la Plata avec le reste de l'économie coloniale. Parmi eux, le texte souligne l'importance des négociations menées par les « agents de contact » organisés par le chef de la maison commerciale dont la structure restait familiale. From a relational perspective and springing from information gotten form epistolary correspondence, this article studies the business practices of the Bask merchants who settled in Buenos Aires during the international war period towards the end of the eighteenth century. Having as observer Don Martin de Álzaga's business house, we will explore the mechanisms that articulated the integrations of the business circuits of the River Plate area in the colonial economic system. Among them, the concrete deals carried out by the «bond agents» organized by the House's boss within the familiar business constitution.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1785e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e130" publication-type="other">
Liss, Peggy K. Los imperios trasatlánticos. Las redes
del comerão y de las devoluciones de Independenda, Fondo de Cultura Económica, México 1989,
p. 188.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e150" publication-type="other">
Guerrero Elecalde, Rafael Las élites vascas en el gobierno de la Monarquía. Redes de poder y
hegemonía en la Monarquía borbónica, (siglo XVIII), Tesis doctoral defendida en la Facultad de
Letras, Universidad del País Vasco en el año 2010.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e163a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e170" publication-type="other">
Cruz, Jesús Los notables de Madrid. Las bases soáales de la Revolución liberal española,
Alianza, Madrid, 2000, p. 70-71 y 80.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e180a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e187" publication-type="other">
Tarrago, Griselda «Las venas de la monarquía. Redes sociales, circulación de recursos y
configuraciones territoriales. El Río de la Plata en el siglo XVIII», en Imizcoz Beunza,
José María y Oliveri Korta, Oihane (eds.) Economía Doméstica y redes soáales en el Antiguo
Régimen, Silex, Madrid, 2010, p. 177-209.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e204a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e211" publication-type="other">
Caula, Elsa «Las configuraciones mercantiles a escala de imperio a finales del período
colonial: pautas de comportamiento, circulación de recursos y experiencias», en Socolow,
Susan (coord.) Dossier del Anuario del ìnstitutito de Historia Argentina de La Plata, N° 11, La
Piata, Argentina, 2011, p. 151-181.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e227a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e234" publication-type="other">
Walker, Geoffrey J. Política española y comerão colonial 1700-
1789, Ariel, Barcelona, 1979.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e244a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e253" publication-type="other">
Romano, Ruggiero «Algunas consideraciones sobre
los problemas del comercio en Hispanoamérica durante la época colonial», en Boletín del
Instituto de Historia Argentina y Americana Dr. E. Ravignani,' Tercera serie, núm. 1. Buenos
Aires, 1989, p. 23-49</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e268" publication-type="other">
Morineau, Michel «Increíbles Gacetas y fabulosos metales. Los
arribos de los tesoros americanos según las gacetas holandesas (siglos XVII y XVIII)», en
Es ludios Monográficos. Cátedra de Historia Moderna, Universidad de Buenos Aires Facultad de
Filosofía y Letras, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e284a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e291" publication-type="other">
Reglamento j aranceles reales para el comerão libre de España e Indias de 12 de octubre de 1778,
Facultad de Filosofía y Letras de la Universidad de Sevilla, CSIC, Sevilla, 1978.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e301a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e308" publication-type="other">
Buenos Aires y Montevideo en Almanak mercantil o guía de comeráantes para el año de 1800, y
Blanco Acevedo, Pablo El gobierno colonial del Uruguay j los orígenes de la naáonalidad, Tomo I
y II, Montevideo, 1936, p. 223 y 242 respectivamente.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e321a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e328" publication-type="other">
Levene, Ricardo «Investigaciones acerca de la Historia económica del Virreinato del
Plata», en Obras de Ricardo Levene, tomo II, Academia Nacional de la Historia, Buenos
Aires, 1962, p. 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e342a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e349" publication-type="other">
Bernal, Antonio M. La
finanáaáón de la Carrera de Indias (1492-1 824). Dinero j crédito en el comerão colonial español en
América, Sevilla 1992.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e361" publication-type="other">
Bernal, A. y Fontana J., coord., El Comercio libre entre España y América (1765-1 824), Actas
y comunicaciones del simposio organizado por la Fundación Banco Exterior, Madrid,
1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e374a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e381" publication-type="other">
Documentos para la Historia Argentina , Tomo VII, Comercio de Indias. Consulados,
Comercio de negros y de extranjeros (1791-1809), Compañía Sudamericana de Billetes de
Banco, Buenos Aires, 1916, p. 3-9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e394a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e401" publication-type="other">
«Buques españolizados entre 1796-1805», en A.G.N., Sala IX 4-7-8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e408a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e415" publication-type="other">
Documentos para la Historia Argentina , Tomo VII, Facultad de Filosofía y
Letras, Buenos Aires, 1918.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e425a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e432" publication-type="other">
Villalobos, Sergio Comerão y contrabando en el Río de la Plata y Chile, Eudeba, Buenos
Aires, 1965.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e442a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e449" publication-type="other">
Fisher, John R. «El impacto colonial del Comercio libre en América durante el
último cuarto del siglo XVIII» y Malamud, Carlos D. «El comercio de Buenos Aires y sus
respuestas coyunturales: EL comercio de neutrales (1805-1806)», en Bernal, Antonio
Miguel J., coord., El comercio libre entre España. . cit., p. 29-30 y 301-313, respectivamente;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e464" publication-type="other">
Halperin Donghi, Tulio Revolución y Guerra. Formación de una élite dirìgente en la argentina
criolla, Siglo Veintiuno, Buenos Aires, 1972, p. 41-52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e475a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e482" publication-type="other">
Brilli, Catia «Mercaderes genoveses en el Cádiz del siglo XVIII. Crisis y reajuste
de una simbiosis secular», en Crespo Solana, Ana, coord., Comunidades transnationales.
Colonias de mercaderes extranjeros en el Mundo Atlántico (1 500-1 830), Editorial Doce Calles,
Madrid, 2010, p. 83-102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e498a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e505" publication-type="other">
Yun Casalilla, Bartolomé, dir., Las redes del Imperio.
Elites sociales en la articuladón de la Monarquía hispánica, 1492-1714, Marcial Pons, Madrid,
2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e518a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e525" publication-type="other">
Gelman, Jorge «Los caminos del mercado: Campesinos,
estancieros y pulperos en una región del Río de la Plata colonial», en Latin American
Research Review, 28, n. 2, p. 89-118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e538a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e545" publication-type="other">
Grendi, Edoardo «¿Repensar la microhistoria?», en Entrepasados N°. 10, Buenos Aires,
1996, pp. 131-140;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e554" publication-type="other">
Revel, Jacques «Macroanálisis y construcción de lo social», en
Entrepasados N° . 10, cit., p. 141-160;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e563" publication-type="other">
Ginsburg, Carlo «Microhistoria: dos o tres cosas que
sé de ella», en Entrepasados, N. 8, cit., Buenos Aires, 1994;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e573" publication-type="other">
Barriera, Darío «Escalas de
observación y prácticas historiográficas. La construcción de horizontes alternativos de
investigación», en Dalla Corte, G. et al., coords., Homogeneidad ' diferencia y exclusión en
América. Encuentro. Debate América Latina Ayer y Hoy. Universität de Barcelona, Barcelona,
2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e592a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e599" publication-type="other">
Brunner, Otto «La "casa grande" y la "oeconomía" de la vieja
Europa», en Prismas. Revista de historia intelectual N°. 14, 201°, p. 117-136;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e608" publication-type="other">
Frigo, Daniela
«Governo della casa, nobilita e 'republica': 1' 'económica' in Italia tra Cinque e Seicento»,
en Cheiron 4 (1985), p. 75-94;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e620" publication-type="other">
misma autora «Il Padre de E amiglia». Governo della casa e
governo civile nella traditone e dell'economica tra dnque e seicento, Roma, Bulzoni, 1985</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e630" publication-type="other">
Oliveri
Korta, Oihane, «El gran gobierno de la dicha señora. Economía doméstica y mujer en el
estamento hidalgo Guipuzcoano» en Imizcoz Beunza, J.M. y Oliveri Korta, O. Economía
doméstica y redes soáales en el Antiguo RJgimen, Silex, Madrid, 2010, p. 89-1 17</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e646a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e653" publication-type="other">
Atienza, Ignacio «Pater familias, señor y patrón: Oeconómia, clientelismo y patronato
en el Antiguo Régimen», en Pastor, R. (comp.) Reladones de poder ; de production de parentesco
en la edad Media y Moderna, Madrid, 1990, 41 1-457.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e667a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e674" publication-type="other">
Hespanha,
Antonio M. La grada del derecho. Economía de la cultura en la edad moderna , Centro de
Estudios Constitucionales, Madrid, 1993, p. 183-190.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e687a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e694" publication-type="other">
Bertrand, Michel «De la
familia a la red de sociabilidad», en Revista Mexicana de Sodología, vol. 61, núm. 2, México,
1999 y «Los modos de relaciones de las élites hispanoamericanas coloniales: enfoques y
posturas», en Anuario del IEHS, n. 15, Tandil, 2000, p. 63-64;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e709" publication-type="other">
Moutoukias, Zacarías
«Narración y análisis en la observación de vínculos y dinámicas sociales: el concepto de
red personal en la historia social y económica», en BJERG, María y Otero, Hernán
(comp.) Inmigración y redes soáales en la Argentina Moderna, IEHS/CEMLA, Tandil, 1995;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e724" publication-type="other">
Imizcoz Beunza, José María «Comunidad, red social y élites. Un análisis de la
vertebración social en el Antiguo Régimen», en Imizcoz Beunza, José María (dir.) Elites,
poder y red sodai Las élites del País Vasco y Navarra en la Edad Moderna (estado de la Cuestión y
perspectivas), Servicio Editorial de la Universidad del País Vasco, Bilbao, 1996;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e740" publication-type="other">
«Actores,
redes, procesos: reflexiones para una historia más global», en Revista de la Facultad de
Letras, Historia Porto III Serie, vol. 5, 2004, p. 115-140.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e753a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e760" publication-type="other">
Dedieu, J.P y Moutoukias, Z. «Approche de la théorie des réseaux
sociaux», en Castellano, J.L y Dedieu, J.P., dirs., Réseaux, familles et pouvoirs dans le monde
ibérique à la fin de l'Ancien Régime, CNRS, Paris, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e773a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e782" publication-type="other">
Elias, Norbert
La soáedad cortesana, cit., p. 41,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e791" publication-type="other">
mismo autor El proceso de la àvilización. Investigaciones
soáooenéticas y psicooenéticas. Fondo de Cultura Económica, Buenos Aires. 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e801a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e808" publication-type="other">
Poloni-Simard, Jacques «Historia de los indios en los Andes, los indígenas en la
historiografía andina: Análisis y propuestas», en Anuario del IHES, n° 15, cit., p. 96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e818a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e825" publication-type="other">
Schutz, Alfred El problema de la realidad sodai, Amorrortu editores, Buenos Aires,
1974;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e834" publication-type="other">
Chartier, Roger Escribir las prácticas. Foucault , de Certeau, Marin, Manantiales, Buenos
Aires, 1996;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e843" publication-type="other">
Dosse, François «Una escritura en tensión con las prácticas», en Paul Ricoeur -
Michel de Certeau. Ea historia: entre el decir y el hacer , Ediciones Nueva Visión, Buenos Aires,
2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e857a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e864" publication-type="other">
Nicoletta Bazzano en «Estrechando lazos: pequeña
diplomacia y redes aristocráticas internacionales. La amistad entre Marco Antonio
Colonna y los príncipes de Eboli», en Yun Casalilla, Bartolomé, dir., Eas redes del Imperio.
Elites sodales en la articulaáón de la Monarquía. . .cit., p. 178.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e880a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e887" publication-type="other">
Mariluz Urquijo, J. M. Bilbao y
Buenos Aires. Proyectos diedochescos de compañías de comerdo, Universidad de Buenos Aires,
Colección del IV Centenario de Buenos Aires, Buenos Aires, 1981;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e899" publication-type="other">
Garate Ojanguren,
Montserrat Ea Real Compañía Guipuņoana de Caracas, San Sebastián, 1990,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e908" publication-type="other">
mismo autor
Comerdo ultramarino e Ilustradón. Ea Rxal Compañía de Ea Habana , San Sebastián, 1993;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e918" publication-type="other">
Delgado Barrado, José Miguel «Reformismo borbónico y compañías privilegiadas para el
comercio americano (1700-1756)», en Guimera, Agustín, Ed., Reformismo borbónico: una
visión interdisdplinar, Alianza, Madrid, 1996, p. 123143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e931a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e938" publication-type="other">
Johnson
Lyman y Socolow, Susan «Población y espacio en Buenos Aires del siglo XVIII», en
Desarrollo Económico, vol. 20, núm. 79, octubre-diciembre de 1980, p. 320-349.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e951a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e958" publication-type="other">
Emilio Ravignani en Documentos para la Historia
Argentina Tomo XI, Territorio y poblaáón de la dudad de Buenos Aires, 1 778, Instituto de
Investigaciones Históricas, Buenos Aires, 1919.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e970" publication-type="other">
Archivo General de la Nación de Buenos Aires S. IX-9-7-5.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e976" publication-type="other">
Besio Moreno,
Nicolás Buenos Aires, puerto del R/o de la Plata, capital de la Argentina : estudio crítico de su
poblaáón 1536-1936, Buenos Aires, Tuduri, 1939</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e989" publication-type="other">
Moreno, José Luis «Estructura social
de Buenos Aires en el año 1778», en Anuario del Instituto de Investigaciones Históricas, América
Colonial Población y Economía, na 8, Rosario 1965, p. 151-170.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1002a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1009" publication-type="other">
A.G.N., Sala IX-10-7-1.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1015" publication-type="other">
Frías,
Susana y García Belsunse, Cesar De Navarra a Buenos Aires, Instituto Americano de
Estudios Vascos, Buenos Aires, 1996, p. 10 v 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1028a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1035" publication-type="other">
Fernández de Burzaco, Hugo Aportes Biogenealógicos para un
Padrón de habitantes del R/o de la Plata, vol. 1 A-B, Buenos Aires 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1046a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1053" publication-type="other">
A.G.N. IX-12-9-7, H-Ll, Libro 4, folios 159-164 v</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1059" publication-type="other">
Socolow, Susan Los mercaderes del
Buenos Aires virreinal: familia y comerão, Ediciones de la Flor, Buenos Aires, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1069a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1076" publication-type="other">
Gallego,
José Andrés y otros, Navarra y América, Editorial Mapfre S.A., Madrid, 1992, p. 21-56.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1085" publication-type="other">
Cruz, Jesús Los notables de
Madrid. Las bases sociales de la revolución liberal española. Alianza Editorial, Madrid, 2000,
p. 41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1098a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1105" publication-type="other">
Yun Casalilla, Bartolomé «Príncipes más allá de los reinos. Aristocracia, comunicación
e intercambio cultural en la Europa de los siglo XVI y XVII», en Egido Martinez, A. y
Laplana Gil, J., Coords., Mecenazgo y Humanidades en tiempos de Lastanosa: homenaje a Domingo
Yndurain, 2008, p. 51-68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1121a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1128" publication-type="other">
A.G.N., Sucesiones 3472,
Testamentaria de don Martín de Alzaga, 1812.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1138a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1145" publication-type="other">
Nacido en Vizcaya y radicado en Cádiz se convertirá en socio de don Martín de
Álzaga en sus negocios con Europa, luego de unirse en matrimonio con doña María
Lucía del Corazón de Jesús de Álzaga Carrera, en Buenos Aires en 21 de enero de 1799.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1158a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1165" publication-type="other">
Nacido en la villa de Ezcurra, Pamplona, se unió en matrimonio a doña María
Francisca de Paula del Corazón de Jesús de Álzaga Carrera, en Buenos Aires el 27 de
julio de 1804.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1179a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1186" publication-type="other">
De Gandía, Enrique Las ideas políticas de Martín de Aliaga, Roque Depalma
Editor, Buenos Aires, 1962, p. 14-15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1196a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1203" publication-type="other">
De Gandia, E. Las ideas políticas ,. . .cit., p. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1210a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1217" publication-type="other">
Lemercier, C. «Analyse de réseaux et histoire de la famille: une rencontre encore à
venir, en Annales de Démographie Historique, 2005, pp.7-31;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1226" publication-type="other">
mismo autor (Analyse de
réseaux et histoire» Revue d'Histoire Moderne et Contemporaine, 52-2, abril-. juin 2005, p. 88-
112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1239a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1246" publication-type="other">
Walker. Geoffrey J. Política española y comercio colonial
1700-1789 , Ariel, Barcelona, 1979.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1256a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1263" publication-type="other">
Franch Benabent, Ricardo «Las relaciones matrimoniales de la burguesía mercantil
valenciana dieciochesca», en Enciso Recio, L.M., coord., La burguesía española en la Edad
Moderna , Vol. II Valladolid, 1996, p. 783-794;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1275" publication-type="other">
Cruz, Jesús Los notables de Madrid. Las bases
soäales de la revolución liberal española , Madrid, 2000, p. 247-250.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1285a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1292" publication-type="other">
Caula, Elsa «Familia, Negocios y cambio político. La casa de Comercio de Francisco
Antonio de Belaustegui en Buenos Aires frente a la crisis y disolución del orden colonial
(1787-1820)», en Imizcoz, J. M. (Ed.) Casa, Familia y Soáedad, Servicio Editorial de la
Universidad del País Vasco, Bilbao, 2004, p. 271-301.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1309a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1316" publication-type="other">
Consulado de Buenos Aires. Actas-Documentos. Tomo III y IV, Años
1798 y 1799, Editorial Guillermo Kraft Ltda, Buenos Aires, 1947.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1326a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1333" publication-type="other">
A.G.N., Sala IX 4-7-8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1340a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1347" publication-type="other">
Tjarks, Germán O. E., El Consulado de Buenos Aires y sus proyecdones en Buenos Aires,
Universidad de Buenos Aires, Facultad de Filosofía y Letras, Buenos Aires, 1962, tomo I,
p. 406.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1360a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1367" publication-type="other">
Don Juan Joseph Ranz Romanillos,
Secretario de la legación de S.M. Católica. 28 de septiembre de 1 804, en Williams Alzaga,
Enrique Martín de Aliaga. Cartas 1806-1807 , Emece, Buenos Aires, 1972, p. 52-53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1380a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1387" publication-type="other">
«Carta de Martín de Álzaga a don Joseph de Requena», Buenos Aires, 21 de marzo de
1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga..., cit., p. 98-99.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1397a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1404" publication-type="other">
Documentos para la historia Argentina. . cit., tomo
VII, p. 123 y 267, respectivamente.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1415a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1422" publication-type="other">
A.G.N. Tribunales, legajo N° 63, expediente 4, folios 16 a 33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1429a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1436" publication-type="other">
«Nuestra Princesa de Portugal dio vela de Montevideo con destino a la Bahía
llevándose de mi cuenta todo el cargamento, excepto las 206 barras de cobre de mi
compadre Capdevila, que según ordenó debe dirigir simulado con destino al puerto
franco de Lisboa donde deberá quedar a disposición de Requena», en Williams Álzaga,
Enrique Martín de Aliaga. Cartas..., cit., p. 79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1455a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1462" publication-type="other">
«Carta de Martín de Álzaga a don Joseph de Requena», Buenos Aires, 19 de abril de
1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga..., cit., p. 108.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1472a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1479" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a Señores Wilünck y Darripe» (de Amsterdan),
Buenos Aires, 15 de febrero de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga.
Cartas... cit., p. 91.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1492a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1499" publication-type="other">
Caula, Elsa Mercaderes de mar y tierra : trayectorias soáales y empresariales de los
vascos en el Rio de la Plata (1750-1820), Servicio Editorial de la Universidad de Rosario, (en
prensa)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1512a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1519" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a Señores Willinck y Darripe» (de Amsterdan),
Buenos Aires, 15 de febrero de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga.
Cartas... cit., p. 91.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1533a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1540" publication-type="other">
Garcia-Baquero, Antonio Comerão colonial y guerra revoluáonaria, Sevilla, 1972,
p. 175-183.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1550a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1557" publication-type="other">
Santamaría, Daniel «Intercambios comerciales internos en el Alto Perú colonial
tardío», en Revista Complutense de Historia de América , 22 Servicio de Publicaciones UCM,
Madrid, 1996, p. 239-273.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1570a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1579" publication-type="other">
Williams Álzaga,
Enrique Martín de A haga. Cartas ...cit., p. 75-263.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1589a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1596" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a don Antonio Álvarez de Villar» (de Lima ), Buenos
Aires, 29 de marzo de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga. Cartas... cit.,
p. 103.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1609a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1616" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a don Ángel Martín de Iribarren» (de Cádiz ), Buenos
Aires, 15 de febrero de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga. Cartas... cit.,
p. 91.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1629a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1636" publication-type="other">
Garavaglia, Juan Carlos «Ecosistemas y tecnología agraria: elementos para una historia
social de los ecosistemas agrarios rioplatenses», en Desarrollo Económico , vol. 29, 112,
Buenos Aires, 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1650a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1657" publication-type="other">
Barriera, Darío y Tarrago, Griselda «De la confianza a la composición, Cultura del
riesgo, de la previsión y de la resolución de conflictos entre mercaderes del siglo XVIII»,
en Vazquez Belín, Dalla Corte, Gabriela (compiladoras) Empresarios y empresas en Amérìca
latina (siglos XV1II-XX), República Bolivariana de Venezuela, Maracaibo-Venezuela,
2005, p. 70-99.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1676a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1683" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a don Joseph de Requena» (Cádiz), Buenos Aires, 19
de abril de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga. Carias... cit., p. 107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1693a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1700" publication-type="other">
«Carta de Martín de Álzaga a Joseph de Requena», Buenos Aires,
14 de febrero de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga. Cartas... cit., p. 81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1710a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1717" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a don Juan de los Santos y Rubio» (Potosí), Buenos
Aires, 19 de abril de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga. Cartas... cit.,
p. 76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1730a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1737" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a Sr. Don Juan de los Santos y Rubio» (de Potosí),
Buenos Aires, 29 de marzo de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga.
Cartas... cit., p. 100-101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1750a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1757" publication-type="other">
Garavaglia, J.C. «Los
textiles de la tierra en el contexto colonial rioplatense:¿una revolución industrial fallida?»,
en Anuario IEHS, N° 2, Tandil, UNCPBA, 1986, p. 45-88</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1769" publication-type="other">
Palomeque, Silvia «La
circulación mercantil en las provincias del interior, 1800-1810», en Anuario IEHS, N° 4,
Tandil, UNCPBA, 1989, p. 131-241.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1783a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1790" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a Sr. Don Juan de los Santos y Rubio» (de Potosí),
Buenos Aires, 29 de marzo de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga.
Cartas... cit., p. 101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1803a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1810" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a Señores Quentin Hermanos y Compañía» (de
Cádiz), Buenos Aires, 15 de febrero de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de
Aliaga. Cartas... cit., p. 88-89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1823a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1830" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Alzaga a don Joseph de Requena» (Cádiz), Buenos Aires, 14
de febrero de 1806, en Williams Álzaga, Enrique Martín de Aliaga. Cartas... cit., p. 81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1840a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1847" publication-type="other">
«Carta de don Martín de Álzaga a don Zacarías Pereyra» (Montevideo), Buenos Aires,
5 de julio de 1806, en WILLIAMS ÁLZAGA, Enrique Martín de Aliaga. Cartas ...cit.,
p. 116.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1785e1860a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1785e1867" publication-type="other">
Certau, Michel «Operadores, en Certau, Michel de La toma de la palabra y otros escritos
políticos , Universidad Iberoamericana, A.C. México, 1995, p. 162-178.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
