<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">roczfiloannaphilo</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016852</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Roczniki Filozoficzne / Annales de Philosophie / Annals of Philosophy</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Towarzystwa Naukowego, Katolickiego Uniwersytetu Lubelskiego</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00357685</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2450002X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43407897</article-id>
         <title-group>
            <article-title>TEOLOGIA I ŃAUKI PRZYRODNICZE (Uwagi na marginesie)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>ANDRZEJ</given-names>
                  <surname>BRONK</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1991</year>
      
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1992</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">39/40</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40135039</issue-id>
         <fpage>5</fpage>
         <lpage>38</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43407897"/>
         <abstract>
            <p>Die Relation der Theologie zu den Naturwissenschaften ist ein besonderer Fall der Relation der Theologie zur Wissenschaft und ist durch die dynamischen Begriffe der Theologie, der Wissenschaft und der Naturwissenschaften bedingt und kann daher nicht ein fnr allemal bestimmt werden. Ich beschäftige mich hier mit der Situation der Begegnung der Theologie mit den Naturwissenschaften vom Standpunkt ihrer gegenseitigen Wahrheitsansprnche. Das große Fragenkomplex wird in mehreren Schritten analysiert.Nach einfahrenden und geschichtlichen Bemerkungen und Begriffsbestimmungen wird systematisch die Relation der Theologie zu den Naturwissenschaften und die diesbezügliche heutige Situation untersucht, wie auch die offizielle Stellung der Kirche (eine radikale Trennung von Theologie [Religion] und Wissenschaft hat immer Protest der katholischen Kirche hervorgerufen), die Motive fur den Dialog und die Integration und ihre Bedingungen dargestellt. Das Problem des Verhältnisses zwischen der Theologie (Religion) und den Wissenschaften ist typisch fur das Christentum und anderen Religionen eigentlich unbekannt. Die Kirchengeschichte liefert viele Beispiele direkten Konfliktes, in dem beide Seiten viele schwerwiegende Fehler begangen haben. So wie das Christentum auf bestimmten geschichtlichen Ereignissen (der Geburt, dem Tod und der Auferstehung Christi) aufbaut, so ist auch die Theologie an der Wahrheit ihrer Thesen interessiert. Schon im christlichen Altertum sind die klassischen und grundsatzlichen Positionen unter den Theologen entstanden: 1) einer radikalen Opposition und Verwerfung der Wissenschaft, 2) des Dialogs, der Versöhnung und gegenseitigen Ergänzung oder 3) der Gleichgültigkeit.Seitdem nimmt der Konflikt oft eine doppelte Gestalt an: eine institutionelle und eine doktrinäre (oder weltanschauliche). In Hinsicht auf den Charakter der doktrinären Konflikte und der Methode ihrer Losung muß man deutlich zwei Arten unterscheiden: den Konflikt zwischen den Glaubensartikeln (Dogmen) und naturwissenschaftlichen Theorien und den zwischen den theologischen und naturwissenschaftlichen Theorien.Im ersten Fall ist ein authentischer Widerspruch wegen der Differenz der Gegenstande und Methoden ausgeschlossen. Im zweiten Fall ist die Situation komplexer, weil von sich aus weder die theologische noch die wissenschaftliche Theorie unfehlbar ist. Einen eventuellen Konflikt zwischen ihnen kann man mit der Strategie der (radikalen) Separation oder des Dialogs aufzuheben versuchen. In den Diskussionen kann man zwar theoretisch den Glauben, die Religion und die Theologie auseinanderhalten, aber praktisch kommen hier viele andere Probleme in Frage: der Relation zwischen Glauben (gottlicher Weisheit) und Vernunft (menschlicher Erkenntnis), Glauben und Wissenschaft, Religion und Wissenschaft, Religion und Theologie..., die nicht immer klar abgegrenzt werden können. Die gegenwartigen Veränderungen in der Theologie und den Naturwissenschaften erlauben ihre gegenseitige Relation anders als in der Vergangenheit zu sehen. Zwei Faktoren sind dabei ausschlaggebend geworden: die Verschiebung der Ursachen der Konflikte (von der theoretischen auf die praktische Ebene, von der Dogmatik in die Moraltheologie und von der Physik in die Biologie und die Sozialwissenschaften) und ihre sichtbare Abschwachung (infolge der Veränderungen in Kirche und Theologie nach dem II. Vatikanischen Konzil in Richtung auf die Praxis und Keryma und durch das neues methodologische Verstehen der Wissenschaft in der postanalytischen Wissenschaftstheorie), was zu einer klaren Anerkennung der epistemologischen und methodologischen Autonomie der beiden Disziplinen beigetragen hat. Nach den stürmischen Diskussionen der Theologen, Philosophen und Naturwissenschaftler zu Beginn des 20. Jh. hat sich die Situation heute in gewissem Grade beruhigt. Infolge der Änderungen in der allgemeinen Atmosphäre braucht die Relation zwischen der Religion und den Wissenschaften nicht von vorneherein antagonistisch abgestempelt zu werden. An und fur sich sind die Naturwissenschaften weder theistisch noch atheistisch, sondern sie werden es erst durch die Interpretation ihrer Ergebnisse. Direkt wird die Religion durch die wissenschaftlichen Thesen und Theorien weder befürwortet noch gefährdet, da die ubernatürliche Wirklichkeit und das Problem der Gottesexistenz außerhalb des Interesses und der Methoden der Wissenschaften liegen. Die wissenschaftlichen Resultate können aber sekundär (eben ideologisch) zur Affirmation oder Negation der Gottesexistenz gebraucht werden. Heute hat der Konflikt zwischen der Theologie und den Naturwissenschaften meistens die globale Gestalt der Mentalitatskonflikte angenommen: er wechselte von der Erkenntnisebene auf die Plattform der Haltungen der (respective: religiösen oder wissenschaftlichen) Wirklichkeit (Welt) gegenober. Es wird hier die Position vertreten, daß die Theologie aus mehreren Gründen (doktrinären, kerygmatischen und weltanschaulichen) sich fnr die Naturwissenschaften interessieren muß. Die Wissenschaft berührt Probleme, die fnr den Menschen, die Religion und Theologie viel zu wichtig sind, als daß sie der Wissenschaft allein überlassen werden konnten. Praktisch aber findet das Interesse an den Naturwissenschaften zu wenig Ausdruck in den theologischen Zeitschriften, bei der Priesterausbildung und in der Seelsorge. Es ist ein Paradox, daß in Zeiten, wo die Naturwissenschaften einen so entscheidenden Einfluß auf das Denken der heutigen Menschen ausüben, sich so wenig Theologen, die diese Welt evangelisieren sollen, mit der Wissenschaft als einer Form ihres Apostolats beschäftigen wollen.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>pol</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d425818e120a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e127" publication-type="other">
W. B. Drees. Beyond the Big Bang: Quantum Cosmologies and God . La Salle,
111. 1990 (bogata bibliografia!).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e137a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e144" publication-type="other">
tenże. Religion in an Age of Science. San Francisco 1990</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e151a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e158" publication-type="other">
I. G. Barbour (Issues in Science and Religion . London 1966, 1972³)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e164" publication-type="other">
A. R. Peacocke (Science and the Christian Experiment. London 1971 - przeklad pol.: Teologia i
nauki przyrodnicze. Tlum. L. M. Sokolowski. Kraków 1991).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e174a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e181" publication-type="other">
P. Rigby, J. van den Hengel, P. O'Grady. The Nature
of Doctrine and Scientific Progress. „Theological Studies” 52:1991 s. 669-688.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e192a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e199" publication-type="other">
Paradigm Change in Theology . Ed. H. Kong, D. Tracy.
New York 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e209a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e216" publication-type="other">
J. Herbut. Problemy teologai pojętej jako rewelacjonizacja naturalnej wiedzy o życiu
chrześcijańskim. „Roczniki Filozoficzne” 35:1987 z. 1 s. 293-307.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e226a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e233" publication-type="other">
J. Ladrière’a (zob. Rede der Wissenschaft - Wort des Glaubens. [Tl. niem. I. Fleisch-
hauer]. Mönchen 1972; La science, le monde et la foi. Paris 1972).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e243a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e250" publication-type="other">
L. Elders. Faith and Science. An Introduction to St. Thomas’
„Expositio in Boethii «De Trinitate»”. Roma 1974</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e260a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e267" publication-type="other">
God and Nature. Historical Essays on the Encounter between Christianity and Science. Ed.
D. C. Lindberg, R. L. Numbers. Berkeley–Los Angeles–London 1986;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e276" publication-type="other">
H. Rolston III.
Science and Religion. A Critical Survey. New York 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e286a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e293" publication-type="other">
L. Oeing - Hanhoff. [Glos w dyskusji]. W: Wiederkehr von Religion?. Hrsg. von W. Oel-
maller. Paderborn 1984, s. 162</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e302" publication-type="other">
H. Dembowski w: Schwierigkeiten mit der Wahrheit. Zum Gesprach zwischen Theologie
und Naturwissenschaften. W: Die andere Halfte der Wahrheit. Naturwissenschaft, Philosophie, Religion.
Hrsg. von J. Audretsch. Munchen 1992 s. 152-172.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e316a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e323" publication-type="other">
J. H. Brooke. Science and Religion. Some Historical Perspectives. Cambridge 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e330a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e337" publication-type="other">
H. Weder. Glauben und Denken. W: Die andere Halfte der Wahrheit. Naturwissen-
schaft, Philosophie, Religion s. 134-151.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e347a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e354" publication-type="other">
The Sciences and Theology in the Twentieth Century. Ed. A. R. Peacocke. Notre Dame 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e361a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e368" publication-type="other">
Peacock e. Teologia i nauki przyrodnicze s. 22. K. Lorenz stwierdza, że
„calkowitym falszem jest twierdzić, że przyrodoznawcy są niereligijni” (W: Wiederkehr von Religion?
s. 161).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e381a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e388" publication-type="other">
A. H. Armstrong, R. A. Markus. Wiara chrześcijańska a filozofia grecka.
Tłum. H. Bednarek. Warszawa 1964.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e398a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e405" publication-type="other">
A. Warkotsch. Antike Philosophie im Urteil der
Kirchenvater. Christlicher Glaube im Widerstrei der Philosophen. Manchen 1973 s. 88 n.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e416a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e423" publication-type="other">
A. Funkenstein. Theology and the Scientific Imagination from the Middle Ages to
the Seventeenth Century. Princeton 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e433a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e440" publication-type="other">
Elders, jw. oraz E. Per Persson. Sacra doctrina. Rea-
son and Revelation in Aquinas. Trans, by R. Mackenzie. Oxford 1970.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e450a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e457" publication-type="other">
H. M. Nobis. Buch der Natur. W: Historisches Worterbuch der Philosophie. Bd. 1. Hrsg. von
J. Ritter. Basel – Stuttgart 1971 s. 957-959.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e467a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e474" publication-type="other">
E. Tempiera w 1277 r., a w czasach nowożytnych
przez Syllabus Piusa IX (1864) oraz antymodernistyczną przysięgę Piusa X (1910).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e484a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e491" publication-type="other">
K. Flasch. Das philosophische Denken im Mittel-
alter. Vom Augustin zu Machiavelli. Stuttgart 1987 s. 262 n., 635 n.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e501a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e508" publication-type="other">
O. Pedersen. Księga Natury. „Zagadnienia Filozoficzne w Nauce” 1992 nr 14 s. 19-50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e516a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e523" publication-type="other">
W. Tatarkiewicz. Historia filozofii. T. 2.
Warszawa 1968 s. 146</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e533a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e540" publication-type="other">
A. Bronk. Rozumienie, dzieje, jezyk. Lublin 1988² s. 114.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e547a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e554" publication-type="other">
N. M. Wil.
diers. Obraz świata a teologia. Od średniowiecza do dzisiaj. Tlum. z niem. J. Doktór. Warszawa
1985 s. 93</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e567a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e574" publication-type="other">
R. Carnap. Die Uberwindung der Metaphysik durch logische Analyse der
Sprache. „Erkenntnis” 1931 Nr. 2 s. 219-241.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e584a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e591" publication-type="other">
C. P. Snow w
klasycznej już, wielokrotnie vvydawanej pracy The Two Cultures and a Second Look (Cambridge
1991 (1959¹)).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e604a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e611" publication-type="other">
J. Goćkowski. Pochwala awerroizmu. „Znak” 43:1991 nr 1
s. 17</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e622a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e629" publication-type="other">
M. Heller (Wszechświat i Słowo.
Kraków 1981; Now a fizyka i nowa teologia. Tarnów 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e639a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e646" publication-type="other">
M. A. Krąpiec. Czlowiek, kultura, uniwersytet. Lublin 1982 s. 215</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e653a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e660" publication-type="other">
M. Heller. [Glos w dyskusji]. „Znak” 43:1991 nr 1 s. 34</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e667a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e674" publication-type="other">
M. Hesse (Revolutions and Reconstructions in the Philosophy of Science, Brighton
1980).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e684a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e691" publication-type="other">
Goćkowski, jw. s. 37</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e698a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e705" publication-type="other">
J. Lalopu. [Głos w dyskusji]. W: Nauka i technika a
wiara. Warszawa 1969 s. 124</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e716a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e723" publication-type="other">
M. Heller (Wszechświat i Słowo s. 28),</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e729" publication-type="other">
P. Ricoeur (W: Nauka
i technika a wiara s. 52)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e738" publication-type="other">
Ph. Roqueplo (tamże s. 9 n.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e745a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e752" publication-type="other">
A. R. Peacocke, (God and the
New Biology . San Francisco 1986).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e761" publication-type="other">
Wahrheit und Methode. Grundzage einer philo-
sophischen Hermeneutik. Tübingen 1960, 1986⁵</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e771a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e778" publication-type="other">
K. R. Popper, K. Lorenz. Die Zukunft bt offen. Mun-
chen – Zurich 1985 s. 48</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e788a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e795" publication-type="other">
W. Krajewski. O empirycznej sprawdzalności twierdzeń filozoficznych. W:
Teoria i doświadczenie. Warszawa 1966 s. 209-223.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e805a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e812" publication-type="other">
Heller. Wszechświat i Słowo s. 25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e819a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e826" publication-type="other">
O. C. de
Beauregard. [Glos w dyskusji], W: Nauka i technika a wiara s. 65</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e837a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e844" publication-type="other">
Kann man Gott aus der Natur erkennen? Evolution als Offenbarung. Hrsg. von C. Bresch,
S. M. Daecke, H. Riedlinger. Freiburg i. Br. 1990;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e853" publication-type="other">
Evolution und Gottesglaube. Ein Lese- und Ar-
beitsbuch zum Gesprach zwischen Naturwissenschaft und Theolope. Hrsg. von W. Bohme. Got-
tingen–Zurich 1988;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e865" publication-type="other">
G. V. Coyne. Filozoficzne i teologiczne implikacje nowych kosmologii.
„Przeglqd Powszechny” 1993 nr 3 s. 376-387.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e875a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e882" publication-type="other">
Sobór Watykański II. Konstytucje, dekrety, deklaracje. Poznań
1986 s. 321</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e892a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e899" publication-type="other">
Pierwsze (1987)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e905" publication-type="other">
Der Mensch in
den modernen Wissenschaften. Castengandolfo Gesprache 1983. Hrsg. von K. Michalski. Stuttgart
1985</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e917" publication-type="other">
Konstytucję apostolską Jana Pawła II o uniwersytetach katolickich. [Ex
Corde Ecclesiae] z 15 VIII 1990 r.,</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e927a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e934" publication-type="other">
G. Altner. Die Evolutionstheorie ah historische und aktuelle
Grundlage far das Gesprach zwischen Theologie und Naturwissenschaften. W: Die andere Halfte der
Wahrheit. Naturwissenschaft, Philosophie, Religion s. 56-71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e947a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e954" publication-type="other">
Heller. Wszechświat i Słowo s. 97.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e961a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e968" publication-type="other">
Interpreting the Universe as Creation. A Dialogue of Science and Religion. Ed. V. Brummer.
Kampen 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e979a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e986" publication-type="other">
Peacock e. God and the New Biology.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e993a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1000" publication-type="other">
P. C. W. Davies. God and the New Physics. London 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1007a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1014" publication-type="other">
R. Thom (Parabole i katastrofy. Rozmowy o ma tema ty ce, nauce i filozofii z Giulio Giorello
i Simoną Morini. Przełożyl i przedmową opatrzyl R. Duda. Warszawa 1991)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1024a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1031" publication-type="other">
B.-O. Koppers. Geneza informacji biologicznej. Filozoficzne problemy
powstania życia. Warszawa 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1041a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1048" publication-type="other">
E. O. Wilson. On Human Nature. Harvard 1978 (przeklad pol.: O naturze ludzkiej.
Tłum. B. Szacka. Warszawa 1988 s. 206).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1058a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1065" publication-type="other">
F. M. Wuketits. Zur philosophischen Relevanz der Soziobiologie. „Philo-
sophischer Literaturanzeiger” 38:1985 s. 61-70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1076a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1083" publication-type="other">
R. Roy. Experimenting with Truth: The Fusion of Religion with Technology, Needed for Humanity’s
Survival. Oxford 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1093a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1100" publication-type="other">
P. Schotsmans. Schone neue Welt – zum Greifen nahe? Die Heraus-
forderung der Ethik durch die Genetik. „Concillium” 25:1989 s. 248-258.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1110a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1117" publication-type="other">
Goćkowski, jw.
s. 22</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1127a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1134" publication-type="other">
O. Schatz, H. Spatzenegger. Wovon werden wir morgen geistig Leben?
Mythos, Religion und Wissenschaft in der „Postmoderne”. Regensburg 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1144a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1151" publication-type="other">
J. Kmita. Scjentyzm i antyscjentyzm.
W: Poznanie, umysl, kultura. Pod red. Z. Cackowskiego. Lublin 1982 s. 140-186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1161a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1168" publication-type="other">
Człowiek, kultura, uniwersytet s. 214</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1176a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1183" publication-type="other">
S. J. Tambiach, A. Harris. Magic, Science and Religion and the Scope of
Rationality. Cambridge 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1193a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1200" publication-type="other">
Popper, Lorenz. Die Zukunft ist offen s. 47</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1207a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1214" publication-type="other">
H. Lubbe. Nach der Aufklarung. Über den kulturellen Bedeutsamkeitsverlust
wissenschaftlicher Weltbilder. W: Die andere Hälfte der Wahrheit. Naturwissenschaft, Philosophie,
Religon s. 96-112</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1226" publication-type="other">
H. Albert. Wissenschaftliche Erkenntnis und religiose Weltauffassung.
W: tamże s. 113-133</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1236a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1243" publication-type="other">
J. H. Wright. Theology, Philosophy,
and the Natural Sciences. „Theological Studies” 52:1991 s. 652</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1252" publication-type="other">
Wildiers, jw. s. 173</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1259a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1266" publication-type="other">
Peacock e. Teologia i nauki przyrodnicze
s. 148</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1276a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1283" publication-type="other">
J. Soskice. Metaphor and Religious Language. Oxford 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1291a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1298" publication-type="other">
J. Monod. Le hasard et la nćcessitć. Essai sur la philosophie naturelle de la biologie
moderne. Paris 1970.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1308a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1315" publication-type="other">
Science and Religion: One World – Changing Perspectives on Reality. Ed. J. Fennema,
I. Paul. Dordrecht 1990;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1324" publication-type="other">
R. A. Clouser. The Myth of Religious Neutrality. An Essay on the
Hidden Role of Religious Belief in Theories. Notre Dame–London 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1334a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1341" publication-type="other">
Wright. Theology, Philosophy, and the
Natural Sciences s. 668</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1351a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1358" publication-type="other">
S. Kamiński. Pojęcie
nauki i klasyfikacja nauk . Lublin 1981 s. 251 n.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1367" publication-type="other">
L. Koj. Integracja nauki. W:
Filozofia a nauka. Zarys encyklopedyczny. Wroclaw 1987 s. 251-261</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1376" publication-type="other">
T. Pszczolowskiego
w: „Zagadnienia Naukoznawstwa” 25:1989 nr 2 s. 349-362.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1386a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1393" publication-type="other">
J. Ladrière. [Glos w dyskusji]. W: Nauka, świat i wiara s. 66</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1400a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1407" publication-type="other">
B. J. F. Lonergan. Insight. A Study of Human Understanding. Toronto 1957
(1992⁵).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1418a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1425" publication-type="other">
G. Ludwig. Gibt es Widersprache zwischen Physik und
Offenbarung?. W: Die andere Halfte der Wahrheit s. 39-55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1435a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1442" publication-type="other">
Religion and Philosophy. Ed. M. Warner. Cambridge 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1449a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1456" publication-type="other">
Ch. F. Mooney. Theology and Science: A New Commitment to Dialogue.
„Theological Studies” 52:1991 s. 289-329.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1466a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1473" publication-type="other">
Physics,
Philosophy and Theology: A Common Quest for Understanding. Ed. R. J. Russell, W. R. Stoeger,
G. V. Coyne. Notre Dame 1988</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1485" publication-type="other">
John Paul II on Science and Religion: Reflections on
the New View from Rome. Ed. R. J. Russell, W. R. Stoeger, G. V. Coyne. Notre Dame 1991.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1494" publication-type="other">
M. Heller. Wszechświat i Słowo s. 26</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1501a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1508" publication-type="other">
Die verdrängte Freiheit . Fundamentalismus
in den Kirchen. Hrsg. von H. Kochanek. Freiburg 1991</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1518a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1525" publication-type="other">
H. Lubbe.
[Glos w dyskusjil. W: Wiederkehr von Religion? s. 162</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1536a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1543" publication-type="other">
Heller. Wszechświat
i Słowo s. 25</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1553a1310">
            <label>114</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1560" publication-type="other">
J. Ratzingera pt. Bioetyka w perspektywie chrześcijańskiej („Przegląd Pow-
szechny” 1992 nr 3 s. 407-420.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1570a1310">
            <label>115</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1577" publication-type="other">
Heller. Wszechświat i Słowo s. 10</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1584a1310">
            <label>117</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1591" publication-type="other">
Ch. F. Mooney'a Theology nad Science: A New
Commitment to Dialogue (jw. s. 313 n.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1601a1310">
            <label>121</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1608" publication-type="other">
M. Lamb. Will There Be
Catholic Theology in the United States? „America” May 26, 1990 s. 523-534</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1617" publication-type="other">
P. Wilkies.
The Hands that Would Shape Our Souls. „The Atlantic Monthly” December 1990 s. 59-88.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1627a1310">
            <label>123</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1634" publication-type="other">
M. Heller zauważa, że „wielu teologów woli się jednak zajmować, powiedzmy, herezją
Nestoriusza, bo to latwiejsze niż problemy wspólczesne” ([Glos w dyskusji] s. 39).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d425818e1645a1310">
            <label>125</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d425818e1652" publication-type="other">
Ladrière.
[Głos w dyskusji]. W: Nauka, świat i wiara s. 71</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
