<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">histantrfuenoral</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000658</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Historia, Antropología y Fuentes Orales</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Historia, Antropología y Fuentes Orales</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11361700</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27919986</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Prácticas de violencia</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>La violencia contra las mujeres en la historia. Algunas reflexiones metodológicas</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Antonio Cil</given-names>
                  <surname>Ambrona</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <issue>39</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27919976</issue-id>
         <fpage>137</fpage>
         <lpage>155</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© «Historia, Antropología y Fuentes Orales»</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27919986"/>
         <abstract>
            <p>En este artículo se abordan algunas de las cuestiones metodológicas que plantea el análisis de la violencia de los hombres contra las mujeres en la historia, como contrapunto a la existencia de este tipo de violencia en nuestra sociedad. En primer lugar se exponen las diferentes fórmulas que se utilizan para nombrarla —«violencia de género», «violencia sexista», «violencia sexual», «violencia doméstica o familiar», «violencia de pareja», «violencia machista»...—, sus significados y connotaciones políticas, y su validez conceptual para la investigación histórica; a continuación se tratan algunos de los problemas que surgen al estudiar la violencia contra las mujeres a partir de las fuentes documentales históricas, y, finalmente, se analiza cómo puede repercutir en el presente el análisis histórico de la violencia de los hombres contra las mujeres. This essay considers some of the methodological issues raised by the analysis of male violence against women in the past, as a counterpoint to the persistence of this kind of violence in our society. In the first place, the author examines the different expressions used to name this kind of violence —«gender violence», «sexist violence»,«sexual violence», «domestic violence or violence in the family», «partner violence in couples», «macho violence»...—,their meaning and political connotations. Some of the problems posed by the study of violence against women based on historical documentary sources are considered thereafter, to finish analyzing the possible effects on the present situation of an historical analysis of male violence against women.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d5973e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e130" publication-type="other">
Véase Silvia Tubert, «La crisis del concepto de género», en Silvia Tubert, ed., Del sexo al género. Los equivocos
de un concepto. Madrid, Cátedra, 2003, ps. 7-8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e140a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e147" publication-type="other">
El 28 de diciembre de 2004 fue aprobada por unanimidad del Parlamento español la Ley de Medidas de
Protección Integral contra la Violencia de Género.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e157a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e164" publication-type="other">
María-Milagros Rivera Garretas, «La violencia contra las mujeres no es violencia de género», Duoda, 21
(Barcelona, 2001), ps. 38-39. Este articulo fue publicado en una segunda versión revisada y ampliada bajo el
título: «La cólera masculina ante lo otro», Duoda, 29 (Barcelona, 2005), ps. 81-94.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e177a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e184" publication-type="other">
M.-M. Rivera Garretas, «La violencia contra las mujeres...», p. 38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e192a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e199" publication-type="other">
Véase también M.-M. Rivera Garretas, Nombrar el mundo en femenino. Barcelona, Icaria, 1994. Citado por
v1cenç Fisas, Educar para una cultura de paz, en W.AA., Hacia 2004. Estudios interculturales. Textos básicos para el
Fórum 2004 (www.blues.uab.es/incom/2004/cas/indexcas.html).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e212a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e219" publication-type="other">
Véanse las consideraciones que hacen con respecto a las citadas formas de nombrar este tipo de violencia
EsPERAisiza Bosch y Victoria A. Ferrer, La voz de las invisibles. Madrid, Cátedra, 2002, ps. 19-36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e229a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e236" publication-type="other">
Las categorías mencionadas, así como los datos respectivos, están recogidos en el II Informe Internacional de
Violencia contra la Mujer del Centro Reina Sofía para el Estudio de la Violencia. Para el caso de España (año
2003), por ejemplo, la divergencia entre las cifras de las tres categorías es muy clara: 168 casos de mujeres ase-
sinadas (en cualquier circunstancia); de los cuales, 84 casos son por violencia doméstica (en el ámbito familiar);
de los cuales, a su vez, 65 casos son por violencia machista (por la pareja o ex pareja). Véase un resumen del
citado Informe en El País (2 de junio de 2007; p. 48).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e259a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e266" publication-type="other">
Ibidem, p. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e273a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e280" publication-type="other">
Citado por E. Bosch y V. A. Ferrer, op. cit., ps. 19-20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e287a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e294" publication-type="other">
Informe del Secretario General de Naciones Unidas (6 de junio de 2006): Estudio a fondo sobre todas las for-
mas de violencia contra la mujer (A/61 /122/Add.), p. 43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e305a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e312" publication-type="other">
Norbert Elias, «Entrevista a Norbert Elias. Civilización y subjetividad», Zona Erògena, 13 (1993) [Publicado
en Le Nouvel Observateur (29 de abril de 1974)]. Véase el documento íntegro en: www.educ.ar</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e322a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e329" publication-type="other">
Bette Denich, Of arms, men, and ethnic war in (former) Yugoslavia, en Constance R. Sutton, comp., Feminism,
Nationalism, and Militarism. Arlington, VA, American Anthropological Association/Association for Feminist
Anthropology, 1995, p. 68. Citado por Rita Laura Segato, Las estructuras elementales de la violencia. Ensayos
sobre género entre la antropología, el psicoanálisis y los derechos humanos. Buenos Aires, Universidad Nacional de
Quilmes, 2003, ps. 27-28.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e348a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e355" publication-type="other">
Pierre Bourdieu, La dominación masculina. Barcelona, Anagrama, 2000, p. 70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e362a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e369" publication-type="other">
Jacques Rossiaud, La prostitución en el Medievo. Barcelona, Ariel, 1986, ps. 23-25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e376a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e383" publication-type="other">
Pau Viciano, «El bordell dels pronoms. El control municipal de la prostitúció al Castellò del segle xv», Anuario
de Estudios Medievales, 35/1 (2005), Barcelona, CS1C, 2005, ps. 327-358.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e393a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e400" publication-type="other">
Ibidem, p. 105.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e408a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e415" publication-type="other">
Ibídem, p. 50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e422a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e429" publication-type="other">
Ibídem, p. 51.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e436a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e443" publication-type="other">
Ibídem, ps. 53-54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e450a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e457" publication-type="other">
Suzanne Blaise, El rapto de los orígenes o el asesinato de la madre. Madrid, Vindicación Feminista, 1996, p. 107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e464a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e471" publication-type="other">
Ibídem, p. 571.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e478a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e485" publication-type="other">
Fuero de Viguera y Val de Funes, edición critica de José Maria Ramos y Loscertales, Salamanca, Universidad,
1956, p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e496a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e503" publication-type="other">
José Antonio García Lujan, «Una versión romanceada del fuero de Ocaña», en Actas del I Congreso de Historia
de Castilla-La Mancha. 10 vols., Talavera de la Reina, Junta de Comunidades, 1988, vol. V, ps. 169-171.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e513a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e520" publication-type="other">
R. L. Segato, op. cit., ps. 26-27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e527a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e534" publication-type="other">
Teresa-Maria Vinyoles, Les barcelonines a les darreries de l'Edat Mitjana (1370-1410). Barcelona, Fundadó
Salvador Vives Casajuana, 1976, p. 72-73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e544a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e551" publication-type="other">
Ibidem, Libro 11, fol. LXXXlllv.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e558a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e565" publication-type="other">
Ibidem, Libro 11, fol. XCVIlr.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e572a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e579" publication-type="other">
Ibídem, Libro 11, fol. XCVr.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e587a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e594" publication-type="other">
Sally Alexander y Barbara Taylor, «En defensa del "patriarcado"», en Raphael Samuel, ed., Historia popular y
teoría socialista. Barcelona, Critica, 1984, p. 259. Las autoras defendian en este artículo la utilidad del concep-
to «patriarcado», en contestación a otro que firmaba en el mismo volumen Sheila Rowbotham, «Lo malo del
"patriarcado"», réf. cit., ps. 248-256.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e610a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e617" publication-type="other">
Roger Chartier, «El pasado en el presente. Literatura, memoria e historia», Historia, Antropología y Fuentes
Orales, 37 (2007), ps. 127-128.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e627a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e634" publication-type="other">
Poema de Mio Cid, edición, introducción y notas de lan Michael. Madrid, Castalia, 1984, ps. 257-258.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e641a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e648" publication-type="other">
Ricardo García Cárcel y Doris Moreno Martínez, Inquisición. Historia crítica. Madrid, Temas de Hoy, 2000, ps.
119-122.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e658a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e665" publication-type="other">
Véase el Prólogo, escrito por Marcel Bataillon, a la obra de José Toribio Medina, Historia del Tribunal de la
Inquisición de Lima (1569-1820), 2 vols. Santiago de Chile, 1956, vol. 1, p. XI.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e675a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e682" publication-type="other">
R. García Cárcel y D. Moreno Martínez, op. cit., p. 351.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e690a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e697" publication-type="other">
Ricardo García Cárcel, «Las asignaturas pendientes de la Historia Moderna de España», Clio, 47 (2006), ps.
14-16. Véase también Antonio Gil Ambrona, «Hernán Cortés. ¿Asesinó a su esposa?», Clio, 60 (2006), ps. 60-67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e707a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e714" publication-type="other">
Véanse las obras de Peter Dronke, Las escritoras de la Edad Media. Barcelona, Critica, 1994, ps. 62-85; Framco
Cardimi,« Dhuoda la madre», en Ferruccio Bertini, ed., La mujer medieval. Madrid, Alianza, 1991, ps. 82-95; Marìa-
Miuvgros Rivera Garretas, Textos y espacios de mujeres (Europa, siglos iv-xv). Barcelona, Icaria, 1990, ps. 65-79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e727a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e734" publication-type="other">
Citado por F. Cardini, art. cit., p. 82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e741a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e748" publication-type="other">
Ibídem, ps. 92-95.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e755a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e762" publication-type="other">
M.-M. Rivera Garretas, Textos y espacios de mujeres..., ps. 78-79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e769a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e776" publication-type="other">
Citado por M.-M. Rivera Garretas, op. cit., p. 79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e784a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e791" publication-type="other">
P. Dronke, op. cit., ps. 84-85.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e798a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e805" publication-type="other">
Véase Jack Goody, La familia europea. Barcelona, Crítica, 2001, ps. 24-25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e812a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e819" publication-type="other">
María José de la Pascua, Mujeres solas: historias de amor y abandono en el mundo hispánico. Málaga,
Diputación, 1998, p. 225.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e829a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e836" publication-type="other">
Ibídem, p. 285.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e843a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e850" publication-type="other">
Lucien Febvre, Combates por la historia. Barcelona, Ariel, 1975, p. 56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e857a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e864" publication-type="other">
Ibidem, p. 70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e872a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e879" publication-type="other">
E. Bosch y V. A. Ferrer, op. cit., ps. 19-20. Véase también, Lidia Falcóni, Violencia contra la mujer. Madrid,
Vindicación Feminista, 1991, ps. 152-172.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e889a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e896" publication-type="other">
El 11 Informe Internacional de Violencia Contra la Mujer, elaborado por el Centro Reina Sofía para el Estudio
de la Violencia en 2007, reveló que, en la actualidad, sólo 23 países del mundo -diecisiete europeos, cinco
americanos y Japón- registran y hacen públicos los datos sobre asesinatos de mujeres a manos de su pareja o
ex pareja. Véase El País (2 de junio de 2007).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e912a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e919" publication-type="other">
Para delinear algunas pautas del análisis de textos periodísticos sobre violencia contra las mujeres, véanse:
Natalia Eernández Díaz, La violencia sexual y su representación en la prensa. Barcelona, Anthropos, 2003; Carmen
Vives-Cases, María Teresa Ruiz, Carlos Álvarez-üardet y Marta Martín, «Historia reciente de la cobertura periodís-
tica de la violencia contra las mujeres en el contexto español (1997-2001)», Gaceta Sanitaria, 19 (2005), ps. 22-28.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e935a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e942" publication-type="other">
Ana de Miguel, «La violencia de género: la construcción de un marco feminista de interpretación», Cuadernos
de Trabajo Social, vol. 18 (2005); consultado en: www.mujeresenred.net/anademiguel.htm1</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e952a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e959" publication-type="other">
M.-M. Rivera Garretas, «La violencia contra las mujeres...», p. 37.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e966a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e973" publication-type="other">
Véase El País, 3 de septiembre de 2006, p. 38; o el editorial del mismo periódico cuyo título ya de por sí
explica mucho de esa idea que sobrevalora la capacidad de las medidas legislativas de la ley integral para la erra-
dicación de la violencia: "Más asesinadas. Faltan medios para identificar los casos de mayor riesgo entre las
mujeres maltratadas" [El País, 5 de enero de 2008, p. 34).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e990a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e997" publication-type="other">
Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género
(BOE núm. 313, miércoles 29 diciembre 2004, ps. 42166-42197).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e1007a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e1014" publication-type="other">
Relacionando hecho histórico y acontecimiento real rememorado, este tema lo aborda Paul Ricœur, La
memoria, la historia, el olvido. Madrid, Trotta, 2003, ps. 235-236.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e1024a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e1031" publication-type="other">
Henri-Irénée Marrou, De la connaissance historique. París, 1960, p. 178. Citado por Pierre Salmon, Historia y
Crítica. Barcelona, Teide, 1978, p. 138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e1041a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e1048" publication-type="other">
M.-M. Rivera Garretas, «La cólera masculina...», p. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e1055a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e1062" publication-type="other">
Jerry White, «Más allá de la autobiografía», en R. Samuel, ed., op. cit., p. 135.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5973e1069a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5973e1076" publication-type="other">
P. Ric ur, op. cit., p. 429.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
