<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">biblhumarena</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000703</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Bibliothèque d'Humanisme et Renaissance</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Librairie Droz S. A.</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00061999</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20680883</article-id>
         <title-group>
            <article-title>LES EMBLEMATA/EMBLEMES CHRESTIENS (1580/1581) DE THÉODORE DE BÈZE: UN RECUEIL D'EMBLÈMES HUMANISTE ET PROTESTANT</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Ruth</given-names>
                  <surname>Stawarz-Luginbühl</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>67</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20680879</issue-id>
         <fpage>597</fpage>
         <lpage>624</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright 2005 Librairie Droz S.A.</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20680883"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d13952e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e114" publication-type="other">
Cet article a été écrit dans le cadre du projet FNRS intitulé « Espaces helvétiques et euro-
péens (1530-1620). Les réseaux littéraires et leurs formes éditoriales et poétiques » (sous
la dir. de MM. les Prof. O. Millet et O. Pot) et constitue la version remaniée d'un travail

              présenté à l'occasion d'un 3
              
              cycle romand en janvier 2005 à Neuchâtel. Je tiens à remer-
            
cier M. Alain Dufour et M. Nicolas Fornerod de leur aide et de leurs encouragements.
Les chiffres romains mis en italique renvoient à la numérotation des emblèmes telle
qu'elle se présente dans les éditions de 1598 et 1599 des Poëmata varia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e150" publication-type="other">
Cf. Bèze (Théodore de), Correspondance, t. XVIII (1577), Genève, Droz, 1995, n° 1280 :
lettre datée du 3 décembre et adressée à Laurent Dürnhoffer. Selon les éditeurs, il s'agit
du premier passage « à faire état de ce projet » (note 11). Christophe Chazalon mentionne
en outre une lettre de 1576 dans laquelle Bèze parle d'un portrait de Simon Grynée sans
faire explicitement allusion aux Icones (Christophe Chazalon, «Les Icones de Th. de
Bèze (1580). Entre mémoire et propagande», BHR, LXVI, 2004, p. 363). Selon le
décompte effectué par C. Chazalon, «ce sont au total 33 lettres [datant de 1577 à 1582]
qui traitent plus ou moins directement du recueil, de son élaboration et de sa réception»
(ibid., p. 364). On y ajoutera la lettre à Dürnhoffer datée du 12 mars 1583 (Correspon-
dance, t. XXIV, 2002). Aucune de ces lettres ne mentionne explicitement les Emblemata.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e185a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e192" publication-type="other">
Cf. Saunders (Alison M.), « The sixteenth-century French emblem book as a form of reli-
gious literature », in The Sixteenth-Century French Religious Book, ed. by A. Pettegree et
al., Aldershot etc., Ashgate, 2001, p. 38 sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e205a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e212" publication-type="other">
Praz (Mario), Studies in Seventeenth-Century Imagery, second edition considerably
increased, Rome, 1964, pp. 46; 270-271 (bibliographie).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e223a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e230" publication-type="other">

              Article paru dans la Nouvelle Revue du XVI
              
              siècle, 9, 1991, pp. 73-89.
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e240a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e247" publication-type="other">
Bèze (Th. de), Les Vrais Portraits des hommes illustres, Avec les 30 portraits supplé-
mentaires de l'éd. de 1673. Introduction d'Alain Dufour, Genève, Slatkine, 1986, p. III.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e257a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e264" publication-type="other">
Geisendorf (P.-F.), Théodore de Bèze, Genève, Labor et Fides, 1949, pp. 333-334.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e271a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e278" publication-type="other">
Choné (Paulette), Emblèmes et pensée symbolique en Lorraine (1525-1633), Paris,
Klincksieck, 1991, p. 626. La note 284 ajoute que «l'indifférence aux règles du genre
emblématique [y] est totale.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e291a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e298" publication-type="other">
Henkel (A.) et Schöne (A.) (édd.), Emblemata. Handbuch zur Sinnbildkunst des XVI. und
XVII. Jahrhunderts, Sonderausgabe, Stuttgart, J. B. Metzlersche Verlagsbuchhandlung,
1978. Tous les Emblemata latins de Th. de Bèze y sont reproduits ou, à tout le moins, cités
(cf. pp. XXXV-XXXVI).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e314a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e321" publication-type="other">
Saunders (Alison M.), The Sixteenth-Century French Emblem Book. A Decorative and
Useful Genre, Genève, Droz, 1988. Voir le chapitre VII, intitulé «The later emblem
book: Georgette de Montenay's Emblèmes, ou devises chrestiennes (1571), Théodore de
Bèze's Quarante quatre emblèmes chrestiens (1581), and Jean-Jacques Boissard's
Emblematum liber (1584/1593)» (pp. 233-261). Les développements de ce chapitre sont
repris dans un article plus récent (cf. supra, note 3).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e345a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e352" publication-type="other">
Webs of Allusion. French Protestant Emblem Books of the Sixteenth Century, Genève,
Droz, 2003, pp. 119-153 (Chapitre III: «Théodore de Bèze: Theologian and P t»).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e362a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e369" publication-type="other">
La Bibliographie des œuvres... de Théodore de Bèze (Genève, Droz, 1960) de Frédéric

              Gardy répertorie deux éditions du XVII
              
              siècle (n° 339 et 341) qui n'existent que sous
            
forme d'épreuves (Icones illustrium et clarorum virorum... et Les portraits des hommes
illustres..., Pierre Chouèt, Genève, 1673. Cf. les deux exemplaires de la BPU de Genève :
Ba 4882 Rés. et Ba 4760). Il est à noter que ce projet d'édition ne comprend pas les
emblèmes. Cf. Dufour (Alain), éd. cit., pp. IV-V; Gardy (Frédéric), op. cit., p. 182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e395a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e402" publication-type="other">
ICONES,/id est/VERAE IMAGINES/VIRORVM DOCTRINA SIMVL/ET PIETATE
ILLVSTRIVM, QVORVM PRAE-/cipuè ministerio partim bonarum literarum
studia/sunt restituta, partim vera Religio in variis orbis Chri/stiani regionibus, nostra
patrumque memoria ftiit in-/staurata: additis eorundem vitae et operae descriptio-/nibus,
quibus adiectae sunt nonnullae picturae quas/EMBLEMATA vocant/Theodoro Beza Auc-
tore./[marque]/GENEVAE,/ APVD IOANNEM LAONIVM./M. D. LXXX. (Cf. Gardy

              (E), Bibliographie..., Genève, Droz, 1960, p. 180, n
              
              338).
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e431a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e438" publication-type="other">
Cf. Bèze (Th. de), Correspondance, t. XXI (1580), Genève, Droz, 1999, p. 50. A propos
de cette date, les éditeurs donnent les précisions suivantes : « Quant à la date de cette dédi-
cace, elle pose un petit problème, puisque dans sa lettre du 27 janvier à Gwalther, [...]
Bèze dit que les Icones viennent de paraître la veille. Est-ce une parution sans préface?

              Ou bien la préface était-elle déjà écrite et imprimée, mais postdatée du 1
              
              mars, moment
            
où l'on prévoyait la parution ? Ce qui fait pencher en faveur de la seconde hypothèse, c'est

              qu'une fois sur deux les lettres-préfaces sont datées du 1
              
              ou du 15 du mois (statistique
            
établie sur nos t.I à XV et sur notre inventaire de 1581-1605).» (Je remercie M. Alain
Dufour d'avoir attiré mon attention sur ce passage.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e476a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e483" publication-type="other">
Saunders (A. M.), The Sixteenth-Century French Emblem Book..., Genève, Droz, 1988,
p. 233.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e493a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e500" publication-type="other">
Cf. Saunders (A.), «Pietà poesis: the relationship between figure and text in the six-
teenth-century French emblem book», BHR, XLVIII, 1986, pp. 646 et 649.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e511a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e518" publication-type="other">
Les gravures sont traditionnellement attribuées à Pierre Eskrich dit Cruche, Vase ou
Krug. Cf. Alain Dufour, éd. cit., p. III et Brun (Carl), Schweizerisches Künstler-Lexikon,
t.I, Frauenfeld, von Huber und Co., 1905, pp. 330-332. De père allemand, il est né à Paris
entre 1518 et 1520. Protestant, établi successivement à Lyon, à Genève, puis de nouveau
à Lyon, « il occupe [dans la brillante phalange des vignettistes lyonnais] le troisième rang,
immédiatement après le maître à la Capeline et le Petit Bernard qui a exercé sur son style
une influence marquée.» (C. Brun, op. cit.). N'étant pas signées, les gravures ne sauraient
cependant lui être attribuées avec une certitude absolue. Cf. Chazalon (Christophe), Les
Icones de Théodore de Bèze. Etude d'une galerie idéale de portraits imprimée au temps
des guerres de Religion, mémoire sous la direction du Professeur Mauro Natale, Univer-
sité de Genève, Faculté des Lettres, 2001, vol. 1, p. 37 et n. 125. Ajoutons cependant que
Crespin avait commandé en 1560 à Pierre Eskrich un bois qui constitue une variante de

              l'emblème XXXW/XXXI (voir J.-F. Gilmont, Jean Crespin. Un éditeur réformé du XVI
              
            
siècle, Genève, Droz, 1981, pp. 176 et 266. Cf. infra p. 610 et note 46).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e569a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e576" publication-type="other">
Cf. dernier feuillet n. ch. recto : « S. G. S. Au Lecteur. Du consentement de M. Theodore
de Besze, i'ay traduit ce livre, le plus fidèlement qu'il m'a esté possible. Au reste, après
la description des personnes illustres i'ay adiousté quelques vers françois à chascun,
exprimant comme i'ay peu les epigrammes Latins de l'auteur là où ils se sont rencontrez,
&amp; fournissant les autres vers de ma rude invention :[...].»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e595a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e602" publication-type="other">
LES/VRAIS POVRTRAITS/DES HOMMES ILLVSTRES EN/PIETE ET DOCTRINE,
DV TRA-/vail desquels diev s'est servi en ces derniers temps/pour remettre sus la vraye
Religion en divers pays/de la Chrestienté. Avec les Descriptions de leur vie &amp; de leurs
faits plus memorables./PLVS, QVARANTEQVATRE/Emblemes Chrestiem./Traduicts
du latin de Theodore de Besze./[marque]/A GENEVE,/PAR IE AN DE LAON/M D.

              LXXXI. (Cf. Gardy (F.), op. cit., pp. 182-183, n
              
              340).
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e628a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e635" publication-type="other">
Christophe Chazalon rappelle à plusieurs reprises que les Icones - mais cela vaut aussi
pour l'édition française - constituent un «livre de luxe, [...] destiné à un public particu-
lier qu'on peut qualifier de riche, savant, lettré» (op. cit., pp. 58 et 64).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e648a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e655" publication-type="other">

              Cf. supra, note 12. Gardy (F.), op. cit., pp. 182-183 ; n
              
              339 et 341.
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e665a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e672" publication-type="other">
Bèze à Jacob Monau, Genève, le 9/19 mai 1596: «De versiculis denique meis edendis
non video cur mihi cogitandum putem, quos potius facile vagari, ac tandem etiam inter-
cidere patiar.» (je cite d'après la transcription d'Hippolyte Aubert conservée à l'Institut
d'Histoire de la Réformation, Genève). Quatre ans plus tard, alors que ses amis lui parlent
- encore ! - d'un nouveau projet d'édition, il leur répond presque dans les mêmes termes :
«Ego, ut ingenue dicam, quod sentio, nisi obstaret illa summa observantia, qua illustrem
illam familiam veneror, quae meas istas nugas dignata est nobilissimi sui nominis praefa-
tione exornare, illa omnia malim per se concidere quam recudi » (lettre à Jean Paludius

              publiée par Hruby (Frantisele), Etudiants tchèques..., 1970, n
              
              256, p. 369).
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e708a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e715" publication-type="other">
Hruby (Frantisele), Etudiants tchèques aux écoles protestantes de l'Europe occidentale à

              la fin du XVI
              
              et au début du XVII
              
              siècle: documents, Brno, Universita J. E. Purkynë,
            
1970, n° 217: «Cuius meae in te et in dominum Venceslaum observantiae, ut testimo-
nium, quale a me proficisci potest, exstaret, mea ipsi discedenti a a in unum cor-
pus recenter, amicorum maximis hortatibus collecta, aucta et emendata, commisi, isthic
bonorum et doctorum adhibito iudicio vel supprimenda vel in publicum edenda».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e744a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e751" publication-type="other">

              Ibid., n
              
              221 : « S. Tandem ergo, mi generosissime domine, [Unrepresented Characters] mea in lucem pro-
            

              dierunt. [...]». Pour l'engagement financier des Zastrisell, cf. ibid., n
              
              241.
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e767a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e774" publication-type="other">

              Gardy (F.), op. cit., pp. 8-9, n
              
              9 : Theodori Bezae Vezelii Poëmata varia..., s. 1. [Genève,
            
Henri Estienne], 1597 (BPUG, Hd 1192).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e787a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e794" publication-type="other">
Gardy (F.), op. cit., p. 9 (BPUG Hd 1192). Les Emblemata occupent les pages 223 à 233.
Les pièces ne sont pas numérotées. La description de F. Gardy soulève quelques interro-
gations : pourquoi parle-t-il de « 39 pièces inédites»! Il s'agit bien d'une réédition du texte
des Emblemata de 1580. Par ailleurs, une petite erreur s'est glissée dans le décompte de
F. Gardy: il n'y a en effet que 38 pièces, et non pas 39. Il manque donc six pièces (sans

              compter la devise de Théodore de Bèze, le n
              
              XXXXV de l'édition de 1598): XXV;
            
XXXI; XXXVII; XXXVIII; XXXIX; XLIIII. Il paraît difficile d'émettre des hypothèses
sur les raisons de ces suppressions.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e826a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e833" publication-type="other">
Choné (Paulette), op. cit., p. 626, n. 284.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e840a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e847" publication-type="other">
Gardy (F.), op. cit., pp. 10-11, n° 11: Theodori Bezae Vezelii Poëmata varia...,s. 1.
[Genève, Henri Estienne et Jacob Stoer], 1597 [sic pour 1598 ; cf. F. Gardy, ibid., p. 11].
Les emblèmes occupent les pages 223 à 268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e861a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e868" publication-type="other">
Cette page de titre présente au moins deux variantes : alors que celle de l'exemplaire de la
BNF (Gallica) est composée d'un simple encadrement rectangulaire ornementé, portant
l'inscription «EMBLEMATA», celle de l'exemplaire de la STUB (Stadt- und Univer-
sitätsbibliothek Bern) est non seulement ornée d'un encadrement plus riche (cf. F. Gardy,
op. cit., p. 12), mais elle précise en outre: «TH. BEZAE/EMBLEMATA./Apud Jacobum
Stoer./1598.». Cette inscription, identique à celle de l'édition de 1599, pourrait indiquer
que l'éditeur se proposait d'en vendre des tirés à part (comme le suggère, encore,
F. Gardy, ibid., p. 14, n. 1 et p. 12, pour la reproduction de cette page de titre).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e897a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e904" publication-type="other">
Tout comme les « Emblemata », le recueil d'épigrammes intitulé « Cato Censorius Chris-
tianus», après avoir fait l'objet d'une édition indépendante (1591), ne figure dans les
Poëmata que depuis 1597. Les « Icones », quant à elles, sont composées d'une petite ving-
taine de pièces essentiellement consacrées à des hommes et des femmes de l'Antiquité et
de la mythologie, mais également à quelques figures contemporaines, dont Erasme, Cal-
vin et Simon Grynée. Les pièces célébrant Erasme et Grynée sont d'ailleurs, à peu de
chose près, identiques à celles qui se trouvent dans les Icones de 1580. La pièce intitulée
«Vera Religio» (p. 218), qui figure dans les Poemata depuis 1569 et qui n'est autre
qu'une adaptation chrétienne de la «Descriptio virtutis» de la première édition des Poe-
mata (cf. F. Gardy, op. cit., pp. 5-6 ; A. Saunders, op. cit., p. 242), est, à quelques variantes
près, identique au texte de l'emblème XXXIX (XXXV des édd. de 1598/1599). Au sujet
des «Icones», voir l'article de Pierre Laurens, «L'épigramme latine et le thème des
hommes illustres au seizième siècle: 'Icones' et 'Imagines'», in Influence de la Grèce et
de Rome sur l'Occident moderne, Paris, Les Belles Lettres, 1977, pp. 123-132.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e952a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e959" publication-type="other">
Cf. Giraud (Yves), «Propositions », in L'Emblème à la Renaissance, Actes de la journée
d'études du 10 mai 1980 publiés par Yves Giraud avec la coll. de C. Balavoine et al.,
C. D. U. et SEDES, 1982, p. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e972a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e979" publication-type="other">

              Gardy (F.), op. cit., pp. 13-14, n
              
              14: Theodori Bezae Vezelii Poëmata varia..., s. l.
            
[Genève], Jacob Stoer, 1599. Les «Emblemata» occupent les feuillets 112 à 134 (seconde
numérotation).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e995a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1002" publication-type="other">
Cf. Adams (A.), op. cit., pp. 149-150. Elle cite notamment le protestant Nicolas von
Reusner (Emblemata, Francfort, 1581) et le catholique Juan de Borja (Empresas morales,
Prague, 1581).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1015a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1022" publication-type="other">

              Bèze (Th. de), Correspondance, t. XXIV (1583), Genève, Droz, 2002, n
              
              1571:
            
«J'ignore si je vais terminer la seconde partie des Icones puisque certains réprouvent le
recours aux images et que les Jésuites eux-mêmes en font reproche aux Eglises de
France».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1042a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1049" publication-type="other">
Adams (Alison), op. cit., p. 123.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1056a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1063" publication-type="other">
Adams (Alison), op. cit., p. 145.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1070a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1077" publication-type="other">
«[...] a small number of what I consider to be particularly important emblems, inserted in
key positions, bring the reader up with a jolt. These pivotal emblems are often those
which are visually most striking and most memorable, the ones in which the image itself
serves to deliver a vicious attack on the Roman Catholic church (18,32,35,37)», op. cit.,
p. 146; pour l'analyse de la structure générale, voir les pages 123 à 143.
La question posée au moins implicitement par A. Adams est celle de l'existence d'une
structure mnémotechnique. Cette hypothèse est clairement rejetée par Christophe Chaza-
lon en ce qui concerne les Icones, où « les cadres sont utilisés de façon totalement aléa-
toire » alors que « les portraits sont indifféremment de profil ou de 3/4, gauche ou droit, en
fonction des portraits qui ont servi de modèle.» (op. cit., p. 21, n. 62). D'une manière
générale, une utilisation consciente et systématique des principes de l'art de la mémoire
paraît peu probable lorsqu'on sait que les humanistes aussi bien catholiques que protes-
tants, s'inscrivant dans la tradition de Quintilien, ont adopté une attitude pour le moins
sceptique à l'égard de la mémoire artificielle. Frances A. Yates rappelle entre autres la
position de Melanchthon qui « interdit aux étudiants de recourir au moindre expédient
mnémotechnique, et [qui] les invite à apprendre par c ur de la façon normale, en voyant
là le seul art de la mémoire» (L'Art de la mémoire, Gallimard, 1975, p. 142).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1134a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1141" publication-type="other">
Quintilien, Institution oratoire X, 1, 19. Cf. Gendre (André), L'Esthétique de Ronsard,
SEDES, 1997, pp. 88-89. Alors que Quintilien insiste sur la mastication, préalable néces-
saire à une bonne digestion, Bèze met l'accent davantage sur la digestion elle-même ([...]
nisi ventriculi cuneta calore coquas).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1157a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1164" publication-type="other">
Bèze (Théodore de), Abraham sacrifiant, éd. critique par K. Cameron, K. M. Hall,
F. Higman, Genève, Droz, 1967, p. 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1174a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1181" publication-type="other">
Cf. Adams (Alison), art. cit., p. 124: (à propos de l'emblème I et de son rapport, non
explicite, avec Apocalypse 1,8)« Such biblical allusion is not characteristic of Bèze, and
even here the precise passage is unimportant; we are not invited to ponder further on the
context of the Apocalypse », contrairement à ce qui se passe dans le recueil de Georgette
de Montenay où chaque motto constitue une invitation à ouvrir la Bible.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1201a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1208" publication-type="other">
Au sujet de la volonté de Th. de Bèze de mettre les Icones au service d'une politique de
réconciliation entre les deux principaux courants du protestantisme, voir Chazalon
(Christophe), art. cit., p. 368 sqq. et op. cit., p. 68 sqq. : «Ce qui intéresse Bèze, ici, ce
n'est pas de contrer la propagande catholique, qui grâce aux Jésuites croît de façon expo-
nentielle. C'est de rassembler les Réformés, toutes tendances confondues pour recentrer
la lutte sur le principal adversaire: l'Eglise romaine.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1231a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1238" publication-type="other">
Au sujet de cet emblème, voir infra p. 616 et note 72.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1245a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1252" publication-type="other">
Comparer cet emblème avec encadrement que Crespin avait commandé à Pierre Eskrich
pour orner la page de titre des Actiones et monimenta martyrum de 1560: «un cartouche
représentant au sommet le Christ en gloire, à gauche et à droite des scènes de martyres et,
en bas, des dignitaires catholiques attisant les flammes » (J.-F. Gilmont, Jean Crespin. Un

              éditeur réformé du XVI
              
              siècle, Genève, Droz, 1981, p. 176 et p. 266 pour une reproduc-
            
tion de encadrement).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1278a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1285" publication-type="other">
Cf. Wirth (Jean), «Le dogme en image: Luther et l'iconographie», Revue de l'Art, 52,
1981, pp. 12 et 15. J. Wirth mentionne deux feuilles volantes, dues à la collaboration de
Luther et de Cranach, représentant Y Ane-pape et le Veau-moine (1522-1523). Il précise
plus loin (p. 15) que «l'imagerie polémique de Luther doit beaucoup aux hussites, dont
les manuscrits illustrés se répandirent en Allemagne par Nuremberg. [...] Pour ce qui est
de l'Ane-pape, il provient d'une gravure de Wenzel d'Olmutz qui peignait un monstre
échoué sur les rives du Tibre en janvier 1496, avec une intention polémique probable.
L'inscription 'Roma caput mundi', la représentation du Château Saint-Ange et surtout de
la prison pontificale, la Torre di Nona semblent des traits satiriques». Vers 1534 déjà,
Pierre de Vingle utilise le Château Saint-Ange dans la fausse adresse typographique d'un
ouvrage polémique qui s'inscrit, en raison de ses illustrations, dans la tradition de la pro-
pagande luthérienne : Les Faictz de Jesus Christ et du Pape..., Imprimé à Rome, au chas-
teau sainct Ange (cité par Francis Higman, La Diffusion de la Réforme en France. 1520-
1565, Genève, Labor et Fides, 1992, p. 90).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1333a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1340" publication-type="other">
Cf. Bèze (Th. de), Correspondance, t. XX (1579), pièces annexes VI: «Theodoras Beza,
Genevae scripsi, pio, nobili et erudito juveni Alberto à Loo, XIX Junii, anno ultimi tem-
poris MDLXXIX.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1353a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1360" publication-type="other">
Les autres emblèmes consacrés à des thèmes non explicitement religieux : XIII/XII
(thème politique) ; XVII/XVI (l'inconstance de la Fortune) ; XXIX/XXXXIII (le Temps) ;
XLIII/XXXIX (la misère des temps présents, allusion aux guerres de religion). A noter que
la traduction de l'emblème VIII évacue toute allusion à Dieu (les sanctos Dei servos
deviennent, sous la plume de Simon Goulart, les bons). Pour l'emblème XXI/XIX, voir
infra p. 612 et sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1384a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1391" publication-type="other">
Emblème XXXXIIII/XXXX.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1398a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1405" publication-type="other">
Cf. supra p. 605 et note 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1412a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1419" publication-type="other">
f. n. ch. 2 verso. «[...] neque picturam videlicet, neque caelaturam, caeterasve artes eius-

              modi, per se reprehendi, quarum multiplicem esse utilitatem constet» (f.
              
              ij. recto).
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1432a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1439" publication-type="other">
Calvin (Jean), Catechisme, Genève, Jean Crespin, 1552, p. 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1446a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1453" publication-type="other">
On sait que la conception aristotélicienne de la métaphore, telle qu'elle est développée
dans la Rhétorique et la Poétique, est infiniment plus complexe que la fonction substitu-
tive à laquelle l'ont réduite les théoriciens ultérieurs. Voir e. a. Ricoeur (Paul), La Méta-
phore vive, Paris, Seuil, 1975. Pour Calvin, voir Millet (Olivier), Calvin et la dynamique
de la parole: étude de rhétorique réformée, Paris, Champion, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1472a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1479" publication-type="other">
Cf. Millet (Olivier), op. cit., p. 291. L'analyse rhétorique, selon Calvin, doit se faire «en
tirant à part les propositions nues, et puis expliquant l'ornement qui y est, comparant le
tout avec les préceptes.» (cité ibid.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1493a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1500" publication-type="other">
Cf. l'épître dédicatoire à Jacques VI: «Sunt [emblemata] autem, opinor, sic appellata,
quod imagines eiusmodi sententiosae opere tessellato [Œuvre faite en mosaïque ; tessel-
lare paver en mosaïque] parietibus aut vasis inseri consueverint.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1513a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1520" publication-type="other">
Gombrich (E. H.), «Icones symbolicae. L'image visuelle dans la pensée néo-platoni-
cienne», in Symboles de la Renaissance, Paris, P. E. N. S., 1976, p. 19. Pour Horapollon,
l'interprétation néoplatonicienne de son livre et le rapport avec les emblèmes, cf. Seznec
(Jean), La Survivance des dieux antiques, Paris, Flammarion, coll. «Champs», 1993,
p. 119 sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1539a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1546" publication-type="other">
Balavoine (Claudie), «Les Emblèmes d'Alciat: sens et contresens», in LEmblème à la
Renaissance, CDU/SEDES, 1982, pp. 49-59.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1556a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1563" publication-type="other">
«Emblematum pater et princeps est Alciatus» (Bohuslaus Balbinus, cité par Paulette
Choné, op. cit., p. 620).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1573a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1580" publication-type="other">
Balavoine (Claudie), art. cit., p. 51. Elle cite l'exemple de La Nef des Fous de Sébastien
Brandt: alors que la première édition illustrée en français est publiée dès 1520, il faut
attendre 1676 pour voir apparaître la première édition illustrée en latin.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1593a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1600" publication-type="other">
Ibid., p. 55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1608a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1615" publication-type="other">
Ibid., p. 50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1622a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1629" publication-type="other">
Ibid., p. 56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1636a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1643" publication-type="other">
Ibid., p. 56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1650a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1657" publication-type="other">
Ibid., p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1664a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1671" publication-type="other">
Parallélisme en latin : auro/Gemma - in corpore virtus. Chiasme en français : la précieuse
pierre enfin or - en un beau corps aussi la vertu...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1681a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1688" publication-type="other">
Cf. C. Balavoine, art. cit., p. 54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1696a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1703" publication-type="other">
Ibid., p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1710a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1717" publication-type="other">
Les emblèmes suivants correspondent à cette catégorie : I ; IV-VII ; IX-XVI (XV) ; XVIII
(XVII)-XXI (XIX); XXII (seulement texte latin); XXIII (XXI)-XXV (XXIII); XXVII
(XXV); XXIX (seulement texte latin); XXX (XXXXIIII)-XXXllll (XXX); XXXVI
(XXXII)-XLII (XXXVIII) ; XLIIII (XXXX).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1733a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1740" publication-type="other">
Ainsi l'emblème IX : alors que le texte dit « Pein moy un globe en l'air [...]», l'image pro-
pose non pas une sphère mais l'enceinte d'une cité. Au sujet de cet emblème, voir Bèze
(Th. de), Correspondance, t. XXIV (1583), Genève, Droz, 2002, p. viii (Bèze utilise cette
même image d'une ville suspendue à un fil tenu par la main de Dieu dans une lettre à Jean
Crato pour parler de la situation politique de Genève).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1759a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1766" publication-type="other">
Au sujet de cet emblème, voir Henkel (A.) et Schöne (A.) (édd.), Emblemata. Handbuch zur
Sinnbüdkunst des XVI. und XVII. Jahrhunderts, Stuttgart, J. B. Metzlersche Verlagsbuch-
handlung, 1978, col. 1408-1410. Cf. Saunders (A.), op. cit., p. 238. Dufour (Alain), éd. cit.,
p. I, et Dufour (Alain), « Théodore de Bèze », Histoire littéraire de la France, t. XLII, Paris,
1995-2002, pp. 373-374. Pour d'autres exemples, voir Saunders (A. M.), «The sixteenth-
century French emblem book as a form of religious literature », art. cit., p. 59 sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1789a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1796" publication-type="other">
A la différence de la traduction, l'original latin n' utilise pas de déictique : Tota viden' ven-
ds expandens vela secundis,/Ut perit optato littore mersa ratis?/[...]</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1806a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1813" publication-type="other">
L'allégorie de la Religion (embl. XXXIX/XXXV), déjà évoquée dans la note 31, va aussi
dans le sens de cette hypothèse: l'autonomie du texte par rapport à l'image est ici prou-
vée, si besoin était, par le fait que ce poème figure dans les Poëmata sous le titre «Vera
Religio» depuis 1569 et que ce n'est que dans l'édition de 1599 qu'il disparaît définiti-
vement de la section intitulée «Icones» pour ne se trouver désormais plus que dans les
Emblemata (F. Gardy, op. cit., p. 13). Ce même emblème (texte français, avec gravure)
figure déjà dans certaines éditions de la Confession de la foy chrestienne de 1561 (cf.
F. Gardy, ibid., p. 65 ; A. Saunders, op. cit., p. 242; Dufour (Alain), «Théodore de Bèze»,
Histoire littéraire de la France, t. XLII, Paris, 1995-2002, pp. 347-350). A noter que la
structure de cet emblème diffère fortement de la plupart des autres : un jeu de questions-
réponses présenté sous forme de dialogue fictif entre un je et Religion permet d'éviter
toute lourdeur descriptive (cf. également l'emblème XXVIII/XXVI et A. M. Saunders,
art. cit., pp. 63-64).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1859a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1868" publication-type="other">
Le seul titre qui désigne un signifié est celui de l'emblème XXXV: « Religio ». Le titre de
l'emblème XXII («Mare ventis agitatum, &amp; Rex nine Pontificem Romanum ad dextram,
inde Cardinalem ad sinistram habens.») renvoie, tout comme la gravure elle-même, à la
fois au signifiant et au signifié sans pour autant expliciter le lien qu'établit le texte entre
les deux éléments. Cf. également l'emblème IX : « Globus, è nubibus, tenui filo, quod Dei
manus tenet, suspensus, Ecclesiam designane ». L'emblème IUI («Vellus aureum») est
ambiguë: la gravure représente-t-elle l'agneau christique ou le mouton à la toison d'or?
Le cas de l'emblème XXXIII (« Statuae.») est encore plus complexe et mériterait une ana-
lyse approfondie («Statuae» joue sur la valeur métonymique du terme - statue/idole -,
valeur déjà exploitée par le texte).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1903a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1910" publication-type="other">
Simon Goulart a tenté lui aussi de pallier cette divergence entre texte et image : Les bas-
timens de paille, de tuilleauxJSont ieux d'enfans qui souvent nous font rire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1920a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1927" publication-type="other">
Balavoine (Claudie), art. cit., p. 54. Cf. aussi, dans l'édition française de G. Roville de
1558 (réimpr. de Paris, 1989), «La coupe de Nestor» (p. 122), «Sur la statue d'Amour»
(p. 138), «Les Sirènes» (p. 142), «Le Vieillard amoureux» (p. 144) etc. Selon Claudie
Balavoine, cette catégorie tendrait même à s'imposer dans la seconde série d'emblèmes
publiée par Aide à Venise en 1546.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1946a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1953" publication-type="other">
Choné (Paulette), op. cit., p. 626, note 284.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1960a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1967" publication-type="other">
Cf. Gombrich (E. H.), art. cit., p. 22: «Ficin refuse de voir dans l'image du serpent un
signe pur et simple qui 'remplace' un concept abstrait. A ses yeux, l'essence du temps est,
en quelque sorte, 'incarnée' dans cette forme mystérieuse.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e1980a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e1987" publication-type="other">
Cf. en particulier l'emblème XXVIII (XXVI) : « Quos [le dragon-pape et ses couleuvres]
Satan (armavit iusti quem Numinis ira/Terrarum exitio) funesto excivit ab Orco.» -
« D'enfer Satan les poussa vistement,/Dieu les arma pour battre justement/Le monde vain
esclave de l'idole.»</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2004a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2011" publication-type="other">

              Bèze (Th. de), Correspondance, tome XX (1579), Genève, Droz, 1998, n
              
              1367, p. 173.
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2021a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2028" publication-type="other">
Lecercle (François), Le Signe et la relique. Les théologiens de l'image à la Renaissance,
thèse non publiée, Université Paul-Valéry (Montpellier III), Septembre 1987, pp. 318-
320. A sa suite, Patricia Eichel-Lojkine parvient aux mêmes conclusions («Les Vrais
Portraits de Théodore de Bèze: comment regarder des images laïques?», in Résistances
de l'image, Paris, Presses de l'Ecole normale supérieure, 1992, pp. 105-137).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2047a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2054" publication-type="other">
Bèze (Th. de), éd. cit., f. ij. verso. C'est moi qui souligne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2061a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2068" publication-type="other">
Eichel-Lojkine (Patricia), art. cit., p. 135. C'est moi qui souligne. Christophe Chazalon
commet la même erreur dans son mémoire (op. cit., pp. 62-63), alors même qu'il insiste,
dans les pages qui précèdent, sur les « différences structurelles [qui] sont trop importantes
pour utiliser uniquement la version française qui d'une certaine façon ne correspond pas
à la volonté première de Bèze. C'est malheureusement ce que font aussi bien Catharine R.
Coats, que Patricia Eichel Lojkine»! «L'emploi de 'surtout' insiste sur l'impact du por-
trait. [...] L'émotion provoquée par une personne entendue, voire vue, est plus forte que
la seule lecture des écrits de cette personne» (p. 63).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2097a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2104" publication-type="other">
Voir à ce propos, les pages très éclairantes sur l'hypotypose et, notamment, sur les liens
entre hypotypose et exemplum dans Calvin et la dynamique de la Parole. Millet (Olivier),
op. cit., p. 361 sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2117a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2124" publication-type="other">
I Samuel 16, 6-7 et Esaie 52,13-15 ; 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2132a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2139" publication-type="other">
Dans les Homiliae in primum librum Samuelis, vol. XXX, col. 170 des Opera quae super-
sunt omnia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d13952e2149a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d13952e2156" publication-type="other">
Exemplaires consultés: BNF (Gallica); Bibliothèque publique et universitaire de Neu-
châtel (cote ZQ 300) ; Stadt- und Universitätsbibliothek Bern (cote k. 14).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>BIBLIOGRAPHIE</title>
         <ref id="d13952e2175a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2179" publication-type="other">
- Alciat (André), Toutes les emblèmes (éditions 1558 et 1564), Paris, Aux Amateurs de
Livres, 1989</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2189a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2193" publication-type="other">
- Bèze (Théodore de), ICONES,/id est/VERAE IMAGINES/VIRORVM DOCTRINA
SIMVL/ET PIETATE ILLVSTRIVM, QVORVM PRAE-/cipuè ministerio partim bona-
rum literarum studia/sunt restituta, partim vera Religio in variis orbis Chri/stiani regioni-
bus, nostra patrúmque memoria fuit instaurata: additis eorundem vitae et operae des-
criptio-/nibus, quibus adiectae sunt nonnullae picturae quas/EMBLEMATA
vocant./Theodoro Beza Auctore./[marque]/GENEVAE,/ APVD IOANNEM LAO-
NIVM./M. D. LXXX.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2219a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2223" publication-type="other">
- id., Les Vrais Portraits des hommes illustres, Avec les 30 portraits supplémentaires de
l'édition de 1673, introduction d'Alain Dufour, Genève, Slatkine, 1986</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2233a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2237" publication-type="other">
- id., Poëmata varia..., s. l. [Genève, Henri Estienne et Jacob Stoer], 1597 [sic pour 1598.

              Cf. F. Gardy, Bibliographie..., p. 10]
              
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2251a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2255" publication-type="other">
- id., Poëmata varia..., s. l. [Genève], Jacob Stoer, 1599</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2262a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2266" publication-type="other">
- Bèze (Théodore de), Correspondance, tomes XVIII (1577) - XXIV (1583), Genève,
Droz, 1995-2002</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2276a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2280" publication-type="other">
- Adams (Alison), Webs of Allusion: French Protestant Emblem Books of the Sixteenth
Century, Genève, Droz, 2003</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2290a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2294" publication-type="other">
- Balavoine (Claudie), «Les Emblèmes d'Alciat: sens et contresens», in L'Emblème à la
Renaissance, CDU/SEDES, 1982, pp. 49-59</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2304a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2308" publication-type="other">
- Coats (Catharine Randall), « Reactivating Textual Traces : Martyrs, Memory and the Self
in Theodore Beza's Icones (1581 [sic])», in Later Calvinism. International Perspectives,
éd. par W. F. Graham, Kirksville, Sixteenth Century Journal Publishers, 1994, pp. 19-28</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2321a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2325" publication-type="other">
- Chazalon (Christophe), Les Icones de Théodore de Bèze. Etude d'une galerie idéale de
portraits imprimée au temps des guerres de Religion, mémoire sous la direction du Pro-
fesseur Mauro Natale, Année académique 2000-2001, Université de Genève, Faculté des
Lettres, 2001,2 vol.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2342a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2346" publication-type="other">
- id., «Les Icones de Théodore de Bèze (1580). Entre mémoire et propagande», BHR,
LXVI, n°2,2004, pp. 359-376</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2356a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2360" publication-type="other">
- Choné (Paulette), Emblèmes et pensée symbolique en Lorraine (1525-1633), Paris,
Klincksieck, 1991</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2370a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2374" publication-type="other">
- Dufour (Alain), « Théodore de Bèze », Histoire littéraire de la France, t. XLII, Paris, Dif-
fusion de Boccard, 1995-2002, pp. 315-470</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2384a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2388" publication-type="other">
- Eichel-Lojkine (Patricia), « Les Vrais Portraits de Théodore de Bèze : comment regarder
des images laïques?», in Résistances de l'image, Paris, Presses de l'Ecole normale supé-
rieure, 1992, pp. 105-137</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2401a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2405" publication-type="other">
- Emblemata. Handbuch zur Sinnbildkunst des XVI. und XVII. Jahrhunderts, herausgege-
ben von Arthur Henkel und Albrecht Schöne, Sonderausgabe, Stuttgart, J. B. Metzlersche
Verlagsbuchhandlung, 1978</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2418a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2422" publication-type="other">
- Gardy (Frédéric), Bibliographie des uvres théologiques, littéraires, historiques et juri-
diques de Théodore de Bèze, publiée avec la coll. d'Alain Dufour, Genève, Droz, 1960</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2433a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2437" publication-type="other">
- Gombrich (E. H.), «Icones symbolicae. L'image visuelle dans la pensée néo-platoni-
cienne», in Symboles de la Renaissance, Paris, P. E. N. S., 1976, pp. 17-29</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2447a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2451" publication-type="other">
- Grove (Laurence) et Russell (Daniel), The French Emblem. Bibliography of secondary
sources, Genève, Droz, 2000</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2461a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2465" publication-type="other">
- Hruby (Frantisek), Etudiants tchèques aux écoles protestantes de l'Europe occidentale à

              la fin du XVI
              
              et au début du XVII
              
              siècle: documents, Brno, Universita J. E. Purkyně
            
Brně, 1970</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2484a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2488" publication-type="other">
- Labrousse (Elisabeth), « Georgette de Montenay et ses Emblèmes chrétiens (1571)», B. S.
H. P. F., t. 134, oct.-déc. 1988, pp. 730-734</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2498a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2502" publication-type="other">
- Laurens (Pierre), Musae reduces. Anthologie de la poésie latine dans l'Europe de la
Renaissance, textes choisis, présentés et traduits par Pierre Laurens, avec la coll. de Clau-
die Balavoine, Leiden, E. J. Brill, 1975, 21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2515a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2519" publication-type="other">
- id., « L'épigramme latine et le thème des hommes illustres au seizième siècle : 'Icones' et
'Imagines'», in Influence de la Grèce et de Rome sur l'Occident moderne, Paris, Les
Belles Lettres, 1977, 123-132</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2533a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2537" publication-type="other">
- Lecercle (François), Le Signe et la relique. Les théologiens de l'image à la Renaissance,
Thèse pour le Doctorat d'Etat préparée sous la dir. de M. le Prof. Henri Weber présentée
devant l'Université Paul-Valéry (Montpellier III), Septembre 1987</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2550a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2554" publication-type="other">
- Perrier (Simone), «Le corps de la sentence. Les Emblèmes chrestiens de Georgette de

              Montenay», Littérature, mai 1990, n
              
              78, pp. 54-64
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2567a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2571" publication-type="other">
- Praz (Mario), Studies in Seventeenth-Century Imagery, second edition considerably
increased, Roma, Edizioni de storia e letteratura, 1964</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2581a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2585" publication-type="other">
- Reynolds-Cornell (Régine), «Reflets d'une époque: Les Devises ou Emblèmes chres-
tiennes de Georgette de Montenay», BHR, t. XLVIII, 1986, pp. 373-386</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2595a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2599" publication-type="other">
- Saunders (Alison), The Sixteenth-Century French Emblem Book. A decorative and useful
genre, Genève, Droz, 1988</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2609a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2613" publication-type="other">
- ead., «Pietà poesis: the relationship between figure and text in the sixteenth-century
French emblem book», BHR, 48, 1986, pp. 621-652</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2624a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2628" publication-type="other">
- ead., «The sixteenth-century French emblem book as a form of religious literature », in
The Sixteenth-Century French Religious Book, ed. by Andrew Pettegree et al., Aldershot
etc., Ashgate, 2001, pp. 38-67</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d13952e2641a1310">
            <mixed-citation id="d13952e2645" publication-type="other">
- Jean Wirth, «Le dogme en image: Luther et l'iconographie», Revue de l'Art, 52, 1981,
pp. 9-23</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
