<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revumetamora</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000951</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue de Métaphysique et de Morale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires de France</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00351571</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21025177</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">41825833</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Pour une philosophie de la traduction, à l'école de Ricœur</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Domenico</given-names>
                  <surname>Jervolino</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2006</year>
      
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40086215</issue-id>
         <fpage>229</fpage>
         <lpage>238</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires de France, 2006</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:role="external-fulltext-any"
                   xlink:href="http://dx.doi.org/10.3917/rmm.062.0229"
                   xlink:title="an external site"/>
         <abstract>
            <p>Cette réflexion s'inscrit dans l'héritage de Paul Ricœur, à la recherche d'une philosophie de la traduction. Langage, langues, traduction entrant dans le jeu du processus de la constitution du sens, la traduction devient le moment privilégié d'une reconstruction de l'unité plurielle du discours humain et ouvre la voie à une éthique de l'hospitalité langagière et de la convivialité. Le don de la langue et des langues introduit un élément de gratuité qui corrige l'obsession contemporaine pour la marchandisation généralisée des mondes vitaux et laisse entrevoir un possible fondement non violent du lien social dans une perspective de solidarité et de sollicitude pour les personnes concrètes. Je propose d'établir une relation entre le don des langues en tant qu'élément constitutif de la communauté des parlants et la dette de l'hospitalité langagière impliquant une forme de responsabilité envers les autres à la fois spécifique et exemplaire. Au don gratuit de la langue et des langues qui nous permet d'accéder au monde et de nous rencontrer avec autrui, en réalisant entièrement nous-mêmes, correspond la dette d'exercer et de développer notre humanité dans le langage et à travers le langage. This study reflects on the philosophy of translation in light of the heritage of Paul Ricœur. Language, languages and translation all belong to the process of constitution of sense and here translation is of particular importance for the reconstitution of the plurality of human discourse in its unity and opens the way to an ethics of linguistic hospitality and sociability. The gift of language and of languages introduces an element of gratuity to correct the contemporary obsession with the general commercialization of the life world and suggests a possible non-violent foundation for the social bond in the perspective of solidarity and sollicitude for concrete persons. I propose to establish a relation between the gift of languages as a constitutive element of the community of speakers and the linguistic hospitality which implies responsibility toward others that is both specific and exemplary. Our debt to use and develop our humanity in and through language corresponds to the free gift of language and of languages which provides us with access to the world and to others in permitting us to fully realize our own possibilities.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d10461e128a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e137" publication-type="other">
Paul Ricœur, Sur la traduction, Paris, Bayard, 2004, et les pages que Ricœur consacre à
la traduction dans sa préface à Le juste 2, Paris, Esprit, 2001, p. 32-40.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e146" publication-type="other">
Herméneutique et traduction. L'autre, l'étranger, l'hôte,
« Archives de philosophie », n° 1, 2000, p. 79-93,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e156" publication-type="other">
La question de l'unité de l'œuvre de Ricœur
à la lumière de ses derniers développements. Le paradigme de la traduction, « Archives de philo-
sophie », n° 4, 2004, p. 659-668.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e169a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e176" publication-type="other">
Marco M. Olivetti,
Padoue, Cedam, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e186a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e193" publication-type="other">
François Marty, La bénédiction de Babel. Vérité et communication, Paris, Éd. du Cerf,
1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e203a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e210" publication-type="other">
Ibid., en part., p. 197 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e218a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e225" publication-type="other">
Jean-Luc Marion, Étant donné. Essai d'une phénoménologie de la donation, Paris, puf,
1997, p. 5-7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e235a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e242" publication-type="other">
Paul Ricœur, Sur la traduction, op. cit., p. 19-20, p. 42-43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e249a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e256" publication-type="other">
Marco Revelli, La politica perduta, Turin, Einaudi, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e263a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e270" publication-type="other">
Paul Ricœur, Parcours de la reconnaissance, Paris, Stock, 2004, troisième étude.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e276" publication-type="other">
Ricœur, « La lutte pour la reconnaissance et l'économie du don », in Hermenéutica y respon-
sabilidad. Homenaje a Paul Ricœur, dir. Marcelino Agís Villaverde et al., Universidade de Santiago
de Compostela, 2005, p. 17-27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e289a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e296" publication-type="other">
Axel Honneth, Kampf um Anerkennung. Grammatik sozialer Konflikte, Frankfurt u. M.,
Suhrkamp, 1992 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e305" publication-type="other">
Pierre Rusch, La lutte pour la reconnaissance. Grammaire morale
des conflits sociaux, Paris, Cerf, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e315a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e322" publication-type="other">
La lutte pour la reconnaissance et l'économie du don,
op. cit., p. 18</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e331" publication-type="other">
Jacques Taminiaux, Naissance de la philosophie hégélienne de l'État,
commentaires et traduction de la Realphilosophie de léna, 1805-1806, Paris, Payot, 1984.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e342a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e349" publication-type="other">
Marcel Henaff, Le prix de la vérité. Le don, l'argent, la philosophie, Pans, Ed. du Seuil,
2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e359a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e366" publication-type="other">
Pierre Thévenaz, L'homme et sa raison, Neuchâtel, La Baconnière, 1956, vol. II, p. 49-72.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e372" publication-type="other">
Pierre Thévenaz e la filosofia senza assoluto, Rome, Studium, 2003,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e378" publication-type="other">
Entre Thévenaz et Ricoeur : la « philosophie sans absolu », in Le souci du passage. Mélanges
offerts à Jean Greisch, dir. Philippe Capelle et al., Paris, Beauchesne, 2004, p. 180-190.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e388a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e395" publication-type="other">
Pierre Thévenaz, op. cit., p. 64-65.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e402a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e409" publication-type="other">
Ibid., p. 71, note.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10461e416a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10461e423" publication-type="other">
Ibid., p. 72.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
