<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03355985</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23785651</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Figures et substituts de saints</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Substituts, ruses et métamorphoses: Jizô vivant : ethnographie d'une marionnette japonaise</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Laurence</given-names>
                  <surname>Caillet</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2013</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">58</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">161</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23783400</issue-id>
         <fpage>293</fpage>
         <lpage>308</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2013 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23785651"/>
         <abstract>
            <p>Au Japon où se côtoient et s'imbriquent deux religions, le bouddhisme dont on connaît la richesse iconographique et le shintô, aniconique, l'identification très systématique des dieux et des bouddhas atteste de la porosité des catégories d'existants visibles ou invisibles. Si, pour certains, les bouddhas sont les formes originelles des dieux locaux, pour d'autres, ils n'en sont que les émanations. Cette incertitude théologique rend sujette à débats la présence des entités vénérées aussi bien que la nature de leur figuration, à la fois corps, représentation et substitut. Les spectacles populaires de marionnettes, des objets animés bons à brouiller les catégories du vivant et de l'inerte, laissent accroire qu'une forme de ruse rituelle, le simulacre, permet d'animer une statue inauthentique ou de transformer un corps d'homme vulgaire en un dieu vivant. La croyance en l'existence d'êtres surhumains se forge dans le rituel où substitué et substituant sont soigneusement confondus grâce à des mises en scène humaines ou divines qui dévoilent un monde où les possibilités de transformations seraient autres qu'ici-bas. In Japan, where two religions coexist and overlap, Buddhism known for its iconographic wealth and Shinto, aniconic, the very systematic identification of gods and Buddhas attests to the porosity of the categories of visible or invisible existing entities. If for some Buddhas are the original forms of local gods, for others they are just manifestations. This theological uncertainty allows us to debate the presence of worshiped entities as well as the nature of their representation, both body, representation and substitute. Popular puppet shows, animated objects blurring the categories of living and inert entities, let people believe that some form of ritual ruse, the simulacrum, can animate an inauthentic statue or transform a common man's body into a living god. Belief in the existence of supernatural beings is forged in the ritual in which the substituted and the substituting are carefully combined thanks to human or divine scenes that reveal a world where transformations possibilities would be different from here below. En Japón, donde conviven y se imbrican dos religiones, el budismo cuya riqueza iconográfica es conocida, y el shintoismo, anicónico, la identificación (muy sistemática) de los dioses y los budas muestra la porosidad de las categorías de seres visibles o invisibles. Si para algunos los budas son las formas originales de los dioses locales, para otros no son sino sus emanaciones. Esta incertidumbre teológica somete a debates la presencia de las entidades veneradas tanto como a la naturaleza de su figuración, a la vez cuerpo, representación y sustituto. Los espectáculos populares de las marionetas, de los objetos animados que confunden y embrollan las categorías de lo viviente y de lo inerte, muestran que una forma de engaño ritual, el simulacro, permite animar una estatua no auténtica o transformar el cuerpo de un hombre vulgar en un dios viviente. La creencia en la existencia de seres sobrehumanos se forja en el ritual donde sustituido y sustituyente son cuidadosamente suplantados gracias a puestas en escena humanas o divinas que desvelan un mundo en el qual las posibilidades de transformaciones serían distintas de lo que son en este mundo.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1681e135a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1681e142" publication-type="other">
Rotermund, 1988 : 206-221.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d1681e158a1310">
            <mixed-citation id="d1681e162" publication-type="other">
Berthier Laurence, 1981, Syncrétisme au Japon, Omizutori : le rituel de l'eau de Jouvence,
Paris, École pratique des hautes éudes, Ve section, Centre d'études sur les religions et
traditions populaires du Japon, coll. « Cahiers d'études et de documents sur les reli-
gions du Japon III ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e178a1310">
            <mixed-citation id="d1681e182" publication-type="other">
Berthier-Caillet Laurence (éd.), 1981, Fêtes et rites des 4 saisons au Japon, Paris, Publi-
cations orientalistes de France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e192a1310">
            <mixed-citation id="d1681e196" publication-type="other">
Bouchy Anne, 1984, « Le renard élément de la conception du monde dans la tradition
japonaise », Etudes mongoles et sibériennes 15, p. 17-70.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e206a1310">
            <mixed-citation id="d1681e210" publication-type="other">
Caillet Laurence, 1984, Fêtes traditionnelles en Asie-Japon, Paris, Musée Kwok On.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e218a1310">
            <mixed-citation id="d1681e222" publication-type="other">
Frank Bernard, 1986, « Vacuité et corps actualisé », in Malamoud C., Vernant J.-P. (éds.),
Corps des dieux, Paris, Gallimard, coll. « Le temps de la réflexion » VII, p. 141-170.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e232a1310">
            <mixed-citation id="d1681e236" publication-type="other">
Kojève Alexandre, 1967 [1947], Introduction à la lecture de Hegel, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e243a1310">
            <mixed-citation id="d1681e247" publication-type="other">
Le Bœuf Patrick (éd.), 2009, Craig et la marionnette, Arles, Actes sud.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e254a1310">
            <mixed-citation id="d1681e258" publication-type="other">
Nakamura Hajime (éd.), 1981 [1969], Bukkyô-go daijiten, Tokyo, Tôkyô shoseki
shuppansha.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e268a1310">
            <mixed-citation id="d1681e272" publication-type="other">
Ohnuki-Tierney Emiko, 1987, The Monkey as Mirror, Symbolic Transformations in
Japanese History and Ritual, Princeton, Princeton University Press, coll. « Asian
Studies/Anthropology Princeton Paperbacks ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e285a1310">
            <mixed-citation id="d1681e289" publication-type="other">
Oshima Takehiko, Omori Shirô, Gotô Jun, Saitô Shoji, Muratake Seiichi, Yoshida Kô
(éds), 1976, Nihon o sbiru jiten, Tokyo, Shakai shisô sha.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e300a1310">
            <mixed-citation id="d1681e304" publication-type="other">
Oshima Takehiko, 1992, Minkan no Jizô shinkô, Hiroshima, Keisuisha.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e311a1310">
            <mixed-citation id="d1681e315" publication-type="other">
Philippi Donald L. (traducteur), 1968, Kojiki (712), Tokyo, University of Tokyo Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e322a1310">
            <mixed-citation id="d1681e326" publication-type="other">
Pimpaneau Jacques, 1978, Fantômes manipulés. Le théâtre de poupées au Japon, Paris,
Université Paris-7, Centre de publication d'Asie Orientale.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e336a1310">
            <mixed-citation id="d1681e340" publication-type="other">
Ricœur Paul, 1976 [1975], La métaphore vive, Paris, Seuil, coll. « Points ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e347a1310">
            <mixed-citation id="d1681e351" publication-type="other">
Rotermund Harmut O., 1986, « Aux temps où arbres et plantes disaient des choses »,
Remarques sur les kami japonais et leur « corps divin », in Malamoud C., Vernant J.-P.
(éds.), Corps des dieux, Paris, Gallimard, coll. « Le temps de la réflexion » VII,
p. 287-312.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e367a1310">
            <mixed-citation id="d1681e371" publication-type="other">
- (éd.), 1988, Religions, croyances et traditions populaires du Japon 1. « Aux temps où
arbres et plantes disaient des choses », Paris, Maisonneuve et Larose.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e382a1310">
            <mixed-citation id="d1681e386" publication-type="other">
Sado Tourism Association, « Culture », Japan.org. 06 07 2009.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e393a1310">
            <mixed-citation id="d1681e397" publication-type="other">
Saitô Tadashi, YOSHIKAWA Itsuji (éds.), 1976 [1970], Genshi bijutsu, vol. 1, Tokyo,
Shôgakkan, coll. « Genshoku Nihon no bijutsu ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e407a1310">
            <mixed-citation id="d1681e411" publication-type="other">
Saunders E. Dale, 1972 (1964), Buddhism in Japan, With an Outline of its Origin in
India, Tokyo, Tuttle Books.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e421a1310">
            <mixed-citation id="d1681e425" publication-type="other">
Shimoda Jungi, 1964 [1961], « Chûbu 1, Sado », Atarashii Nihon 20, p. 69-76.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e432a1310">
            <mixed-citation id="d1681e436" publication-type="other">
Sieffert René (traduction et commentaires), 1979, Nô et Kyôgen (printemps, été), Paris,
Publications orientalistes de France, coll. « Les œuvres capitales de la littérature japo-
naise », 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e449a1310">
            <mixed-citation id="d1681e453" publication-type="other">
-, 1985 (1960), Zeami, La tradition secrète du nô suivi de Une journée de nô, Paris,
Gallimard, coll. « Connaissance de l'Orient ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e464a1310">
            <mixed-citation id="d1681e468" publication-type="other">
Yamaguchi Kenshun, 1972, « Niigata », coll. « Nihon no minzoku », vol. 15, Tokyo,
Tôkyôdô.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e478a1310">
            <mixed-citation id="d1681e482" publication-type="other">
UCHIYAMA Tadashi (éd.), 1976, Nihon minzoku shiryô jiten, Tokyo, Daiichihôki.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e489a1310">
            <mixed-citation id="d1681e493" publication-type="other">
Yamaori Tetsuo, Higaki Julie, « Chassé-croisé des visibles et des invisibles dans le panthéon
japonais » in Espace-temps.net. Textuel 15 02 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e503a1310">
            <mixed-citation id="d1681e507" publication-type="other">
Yanagita Kunio, 1951, Minzokugaku jiten, Tokyo, Tôkyôdô.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1681e514a1310">
            <mixed-citation id="d1681e518" publication-type="other">
Yoshino Hiroko, 1980, Kitsune, Tokyo, Hôsei daigaku shuppan.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
