<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24257161</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>LA PENSÉE RICŒUR</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Le travail du philosophe: dialogues et confrontations</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>Reprises philosophiques</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'héritier hérétique: Ricœur et la phénoménologie</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Bruce</given-names>
                  <surname>Bégout</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2006</year>
      
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>323 (3/4)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24257107</issue-id>
         <fpage>191</fpage>
         <lpage>205</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24257161"/>
         <abstract>
            <p>Ricœur ne déroge pas à la règle qui veut que l'histoire de la phénoménologie soit celle des hérésies par rapport au fondateur. Traducteur de Husserl, il a aussi considérablement contribué à la diffusion de ses thèses sans jamais renoncer à sa critique de l'idéalisme transcendantal. Comme beaucoup de ses contemporains (Heidegger, Merleau-Ponty, Levinas), Ricœur est à la recherche d'un noyau phénoménologique intact à partir duquel il devient possible de rendre compte de l'apparaître.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3905e141a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e148" publication-type="other">
Paul Ricœur Réflexion faite. Autobiographie intellectuelle, Paris, Éd. Esprit, 1995, p. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e155a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e162" publication-type="other">
Ibid.. p. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e169a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e176" publication-type="other">
Id., A l'école de la phénoménologie, Paris, Vrin, 1986, p. 9. Même idée, p. 156 : « La phé-
noménologie est pour une bonne part l'histoire des hérésies husserliennes. La structure de
l'œuvre du maître impliquait qu'il n'y eût pas d'orthodoxie husserlienne. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e189a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e196" publication-type="other">
Ibid., p. 156.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e204a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e211" publication-type="other">
À cet égard, si nous nous permettons ici de faire une très légère réflexion digressive, la
structure fondamentale de la métaphysique occidentale nous paraît plus onto-gnoséologique
qu'onto-théologique, car l'étant éminent, promu et distingué comme fondement des autres
étants (l'Idée, l'Un, le Cogito, l'Esprit, etc.) l'est aussi et surtout du savoir de ces étants et de
leur être.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e230a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e237" publication-type="other">
Ce n'est pas le lieu ici de discuter de cette interprétation générale (que l'on retrouve, avec
certaines nuances idiosyncrasiques, dans les lectures de Husserl faites par Heidegger, Patocka,
Henry, Merleau-Ponty, Marion, etc.). Ce qui est sûr, c'est que si l'on observe la naissance histo-
rique de la phénoménologie comme méthode et réflexion dans les Recherches logiques de 1901,
il nous semble difficile de séparer, comme deux corps distincts et étrangers l'un à l'autre, d'un
côté la phénoménologie comme méthode descriptive des phénomènes et de leurs conditions de
phénoménalisation, et de l'autre le programme philosophique d'une doctrine de la science
réflexive et fondative. Il y a, selon nous, chez Husserl une intrication originelle entre l'analyse
de la phénoménalité et la visée gnoséologique. Le gnoséologique (la théorie de la connaissance)
se fonde sur le phénoménologique (d'où la promotion des vécus internes de la conscience qui
possèdent une teneur de vérité plus grande, une cognoscibilité plus assurée), de même que le
phénoménologique se fonde sur le gnoséologique (l'analyse de la phénoménalité des phéno-
mènes ayant toujours pour but de décider de leur sens et de leur validité).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e282a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e289" publication-type="other">
P. Ricœur, /I l'école de la phénoménologie, op. cit., p. 158. On retrouve également cette
opposition de la phénoménologie descriptive et de la phénoménologie transcendantale dans
l'article « Husserl », publié dans l'Histoire de la philosophie allemande de Bréhier et reproduit
dans 1 l'école de la phénoménologie, op. cit., p. 7-21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e305a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e312" publication-type="other">
P. Ricœur, .4 l'école de la phénoménologie, op. cit., p. 147.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e319a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e326" publication-type="other">
Edmund Husserl, Idées directrices pour une phénoménologie et une philosophie phénomé-
nologique pures, tome I, trad. fr. P. Ricœur, Paris, Gallimard, 1950, p. 78.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e336a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e343" publication-type="other">
P. Ricœur, Du texte à l'action. Essais d'herméneutique //, Paris, Le Seuil, 1986, p. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e351a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e358" publication-type="other">
On peut même se demander si la critique du « primat du sujet » faite par Ricœur ne vise
pas plus le statut exceptionnel de l'intuitivité subjective (l'évidence adéquate et immanente)
que le sujet lui-même, car la pensée de Ricœur reste par ailleurs une philosophie de la subjec-
tivité, mais celle d'un sujet privé de sa fondation intuitive. Il en va de même pour sa phénomé-
nologie herméneutique du monde : les phénomènes mondains (surtout humains où, en raison du
caractère motivé des actes, le sens est précisément visé dans toute manifestation) sont appré-
hendés, non à travers leur donation intuitive originelle dans la vie hylétique, mais à partir de
leur donation médiatisée dans le langage et la tradition où la part d'intuitivité est à chaque fois
traversée par le sens qui la renvoie toujours au-delà d'elle-même. Il n'est pas sûr, à cet égard,
que la phénoménologie husserlienne se place elle aussi exclusivement au niveau du sens; la
phénoménologie génétique qui cherche à régresser jusqu'aux opérations les plus profondes dans
la sensibilité originelle de la formation de l'objectivité s'attache à décrire la genèse du phéno-
mène avant que celui-ci ne soit véritablement porteur d'un sens.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e403a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e410" publication-type="other">
P. Ricœur, À l'école de la phénoménologie, op. cit., p. 158.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e417a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e424" publication-type="other">
Id., Du texte à l'action, op. cit., p. 39. Voir sur cette question de la « préséance d'un être-
à-dire par rapport à notre dire », Réflexion faite, op. cit., p. 60-61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e434a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e441" publication-type="other">
Pour un autre commentaire du sens de cette greffe, nous renvoyons aux analyses de
J. Greisch, Paul Ricœur. Uitinérance du sens, Grenoble, Millon, 2001, p. 19-21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e451a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e458" publication-type="other">
P. Ricœur, Du texte à l'action, op. cit., p. 29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e465a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e472" publication-type="other">
Ibid., p. 61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e480a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e487" publication-type="other">
P. Ricœur, Du texte à l'action, op. cit., p. 31. De même que « ses antécédents historiques
semblent d'abord la rendre étrangère à la tradition réflexive et au projet phénoménologique »
(p. 31).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e500a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e507" publication-type="other">
Id., Réflexion faite, op. cit., p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e514a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e521" publication-type="other">
Id., Du texte à l'action, op. cit., p. 63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e528a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e535" publication-type="other">
P. Ricœur, Du texte à l'action, op. cit., p. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e542a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e549" publication-type="other">
Ibid., p. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e556a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e563" publication-type="other">
Ibid., p. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e571a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e578" publication-type="other">
Ibid., p. 80.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e585a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e592" publication-type="other">
P. Ricœur, Du texte à l'action, op. cit., p. 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e599a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e606" publication-type="other">
Id., Réflexion faite, op. cit., p. 56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e613a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e620" publication-type="other">
P. Ricœur, Du texte à l'action, op. cit., p. 36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e627a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e634" publication-type="other">
Pour être juste, il faut reconnaître que la position de Ricœur reste assez ambiguë sur ce
sujet. Tantôt il considère que la structure première est celle du sens, et donc que le premier
pour nous, c'est la précompréhension, ou mieux, le précompris; tantôt il laisse entendre au
contraire que cette structure du sens elle-même repose sur une structure ontologique anté-
rieure, celle de l'appartenance au monde, dont la dimension de la compréhension est certes cru-
ciale mais non exclusive. Si toute compréhension est compréhension « devant le texte » (thèse
capitale autorisant ainsi la fonction centrale de l'herméneutique), il reste que la compréhension
elle-même est rendue possible par ce qui la précède comme appartenance au monde. Assuré-
ment ce monde antécédent est aussi un monde du sens, celui formé par l'histoire, la tradition,
les communautés sociales, mais pas seulement. Car le sens lui-même ne renvoie pas seulement
au sens, dans une clôture infinie de la signification, mais échappe au sens donné, comme on le
voit dans l'usage poétique de la métaphore, pour dévoiler une portion encore non signifiée du
monde.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3905e679a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3905e686" publication-type="other">
P. Ricœur, Du texte à Vaction, op. cit., p. 36.38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
