<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">rechtheoancimedi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019677</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Recherches de théologie ancienne et médiévale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ABBAYE DU MONT CÉSAR</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00341266</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26189087</article-id>
         <title-group>
            <article-title>CASSIAN'S CONFERENCES NINE AND TEN: SOME OBSERVATIONS REGARDING CONTEMPLATION AND HERMENEUTICS</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Martin S.</given-names>
                  <surname>Laird</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1995</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">62</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26189080</issue-id>
         <fpage>145</fpage>
         <lpage>156</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26189087"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d984e113a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e120" publication-type="other">
For a biographical orientation to Cassian see O. Chadwick, John Cassian,
2nd edn. (Cambridge: Cambridge University Press, 1968), pp. 8-18 et passim;
for special emphasis on some of the historical problems involved in Cassian's
biography see P. Rousseau, Ascetics, Authority,and the Church (Oxford: Oxford
University Press, 1978), pp. 169-176. See also M. Olphe-Galliard, "Cassien,"
Dictionnaire de Spiritualite, tome 1,1, col. 214b-218a.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e150" publication-type="other">
For a discussion of the Eastern sources of Cassian's thought see S. Marsili,
O.S.B., Giovanni Cassiano ed Evagrio Pontico, (Roma: Herder, 1936) pp. 74-
144 and pp. 150-158.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e163a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e170" publication-type="other">
On the cultural significance of Cassian in this important century, see R.
Markus, The End of Ancient Christianity (Cambridge: Cambridge University
Press, 1990), pp. 161-168; 181-193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e183a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e190" publication-type="other">
English translations of the Conferences are those of Colm Luibheid for the
Classics of Western Spirituality (New York: Paulist Press, 1985). The Latin text
is that prepared for Sources Chretiennes by Dom Ε. Pichery. Textual references
in arabic numbers refer to the book and chapter of the English. References in
roman numerals refer to the Latin.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e210a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e217" publication-type="other">
D. Burton-Christie, "Scripture, Self-Knowledge and Contemplation in
Cassian's Conferences," Stitdia Patristica XXV (1993): 339.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e227a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e234" publication-type="other">
Chadwick, p. 105.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e241a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e248" publication-type="other">
M. Olphe-Galliard, "Cassien," Dictionnaire de Spiritualité, col. 263a:
"Aussi la 'prière pure' est-elle une prière silencieuse. Par là, elle surpasse en per-
fection le Pater lui même...."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e261a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e268" publication-type="other">
It is unclear how useful the stage-approach adopted by Chadwick is when
attempting to grasp something of the subtelty of Cassian's doctrine of prayer. For
example, in Conference Nine, 16 Cassian says it is impossible "for our spirit to
attain those more exalted modes of prayer of which I have been speaking except
by the step-by-step journey upward through ail those pleas we pour forth (p.
110)." This passage indicates a successive view of the phases of the spiritual life.
However, in the preceding chapters Cassian discusses différent sources and types
of prayer and to whom each is particularly well-suited. But then he says that a
soul that has become rooted in a State of purity "takes on ail the forms of prayer
at the same time. It flies from one to the other, like an uncontrollable grasping
fire (9,15 [p. 110])". This, by contrast, would seem to indicate transcendence of
a strictly phasic view of the life of prayer. This is something to keep in mind
when reading contemplative authors, who often do not ascribe the chronological
fixity to stages in the spiritual life that modems ascribe to stages in psychologi-
cal development (e.g., the work of A. Maslow). So, for example, while Origen
sees stages as successive, Gregory of Nyssa allows for an overlapping of stages
(see A. Louth. The Origins of the Christian Mystical Tradition [Oxford: Oxford
University Press, 1981], p. 82).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e329a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e336" publication-type="other">
C. Stewart notes the important rôle Scripture plays as "both practical
means and contemplative goal" in "Scripture and Contemplation in the Monas-
tic Spiritual Theology of John Cassian," Studio Patristica XXV (1993): 457-461
at p. 459.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e352a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e359" publication-type="other">
Conf. 9,15 (p.110)/ Co/.IX,xv (p. 52): "mente purrissime retractantes ad
illam ignitam et quae ore hominum nec conprehendi nec exprimi potest ora-
tionem feruentissimo corde raptantur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e373a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e380" publication-type="other">
Conf.9,l (p. 11 l)/Co/.IX,xvii (p. 54): sub ardore unius supplicationis
offeri.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e390a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e397" publication-type="other">
Conf.9, 18 (p. 111)/ Col.IX, xviii (p.55):
contemplatione dei solius et caritatis ardore formatur....</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e407a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e414" publication-type="other">
Conf. 9, 18 (p. 112)/Co/.IX,xviii (p. 55): Quem statum debere nos dili-
genter expetere formula dominicae orationis instituit dicens: Pater Noster. Cum
ergo uniuersitatis deum ac dominum patrem nostrum esse uoce propia confite-
mur, profecto de condicione seruili in adoptionem filiorum nos profitemur adsc-
itos....</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e433a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e440" publication-type="other">
That Cassian should posit some sort of intrinsic connection between the
soul aflame with love of God and the filial adoption implied in the term "Our
Father" is interesting. It is evocative of a relatively common image in patristic
literature for divinization: wood being burned until it gradually takes on the
properties of fire. The doctrinal thèmes of synergy, divinization, adoption, cré-
ation, and rédemption all Cluster here.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e463a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e470" publication-type="other">
On this point see R. Markus, The End of Ancient Christianity (Cam-
bridge: Cambridge University Press, 1990), p. 188. He would seem to agree with
this connection between monasticism and hermeneutics; when speaking explictly
of John Cassian he says: "The monastic life emerges as a cyclical discipline of
askesis preparatory to the understanding of scripture, which in turn is intended to
nourish the ascetic discipline required for an understanding of scripture."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e493a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e500" publication-type="other">
Again more fire imagery: Conf. 9, 18 (p. 112)/Co/. IX, xviii (p. 55): In
quem filiorum ordinem gradumque prouecti illa continuo quae est in bonis filiis
pietate flagrabimus....</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e514a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e521" publication-type="other">
Conf. 9,25 (p.l 16)/Col. IX, xxv (p. 61 ): Haec igitur oratio licet omnem
uideatur perfectionis plenitudinem continere....</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e531a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e538" publication-type="other">
Conf. 9,25 (p. 116)/Co/. IX, xxv (p. 61): ad illam igneam ac perpaucis
cognitam uel expertam, immo ut proprius dixerim ineffabilem orationem gradu
eminentiore perducit, quae omnem transcendens humanum sensum nullo non
dicam sono uocis nec linguae motu nec ulla uerborum pronuntiatione distingui-
tur....</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e557a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e564" publication-type="other">
See Conf. 1,18 (p. 52).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e571a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e578" publication-type="other">
R. Greer, Bröken Lights and Mended Lives: Theology and Common Life
in the Early Church (University Park, PA: The Pennsylvania State University
Press, 1986), p. 177-78.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e591a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e598" publication-type="other">
Conf. 1,18 (p. 52)/Col. Ι,χνΐϋ (p. 99).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e605a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e612" publication-type="other">
Conf. 10,10 (p. 135)/Col. X,x (pp. 88-9): Euagationibus animae innu-
meris ac diuersis et instabilitate cordis exaestuo nec cogitationum disparsiones
ualeo cohercere, ipsamque orationem meam fundere absque interpellatione atque
phantasmate inanium figurarum sermonumque et actuum retractatione non pos-
sum.... This is but one of many passages which could be cited in this regard; see
the entire chapter for more.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e636a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e643" publication-type="other">
Conf. 9,3 (p. 102)/Col. IX,iii (p. 42): et ab omni discursu atque euaga-
tione lubrica animus inhibendus, ut ita pauiatim ad contemplationem dei ac spir-
itales intuitus incipiat sublimari.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e656a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e663" publication-type="other">
Conf. 10,3 (p. 21)/Col. X,iii (p. 77) ita est in oratione senex mente con-
fusus, eo quod illam anthropomorphon imaginem deitatis, quam proponere sibi in
oratione consueuerat, aboleri de suo corde sentiret, ut inamarissimos fletus cre-
brosque singultus....</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e679a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e686" publication-type="other">
See I. Hausherr, Penthos (Kalamazoo, MI: Cistercian Publications, 1982)
and M. Ross, The Fountain and the Furnace: The Way ofTears and Fire (New
York: Paulist Press, 1987), especially pp. 61-97 et passim. See also T. Spidlik,
La spiritualité de l'Orient chrétien, Orientalia Christiana Analecta 206 (Rome,
1978), pp. 194-198.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e705a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e712" publication-type="other">
Conf. 10,5 (p. 128)ICol. X,v (p. 79): Quam tarnen si quis fuerit catholicis
dogmatibus institutus ut gentilem blasphemiam detestabitur et ita ad illam oratio-
nis purissimam perueniet qualitatem, quae non solunt nullam diuinitatis effigiem
nec liniamenta corporea, quod dictu quoque nefas est, in sua supplicatione mis-
cebit, sed ne ullam quidem in se memoriam dicti cuiusquam uel facti speciem seu
formant cuiuslibet characteris admittet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e735a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e742" publication-type="other">
Conf. 10,6 (p. 128)/Col. X,vi (pp. 79-80): Secundum mensuram namque
puritatis suae, sicut superiore conlatione praefatus sum, unaquaeque mens in ora-
tione sua uel erigitur uel formatur, tantum scilicet a terrenarum ac materialium
rerum contemplatione discendens, quantum eam status suae prouexerit puritatis
feceritque Iesum uel humilem adhuc et cameum, uel glorificatum et in maiestatis
suae gloria uenientem internis obtutibus animae peruidere.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e765a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e772" publication-type="other">
Conf. 10,6 (p. 128)/Col. X,vi (p. 80): sed illi soli purissimis oculis diuini-
tatem ipsius speculantur, qui de humilibus ac terrenis operibus et cogitationibus
ascendentes cum illos secedunt in excelso solitudinis monte, que liber ab
omnium terrenarum cogitationum ac perturbationum tumultu et a cunctorum
vitiorum permixtione secretus,...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e792a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e799" publication-type="other">
On the whole Cassian's Christology has a decidedly eschatological thrust.
See V. Codina, El Aspecto Cristologico en la Espiritualidad de Juan Casiano
(Rome: 1966), esp. pp. 184-90.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e812a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e819" publication-type="other">
See Ζ. Hayes, Visions of a Future: A Study of Christian Eschatology
(Wilmington, DE: Michael Glazier, 1989), pp. 59-60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e829a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e838" publication-type="other">
It is important to maintain the distinction between the experience of turmoil
and not getting tangled in it. The contemplative is not exempt from the experience
of inner turmoil (a term which necessarily covers a vast semantic field: from polit-
ical power struggles to gossip at table to interior trials) and, in fact, is often more
vulnerable to it. In his book, House of Wisdom (New York: Harper and Row,
1985), John S. Dunne expresses this through the metaphor of a storm: an impor-
tant leg of the spiritual journey is moving through the storm into its eye and then
Walking with this storm in order to remain in the still simplicity of its eye.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e867a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e874" publication-type="other">
Conf. 10,6 (p. 129)/CoI. X,vi (p. 80): Ceterum uidetur Iesus etiam ab his
qui in ciuitatibus et castellis ac uiculis commorantur, id est qui in actuali conuer-
satione sunt atque operibus constituti, sed non in illa claritate qua illis apparuit,
qui cum ipso possunt in praedicto uirtutum monte conscendere, id est Petro,
Iacobo et Iohanni. It enim in solitudine et Moysi apparuit et Heliae locutus est.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e893a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e900" publication-type="other">
Cassian seems clearly aware of what has corne to be a classical distinction
between the discursive faculty of ratio (ratio inferior) and the intuitive contem-
plative faculty of intellectus (ratio superior).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e913a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e920" publication-type="other">
See Conf. 10,10 (pp. 132-36) and 10,13 (pp. 138-39).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e928a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e935" publication-type="other">
Conf. 10,10 (p. 136)/Col. X,x (p. 90): Nunc meditaberis secundum prae-
cepta legislatoris sedens in domo et ambulans in itinere, dormiens atque consur-
gens.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e948a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e955" publication-type="other">
Conf. 10,11 (p,136)/Co/. Χ,χί (pp. 90-91): Istam, istam mens indesinenter
formulait) teneat, donec usu eius incessabili et iugi meditatione firmata cunc-
tarum cogitationum diuitias amplasque substantias abiciat ac refutet, atque ita
uersiculi hius paupertate constricta ad illam euangelicam beatitudinem, quae inter
ceteras beatitudines primatum tenet, prona facilitate perueniat. Beati enim inquit
pauperes spiritu, quoniam ipsorum est regnum caelorum.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e978a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e985" publication-type="other">
The method itself, however, transcends confessional and cultural bound-
aries; it shows up in virtually every ancient religious tradition.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e995a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e1002" publication-type="other">
See P. Ricoeur, The Conßict of Interprétations (Evanston, IL: Northwest-
ern University Press, 1974) and The Symbolism of Evil (Boston: Beacon Press,
1970). See also F. Dillistone, The Power of Symbols in Religion and Culture
(New York: Crossroad, 1986), pp. 128-29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e1018a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e1025" publication-type="other">
Conf. 10,11 (p. 137)/Col. X,xi (p. 92): Tune enim scripturae diuinae
nobis clarius perpatescunt et quodammodo earum uenae medullaeque panduntur,
quando experientia nostra earum non tantum percipit, sed etiam praeuenit
notionem, sensusque uerborum non per expositionem nobis, sed per documenta
reserantur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d984e1044a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d984e1051" publication-type="other">
Conf. 10,11 (p. 138).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
