<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03355985</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24739862</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>"In memoriam" François Laplanche (1928-2009)</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>« La science catholique » et l'histoire de l'exégèse contemporaine</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Claude</given-names>
                  <surname>Langlois</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2014</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <volume>59</volume>
         <issue>167</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24739848</issue-id>
         <fpage>213</fpage>
         <lpage>231</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2014 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24739862"/>
         <abstract>
            <p>François Laplanche a été un éminent spécialiste de l'histoire de l'exégèse catholique. S'il a consacré ses dernières années à Loisy, notamment par l'édition de son grand manuscrit sur La crise de la foi dans le temps présent, c'est d'abord à la figure de Lamennais qu'il s'est longuement intéressé. C'est ce qu'explique cet article qui cherche à identifier le sens et les raisons de la quête par F. L. de la science catholique. Ce concept, mis en circulation dans les milieux mennaisiens, occupe une place centrale par sa volonté d'inclure tous les savoirs, y compris les plus nouveaux, dans une succession de révélations dont le catholicisme serait l'aboutissement. Cette manière de penser théologiquement l'histoire a pu faire un temps sa place à une science des religions, perçue comme la quête des traces de la révélation primitive; elle s'est vite révélée incapable de prendre en compte les exigences d'une approche scientifique des écritures et de ce fait elle a joué un rôle non négligeable dans le long hiver de l'exégèse catholique. François Laplanche was an eminent scholar of the history of Catholic exegesis. He spent his last years studying Loisy, notably via the edition of his large manuscript on The Contemporary Faith Crisis, but his first concern was the figure of Lamennais. This article tries to identify the meaning and the reasons of François Laplanche's quest of Catholic science. This concept, which circulates in mennaisian circles, occupies a central place because of his willingness to include all forms of knowledge, including the newest ones, in a succession of revelations of which Catholicism would be culmination. This way of theologically thinking history gave way for a time to a science of religions, seen as the quest of the traces of primitive revelation; it soon proved unable to take into account the requirements of a scientific approach of the scriptures and thus it has played a significant role in the long winter of Catholic exegesis. François Laplanche fue un eminente especialista de la historia de la exégesis católica. Si bien consagró sus últimos años a Loisy, especialmente a la edición de su gran manuscrito sobre La crisis de la fe en el tiempo presente, se interesó principalmente de manera más duradera en la figura de Lamennais. Este artículo busca identificar el sentido y las razones de la búsqueda de la ciencia católica por parte de François Laplanche. Este concepto, puesto en circulación en los medios lamenaissianos, ocupa un lugar central por su voluntad de incluir todos los saberes, hasta los más nuevos, en una sucesión de revelaciones de las cuales el catolicismo sería el punto de llegada. Esta manera de pensar teológicamente la historia pudo hacer lugar, durante un tiempo, a una ciencia de las religiones, percibida como la búsqueda de las huellas de la revelación primitiva, que se mostró sin embargo pronto incapaz de tomar en cuenta las exigencias de un abordaje científico de las escrituras y por ello jugó un rol destacable en el largo invierno de la exégesis católica.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1716e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1716e142" publication-type="other">
Dans le même texte, F. L. associe sentiment d'étrangeté et approche critique (p. 40);
puis il évoque les étrangetés de la Bible qui, notamment par les comportements moraux des
acteurs, posent problème aux lecteurs du XVIIIe siècle (p. 42). Et pour terminer il évoquera même,
par deux fois, l'étrangeté de Dieu (p. 45).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1716e158a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1716e165" publication-type="other">
Il est confirmé par la réédition faite par les mennaisiens de son Dictionnaire théologique,
notamment dans l'Encyclopédie théologique de Migne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1716e175a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1716e182" publication-type="other">
L'ouvrage a justement donné la parole à ses divers spécialistes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1716e189a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1716e196" publication-type="other">
Voir pour un portrait biographique du personnage : Howard Bloch, 1998, Le plagiaire
de Dieu, Paris, Seuil.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1716e207a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1716e214" publication-type="other">
Revue : La science catholique, revue des questions religieuses [puis] des sciences sacrées
et profanes, Lyon, Paris, Delhomme et Briguet [puis] Arras, Paris, Sueur-Charruey, 1886-1906.
Fusion ultérieure : La Revue des sciences ecclésiastiques et La Science catholique (1906-1910).
Ouvrages : John Augustine Zahm, chanoine régulier de la Sainte-Croix, pseud. Le Père H. J.
Mozans, Science catholique et savants catholiques [Catholic science and catholic scientists,
1893], traduit de l'anglais par M. l'abbé J. Flageolet, Paris, P. Lethielleux, 1895. A. Jeanniard
du Dot, L'hypnotisme et la science catholique, Paris, Librairie Bloud et Barrai, 1898, 1900.
Théophile Ortolan, Rivalités scientifiques : ou la science catholique et la prétendue impartialité
des historiens, I- La manie du dénigrement, II- Fausses réputations, Paris, Bloud et Barrai,
Collection : Science et religion : Études pour le temps présent, 1900.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d1716e258a1310">
            <mixed-citation id="d1716e262" publication-type="other">
Albertan-Copola Sylviane, 2010, L'abbé Nicolas-Sylvestre Bergier (1718-1790) - Des
Monts-Jura à Versailles, le parcours d'un apologiste du XVIIIe siècle, Paris, Honoré
Champion.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e275a1310">
            <mixed-citation id="d1716e279" publication-type="other">
Beretta Francesco, 1991, Révolution anthropologique et science catholique libérale : les
origines du Congrès scientifique international des catholiques de Paris (1863-1888),
mémoire de licence Fribourg.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e292a1310">
            <mixed-citation id="d1716e296" publication-type="other">
-, 1996, Monseigneur d'Hulst et la science chrétienne. Portrait d'un intellectuel, Paris,
Beauchesne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e306a1310">
            <mixed-citation id="d1716e310" publication-type="other">
Boutry Philippe, 1994, « Autour d'un bicentenaire. La bulle Auctorem fidei (28 août
1794) et sa traduction française (1850) par le futur cardinal Clément Villecourt »,
Mélanges de l'École française de Rome, Italie et Méditerranée, 106, 1, p. 203-261.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e324a1310">
            <mixed-citation id="d1716e328" publication-type="other">
Bresolette Claude (éd.), 1998, Monseigneur d'Hulst, fondateur de l'Institut catholique
de Paris, Paris, Beauchesne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e338a1310">
            <mixed-citation id="d1716e342" publication-type="other">
Cabanel Patrick, 1994, « L'institutionnalisation des "Sciences religieuses" en France,
1879-1908. Une entreprise protestante? », Bulletin de la Société d'Histoire du Protes-
tantisme français, janvier-mars, 1, p. 33-80.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e355a1310">
            <mixed-citation id="d1716e359" publication-type="other">
Chappey Jean-Luc, 2002, « Catholiques et sciences au début du XIXe siècle », Cahiers
d'histoire. Revue d'histoire critique, 87, 2002, p. 13-36.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e369a1310">
            <mixed-citation id="d1716e373" publication-type="other">
Gerbet Philippe, 1831, « Coup d'œil sur la Controverse chrétienne depuis les premiers
siècles jusqu'à nos jours, Bureau de l'Agence générale pour la défense de la liberté
religieuse », CR l'Avenir, 7 novembre 1831, p. 67-72.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e386a1310">
            <mixed-citation id="d1716e390" publication-type="other">
Laplanche François, 1988, « La notion de science catholique : ses origines au début du
XIXe siècle », RHEF, vol. 74, n° 192, p. 63-90.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e400a1310">
            <mixed-citation id="d1716e404" publication-type="other">
Laplanche François, Langlois Claude (éds.), 1992, La science catholique : « l'Encyclopé-
die théologique » de Migne (1844-1873) entre apologétique et vulgarisation, Sciences
en situation et Éditions du Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e418a1310">
            <mixed-citation id="d1716e422" publication-type="other">
Laplanche François, 1994, « L'apologétique du xvme siècle, ancêtre de la "science catho-
lique" », chapitre 5, p. 89-106; « La "science catholique" devant la Bible », chapitre 6,
p. 107-126, in La Bible en France entre mythe et critique : XVIe-XIXe siècle, Paris,
Albin Michel, collection L'Évolution de l'humanité.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e438a1310">
            <mixed-citation id="d1716e442" publication-type="other">
-, 1996, « Les sciences religieuses. Le XIXe siècle : 1800-1914 », in Dictionnaire du monde
religieux dans la France contemporaine, vol. 9, J.-M. Mayeur et Y.-M. Hilaire Éds.,
Paris, Beauchesne, XXXVI.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e455a1310">
            <mixed-citation id="d1716e459" publication-type="other">
-, 1999, « La "science catholique", chronique d'une mort imprévue », Bulletin du Centre
de recherche français à Jérusalem, 4, p. 69-70.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e469a1310">
            <mixed-citation id="d1716e473" publication-type="other">
-, 2001, « La Bible dans l'histoire du christianisme », in Histoire du christianisme : des
origines à nos jours, J.-M. Mayeur et al. (éds.), t. XIV, Anamnèsis, F. Laplanche (éd.),
Paris, Desclée, p. 37-60.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e486a1310">
            <mixed-citation id="d1716e490" publication-type="other">
-, 2006, La crise de l'origine : la science catholique des Évangiles et l'histoire au XXe siècle,
Paris, Albin Michel, Collection L'évolution de l'humanité.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e500a1310">
            <mixed-citation id="d1716e504" publication-type="other">
-, 2010, Alfred Loisy. La crise de la foi dans le temps présent, Essais d'histoire et de
philosophie religieuses, texte inédit édité par Fr. Laplanche (f), suivi des études de
R. Ciappa, F. Laplanche, et C. Theobald, avant-propos de Claude Langlois, Biblio-
thèque de l'École des hautes études, Sciences religieuses, n° 144, Brepols, Turnhout.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e521a1310">
            <mixed-citation id="d1716e525" publication-type="other">
Lichtenberger Frédéric (éd.), 1877, Encyclopédie des sciences religieuses, Paris, Librairie
Sandoz et Fischbacher, 1877-1882, 13 vol.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e535a1310">
            <mixed-citation id="d1716e539" publication-type="other">
McCalla Arthur, 2009, « The Mennaisian "Catholic Science of Religion" : Epistemology
and History in Early Nineteenth-Century French Study of Religion » in Method ôc
Theory in the Study of Religion, 21 (2009), p. 285-309.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1716e552a1310">
            <mixed-citation id="d1716e556" publication-type="other">
Vacherot Etienne, 1869, La religion, Paris, Chamerot et Lauwereyns.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
