<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">geneses</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019839</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Genèses</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS BELIN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11553219</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17762944</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26201769</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>SAVOIR-FAIRE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'enquête par questionnaire</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Céline</given-names>
                  <surname>Bessière</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Frédérique</given-names>
                  <surname>Houseaux</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Christian</given-names>
                  <surname>Baudelot</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Michel</given-names>
                  <surname>Gollac</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Florence</given-names>
                  <surname>Weber</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Alain</given-names>
                  <surname>Desrosières</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>1997</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">29</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26201705</issue-id>
         <fpage>99</fpage>
         <lpage>122</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Genèses, association loi de 1901</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26201769"/>
         <abstract>
            <p>Dans le cadre du séminaire Bonheur et Travail qui a débouché sur une enquête de l'Insee, Céline Bessière et Frédérique Houseaux ont pu « suivre des enquêteurs » et tirer de leurs observations de terrain quelques conclusions sur la production de données statistiques. Une passation mouvementée du questionnaire auprès d'un salariéagricole agricole montre l'importance de la situation d'enquête ainsi que celle des malentendus sur les mots utilisés. Les auteurs proposent de s'appuyer sur ces «ratés» de la relation d'enquête pour mettre en lumière le rôle souvent oublié de l'enquêteur. Elles suggèrent enfin de rapprocher enquêteurs et concepteurs et d'utiliser les données produites en gardant à l'esprit le travail de traduction qui a présidé à leur fabrication. Christian Baudelot et Michel Gollac en tirent la conclusion qu'il faut «faire avec» et refusent de renoncer aux gains de connaissance qu'apportent les enquêtes statistiques. Ils plaident qu'à condition de ne pas s'y enfermer, on peut les utiliser pour combattre l'ethnocentrisme même qui a pu présider à leur recueil. Florence Weber s'interroge sur la nature de l'interaction entre enquêteur Insee et enquêté: «relation anonyme et formulaire d'enquête» se conjuguent pour la rapprocher des relations qu'entretiennent d'autres agents subalternes de l'État avec les administrés. En jouant sur la nature des questions posées, on déplace simplement le lieu où se produisent les malentendus, à la fois instructifs et constructifs. Enfin, Alain Desrosières se demande «à quoi sert une enquête». Si les mêmes critiques, formulées depuis des décennies, n'ont jamais fait obstacle à la répétition des enquêtes statistiques, c'est que leur enjeu n'est pas seulement cognitif mais aussi politique. Il faut donc restituer la visée d'usage des enquêtes et les moyens sociaux des produits et des énoncés statistiques. Within the scope of the Happiness and Work seminar that led to an Insee survey, Céline Bessière and Frédérique Houseaux were able to "follow the interviewers" and draw some conclusions from their own field observations about how statistical data are produced. A turbulent questionnaire session with a farm worker shows the importance of the survey situation and misunderstandings about the terms used. The authors propose to use these "failed" survey relationships to bring to light the often-neglected role of the interviewer. Finally, they suggest bringing together interviewers and survey designers and using the data produced while keeping in mind the translation process that governed their production. Christian Baudelot and Michel Gollac arrive at the conclusion that we have to "make do" with what we have and refuse to give up the increase in knowledge that statistical surveys offer. They argue that as long as we do not confine ourselves to statistics, we can use them to fight against the very ethnocentrism governing the act of data gathering. Florence Weber examines the interaction between the Insee interviewer and the interviewee: "anonymous relationship and survey form" are combined to make surveys similar to relationships between other types of subordinate government agents and citizens. By playing on the nature of the questions asked, we merely shift the spot that gives rise to misunderstandings, which are both instructive and constructive. Finally, Alain Desrosières raises the question: "What are surveys for?" If the same criticisms have been formulated for decades and have never put an end to statistical surveys, it means that what is at stake is not only cognitive but also political. Thus, we must reconstruct the purposes served by surveys along with the social means used for the statistical products and statements.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1042e184a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e191" publication-type="other">
Les ouvriers agricoles, autrefois nombreux
dans les régions de grande culture, constituaient alors
un prolétariat rural particulièrement pauvre et démuni
culturellement (voir Michel Gervais, Marcel Jollivet,
Yves Tavernier, La Fin de la France paysanne de 1914
à nos jours, tome 4 de l'Histoire de la France rurale,
Paris, Éd. du Seuil, 1976, pp. 253-256). La mécanisation
de l'agriculture a supprimé la plus grande part
de ces emplois très peu qualifiés de domestiques de ferme,
recrutés dans certaines régions parmi les enfants
de l'Assistance Publique (voir Anne Cadoret, Parenté
plurielle. Anthropologie du placement familial, Paris,
L'Harmattan, 1995). Les salariés agricoles qui ont subsisté
malgré la mécanisation sont souvent devenus
des mécaniciens agricoles relativement qualifiés, capables
de conduire et de réparer leurs machines. Cependant,
dans certaines régions, leur statut antérieur s'est perpétué,
du fait en particulier de la dépendance personnelle
qui les lie à leur patron, de leur célibat fréquent,
de leur absence d'avenir. C'est, semble-t-il, le cas de Serge.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e258a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e265" publication-type="other">
Voir entre autres les textes classiques
de Basil Bernstein, Langage et classes sociales.
Codes socio-linguistiques et contrôle social, présentation
par Jean-Claude Chamboredon, Paris, Minuit, 1975,
et de William Labov, Le parler ordinaire. La langue
dans les ghettos noirs des États-Unis, Paris, Minuit 1978.
Ces questions ont été plus souvent abordées dans le cadre
des discussions sur l'entretien (voir Liliane Kandel,
«Réflexions sur l'usage de l'entretien, notamment non
directif, et sur les études d'opinions», Épistémologie
sociologique, n°13,1er semestre 1972) que de celles
sur le questionnaire. On peut aussi se reporter
à Pierre Bourdieu, «Questions de politique», Actes
de la recherche en sciences sociales, n°16, sept. 1977,
pp. 76-82. Une excellente synthèse des discussions autour
de l'entretien et du questionnaire est effectuée, à partir
de la discussion d'une enquête particulière,
par Willy Pelletier, « Questionnaire et promotions
de soi. Quelques hypothèses autour d'un merci»,
Critiques sociales, n°8-9, juin 1996, pp. 16-54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e332a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e339" publication-type="other">
Pierre Bourdieu, Jean-Claude Chamboredon,
Jean-Claude Passeron, Le Métier de sociologue, Paris,
Mouton/Bordas, 1968, p. 70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e352a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e359" publication-type="other">
J.-C. Passeron, «Le langage de l'abstention»,
in « Le questionnement et le silence », Consommation,
n°4,1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e373a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e380" publication-type="other">
P. Bourdieu, « L'opinion publique n'existe pas »,
Questions de sociologie, Paris, Minuit, 1984, p. 222.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e390a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e397" publication-type="other">
J.-C. Passeron, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e404a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e411" publication-type="other">
Gérard Mauger, «Enquêter en milieu populaire»,
Genèses, n°6,1991, p. 125-143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e421a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e428" publication-type="other">
G. Mauger, op. cit., p. 129.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e435a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e442" publication-type="other">
Pierre Bourdieu et Gabrielle Balazs,
«L'interrogatoire», in P. Bourdieu (dir.), La Misère
du monde, Paris, Éd. du Seuil, 1993, pp. 927 et suiv.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e455a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e462" publication-type="other">
Extrait d'un compte rendu de passation d'enquête.
Nous utilisons ici les comptes rendus rédigés, dans le cadre
du séminaire Bonheur et Travail, par tous ceux qui ont
eu l'occasion de suivre des enquêteurs. SEGPA: Section
d'Enseignement Général et Professionnel Adapté</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e482a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e489" publication-type="other">
François de Singly, «La gestion sociale des silences»,
in « Le questionnement et le silence», Consommation,
n°4,1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e502a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e509" publication-type="other">
L'intitulé de la première question était: «Qu'est-ce
qui, pour vous, est le plus important pour être heureux? »
Question ouverte, donc, qui devait être traitée ensuite
au moyen de logiciels d'analyse textuelle.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e525a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e532" publication-type="other">
Une des questions demandait à l'enquêté de dire
si son travail était ou non une passion pour lui.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e542a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e549" publication-type="other">
Extrait d'un compte rendu de passation d'enquête.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e556a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e563" publication-type="other">
François de Singly, «Les bons usages de la statistique
dans la recherche sociologique », Économie et Statistique
n°168,1984. Voir la journée d'étude Insee-SFS:
«Statistiques et Sociologie», Paris oct. 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e579a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e586" publication-type="other">
Erving Goffman, Les Rites d'interaction, Paris,
Minuit, 1974.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e597a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e604" publication-type="other">
Les enquêteurs sont rémunérés « au questionnaire ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e611a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e618" publication-type="other">
Lena Tenevic et Florence Weber, « La délégation
du travail de terrain en sociologie qualitative»,
Genèses, n°8,1992, pp. 132-145.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e631a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e638" publication-type="other">
Extrait d'un compte rendu de passation d'enquête.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e645a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e652" publication-type="other">
Il s'agit d'un questionnaire sur lequel sont portés,
à côté des questions concernées (dans une bulle du type
de celles qu'on trouve dans les bandes dessinées),
les commentaires ou les explications destinées aux
enquêteurs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e671a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e678" publication-type="other">
G. Mauger, op. cit., p. 129.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1042e694a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e701" publication-type="other">
Nous tenons à remercier Guillaume Burnod et
Delphine Serre pour le concours qu'ils nous ont apporté
dans la rédaction de cette note.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e714a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e721" publication-type="other">
Le lecteur n'aura pas manqué de remarquer que le
libellé même de la question adopte un point de vue
dominant. Il est déjà remarquable que la statistique puisse
faire prendre conscience aux responsables d'une enquête
de la particularité de leur point de vue (voir P. Bourdieu,
Méditations pascaliennes). On voit à quel point est erronée
l'idée que les méthodes quantitatives seraient, par nature,
poppériennes dans le mauvais sens du terme, c'est-à-dire
au mieux capables de répondre par oui ou non à une
question préconçue, mais incapables de déplacer les
problématiques.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e759a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e766" publication-type="other">
Voir Lebart et Tabard in Ludovic Lebart et André
Salem, Statistiques textuelles, Paris, Dunod, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e776a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e783" publication-type="other">
Voir Bourdieu et Balazs, «L'interrogatoire», in Bourdieu
dir., La Misère du monde, Paris, Éd. du Seuil, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e794a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e801" publication-type="other">
Sans doute souvent inconsciente mais parfois révélée
par les hésitations de l'enquêté, ainsi dans cette réponse:
L'amour, le travail, l'amitié, la bouffe (avait mis « la
tringlette » en premier, a fait gommer ensuite).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1042e826a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e833" publication-type="other">
À ce sujet, voir: François Leguiller, «L'indice des prix à
la consommation surestime-t-il l'inflation? », Économie et
statistique, 303,1997-3, pp. 3-32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1042e846a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1042e853" publication-type="other">
Paul Ricœur, Temps et Récit, Paris, Éd. du Seuil, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
