<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">critint2</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017852</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Critique internationale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses de Sciences Po</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">12907839</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">1777554X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24567243</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>varia</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'origine populaire comme ressource au sein des élites en France, aux États-Unis et en Inde</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jules</given-names>
                  <surname>Naudet</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2014</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">64</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24567235</issue-id>
         <fpage>81</fpage>
         <lpage>99</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses de Sciences Po</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24567243"/>
         <abstract>
            <p>This study is based on 150 interviews carried out in three countries among individuals of working class origin who have experienced very rapid social advancement. My approach consists of three stages. First, I establish a typology of the many forms taken by attempts to rehabilitate their working class origins among those interviewed. Second, I draw upon this typology to open up avenues for reflecting on what makes it possible to present working class origins as a resource. In this respect, it would seem that the narrative skill with which this experience is recounted – a matter of genuine social competence – constitutes a decisive factor. The conception of working class origins as a resource is above all permitted by a process of mystification which seeks to obscure the fact that this value is the product of an effort of self-narration. Third, I take a comparative approach to show that such individual strategies of narration remain extremely contingent on the cultural specificities of the countries in which they take place.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1140e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e142" publication-type="other">
Jules Naudet, « L'expérience de la mobilité sociale. Plaidoyer pour une approche par le discours », Bulletin de
méthodologie sociologique, 112 (1), 2011, p. 43-62.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e152a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e159" publication-type="other">
Nos interlocuteurs étaient des hauts fonctionnaires, des cadres supérieurs du secteur privé et des
universitaires. Les parents des interviewés français et américains étaient tous ouvriers ou employés peu
qualifiés. Ceux des interviewés indiens étaient agriculteurs sans terre, petits paysans, ouvriers, travailleurs
manuels ou employés peu qualifiés. Les entretiens conduits en anglais sont traduits par nos soins. Pour
davantage de détails sur l'échantillon et la méthodologie de l'enquête, voir J. Naudet, Entrer dans Vélite : parcours
de réussite en France, aux Etats-Unis et en Inde, Paris, PUF, 2012, chap. 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e182a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e189" publication-type="other">
Wolfgang Lehmann, « Becoming Middle Class: How Working-class University Students Draw and
Transgress Moral Class Boundaries », Sociology, 43 (4), 2009, p. 631-647.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e199a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e206" publication-type="other">
Erving Goffman, Stigmate : les usages sociaux des handicaps, Paris, Editions de Minuit, 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e214a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e221" publication-type="other">
Pour Louis Dumont, la hiérarchie d'une société serait en fait définie par une valeur, ou une « idéologie », qui
engloberait toutes les autres valeurs, selon le principe de 1'« englobement du contraire ». Chaque élément d'une
société ferait partie de l'ensemble, lui serait consubstantiel ou identique, mais en même temps parviendrait à
s'en distinguer ou à s'y opposer. Louis Dumont, Homo hierarchicus : le système des castes et ses implications, Paris,
Gallimard, 1979, postface; Michael Houseman, « La relation hiérarchique : idéologie particulière ou modèle
général? », dans Jean-Claude Galey (dir.), Différences, valeurs, hiérarchie : textes offerts à Louis Dumont, Paris,
EHESS, 1984, p. 299-318. On peut trouver un bon exemple empirique de cette théorie dans la description que
fait Bourdieu du « monde à l'envers » de la maison kabyle : sitôt le seuil franchi, l'espace se retourne, les orients
s'échangent et l'on passe d'un monde à un autre, les valeurs viriles et masculines qui étaient dominantes à
l'extérieur se soumettant à la domination féminine de l'espace intérieur. Pierre Bourdieu, Le sens pratique, Paris,
Éditions de Minuit, 1980.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e259a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e266" publication-type="other">
Claude Grignon, Jean-Claude Passeron, Le savant et le populaire : misérabilisme et populisme en sociologie et en
littérature, Paris, Gallimard, 1989, p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e276a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e283" publication-type="other">
C. Grignon, « Présentation », dans Richard Hoggart, 33 Newport Street: Autobiographie d'un intellectuel issu
des classes populaires anglaises, Paris, Gallimard/Le Seuil, 1991, p. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e293a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e300" publication-type="other">
Cécile Vigour, La comparaison dans les sciences sociales, Paris, La Découverte, 2005, chap. 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e307a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e314" publication-type="other">
Ce type de discours n'est évidemment pas hégémonique et les récits d'autres interviewés laissent clairement
deviner une volonté « d'aller jusqu'au bout » du processus enclenché, de faire tous les sacrifices nécessaires à
une carrière brillante.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e327a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e334" publication-type="other">
Entretien avec Balarama, 28 ans, Master of Engineering, ingénieur; père ouvrier en usine, mère accumule les
petits travaux dans le bidonville. Bombay, 23 décembre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e345a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e352" publication-type="other">
Entretien avec Judicaël, 33 ans, Polytechnique, cadre dirigeant dans une banque d'investissement; père
ouvrier, mère cuisinière dans une cantine scolaire. Paris, 27 avril 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e362a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e369" publication-type="other">
Entretien avec Michael, 37 ans, doctorat de science politique, associate professor dans une université de la Ivy
League; père travailleur intérimaire, mère vendeuse. Chicago, 2 mai 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e379a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e386" publication-type="other">
C. Grignon, « Présentation », cité, p. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e393a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e400" publication-type="other">
Entretien avec Henri, 60 ans, ENA interne, haut fonctionnaire dans l'un des grands corps de
l'administration française; père inconnu, mère ouvrière spécialisée. Paris, 20 octobre 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e410a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e417" publication-type="other">
Entretien avec Jay, 49 ans, doctorat de physique, SES Officer; orphelin de père, mère fleuriste. Washington,
DC, 7 septembre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e427a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e434" publication-type="other">
Entretien avec Mireille, 53 ans, ENA interne, haut fonctionnaire; père manœuvre, mère femme de ménage.
Paris, 22 septembre 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e445a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e452" publication-type="other">
Entretien avec Dan, 40 ans, doctorat de littérature anglaise, professeur, directeur d'un département de sciences
sociales dans une grande université de Chicago; père inconnu, mère femme de ménage. Chicago, 2 août 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e462a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e469" publication-type="other">
Entretien avec Abani, 62 ans, doctorat de russe, professeur; parents agriculteurs. New Delhi, 25 novembre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e476a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e483" publication-type="other">
Mathieu Marraud, Nicolas Lyon-Caen, « Le prix de la robe : coûts et conséquences du passage à l'office dans
la marchandise parisienne, v. 1680-v. 1750 », dans Robert Descimon, Elie Haddad (dir.), Epreuves de noblesse. Les
expériences nobiliaires de la haute robe parisienne (XVIe-XVIIIe siècle), Paris, Les Belles Lettres, 2010, p. 233-256.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e496a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e503" publication-type="other">
E. Haddad, « Introduction », dans ibid., p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e510a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e517" publication-type="other">
Theodore Zeldin, Histoire des passions françaises. Tome 1. Ambition et amour, Paris, Le Seuil, 1979.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e524a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e533" publication-type="other">
On peut rapprocher ce processus d'acceptation du populaire au sein de l'élite de celui qui a conduit à l'acceptation
des femmes au sein de l'élite. Voir Juliette Rennes, Le mérite et la nature. Une controverse républicaine : l'accès des femmes
aux professions de prestige. 1880-1940, Paris, Fayard, 2007. J.-C. Passeron, quant à lui, affirme que la « réhabilitation
des cultures populaires » est en partie liée à « l'application du relativisme culturel » aux classes populaires, à un
certain investissement savant « dans l'inventaire des cultures populaires européennes ». C. Grignon, J.-C. Passeron,
Le savant et le populaire : misérabilisme et populisme en sociologie et en littérature, op. cit., p. 33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e557a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e564" publication-type="other">
Les travaux de Claude Poliak sur les « manières profanes de parler de soi » ont bien mis en évidence le fait
que la mise en récit des expériences personnelles constitue une compétence socialement déterminée. Claude
Poliak, « Manières profanes de "parler de soi" », Genèses, 47 (2), 2002, p. 4-20. Dans la continuité de ses travaux,
Gérard Mauger a ouvert des pistes intéressantes pour tenter d'objectiver les différentes « sociogenèses » de
l'accès à la « pensée pensante ». Gérard Mauger, « Sens pratique et conditions sociales de possibilité de la
pensée "pensante" », Cités, 38 (2), 2009, p. 61-77.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e587a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e594" publication-type="other">
Jerome Bruner, Pourquoi nous racontons-nous des histoires? Le récit au fondement de la culture et de l'identité
individuelle, Paris, Pocket, 2005, p. 29. Le critique littéraire Bruce Robbins insiste lui aussi sur l'aspect décisif de
la narration dans la mise en valeur de l'expérience du populaire. Il place ainsi au centre de sa problématique la
question des conditions rendant possible la mise en valeur de l'origine sociale : « Quoi que cela représente pour les
sociologues, je considère que la mobilité sociale est aussi une histoire. Et je suppose que, dans cette histoire, l'état
initial de misère économique représente une sorte de capital pervers, un capital qui ne peut être encaissé que lorsqu'il
est donné à voir aux autres. (...) Si la pauvreté ostentatoire est un placement stratégique dans un jeu narratif, on est
alors curieux de savoir de quelle sorte de jeu il s'agit. Pourquoi l'auditeur se sent-il obligé de reconnaître que des
points ont été marqués? Est-ce simplement que plus la distance gravie est grande, plus on a le droit de se vanter de
sa réussite? ». Bruce Robbins, Upward Mobility and the Common Good: Toward a Literary History of the Welfare State,
Princeton, Princeton University Press, 2007, p. XI.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e632a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e639" publication-type="other">
« Erleben se caractérise par les traits de l'immédiateté, de l'immanence et de la passivité, qui définissent
également le fait tout simple de vivre (...). » Barbara Cassin, Vocabulaire européen des philosophies : dictionnaire des
intraduisibles, Paris, Le Seuil, 2004, entrée « Erleben » p. 369).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e652a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e659" publication-type="other">
Entretien avec Fabrice, 46 ans, ENA externe, haut fonctionnaire; père cumule les petits métiers, mère aide-
ménagère. Paris, 2 et 19 novembre 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e669a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e676" publication-type="other">
Lionel Trilling, Sincerity and Authenticity, Cambridge, Harvard University Press, 1972, p. 94.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e683a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e690" publication-type="other">
Nathalie Heinich, « Art contemporain et fabrication de l'authentique », Terrain, 33, 1999, p. 5-6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e698a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e705" publication-type="other">
Pierre Bourdieu, La distinction : critique sociale du jugement, Paris, Éditions de Minuit, 1979, p. 355-356.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e712a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e719" publication-type="other">
Paul Ricœur, Soi-même comme un autre, Paris, Le Seuil, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e726a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e733" publication-type="other">
Clifford Geertz définit l'idéologie comme une sorte de carte symbolique, un ensemble d'images évocatrices
(suasive images) fournissant à l'individu un ensemble de croyances, de récits historiques et de valeurs qui l'aident
à trouver sa place dans la société et à s'orienter dans ses actions. L'idéologie constitue une grille de lecture et de
compréhension du monde extrêmement séduisante parce qu'elle tire son pouvoir de persuasion de sa capacité à
rendre compte des aspects de la réalité sociale qui produisent un décalage entre les valeurs des individus et leurs
pratiques telles qu'elles sont motivées par leurs intérêts. Clifford Geertz, « Ideology as a Cultural System »,
dans David Apter (ed.), Ideology and Discontent, New York, The Free Press, 1964, p. 47-76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e759a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e766" publication-type="other">
Luc Boltanski, Laurent Thévenot, De la justification : les économies de la grandeur; Paris, Gallimard, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e773a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e780" publication-type="other">
Emmanuel Kant, Critique de la faculté de juger, Paris, Flammarion, 1995 (1793), paragraphe 40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e787a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e794" publication-type="other">
Recours qui n'est jamais plus évident que quand des entreprises transforment une contrainte juridique
et politique en catégorie managériale et l'appliquent de manière sélective et intéressée. Voir Laure Bereni,
« "Faire de la diversité une richesse pour l'entreprise'' : la transformation d'une contrainte juridique en catégorie
managériale », Raisons politiques, 35 (3), 2009, p. 87-105; Milena Doytcheva, « Réinterprétations et usages sélectifs
de la diversité dans les politiques des entreprises », ibid., p. 107-123; Daniel Sabbagh, « L'itinéraire contemporain
de la "diversité" aux États-Unis : de l'instrumentalisation à l'institutionnalisation? », ibid., p. 31-47.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e818a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e825" publication-type="other">
J. Naudet, Entrer dans Vélite : parcours de réussite en France, aux Etats-Unis et en Inde, op. cit., chap. 4 et 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e832a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e841" publication-type="other">
Dans La dignité des travailleurs : exclusion, race, classe et immigration en France et aux États-Unis (Paris, Presses
de Sciences Po, 2002), Michèle Lamont remarque ainsi que « comparés à leurs homologues américains, [l]es
travailleurs français utilisent un langage de lutte des classes pour tracer des frontières plus fortes à l'encontre
de la classe supérieure, qu'ils associent à exploitation et déshumanisation » (p. 21), et plus loin : « Bien que les
travailleurs français recherchent, comme leurs homologues américains, à préserver l'ordre moral du monde
et l'intégrité personnelle, ils se sentent moins concernés par la protection de la morale individuelle » (p. 219).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e864a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e871" publication-type="other">
J. Naudet, Entrer dans l'élite : parcours de réussite en France, aux Etats-Unis et en Inde, op. cit., p. 162-168.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e878a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e885" publication-type="other">
Dalit, qui provient du marathi, signifie littéralement brisé et opprimé. Au départ éminemment politique car
impliquant une posture de lutte, ce terme, aujourd'hui considéré comme politiquement correct, est souvent mobilisé
pour désigner l'ensemble des groupes anciennement intouchables (mais toujours victimes, de fait, de l'intouchabilité).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e898a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e905" publication-type="other">
Entretien avec Ravidas, 65 ans, doctorat de droit, professeur; parents agriculteurs. Bombay, 26 octobre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e912a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e919" publication-type="other">
Entretien avec Dhanna, 56 ans, doctorat de relations internationales, professeur; parents agriculteurs.
Delhi, 23 novembre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e930a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e937" publication-type="other">
Entretien avec Keshav, 47 ans, Master of Engineering, IAS Officer; parents agriculteurs. Nagpur, 3 octobre 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e944a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e951" publication-type="other">
J. Naudet, « "Paying back to Society": Upward Social Mobility among Dalits », Contributions to Indian
Sociology, 42 (3), 2008, p. 413-441.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e961a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e968" publication-type="other">
Kanshi Ram, The Chamcha Age: An Era of Stooges, New Delhi, édition à compte d'auteur, 1982 (https://
archive.org/details/TheChamchaAge).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e978a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e985" publication-type="other">
Le concept de sanskritisation, développé par M. N. Srinivas tout au long de son œuvre, fait référence au
processus par lequel une caste abandonne certaines de ses coutumes, de ses rituels, de ses modes de vie pour
adopter les pratiques d'une haute caste, le plus souvent brahmane, dans l'espoir de voir son statut social réévalué.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e998a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e1005" publication-type="other">
Kancha Ilaiah, Why I Am not a Hindu: A Sudra Critique ofHindutva Philosophy, Culture, and Political Economy,
Calcutta, Bombay, Samya, 2005; Simon Charsley, « Sanskritisation: The Career of an Anthropological
Theory », Contributions to Indian Sociology, 32 (2), 1998, p. 527-549.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e1018a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e1025" publication-type="other">
M. Lamont, L. Thévenot, « Introduction: Toward a Renewed Comparative Cultural Sociology », dans
M. Lamont, L. Thévenot (dir.), Rethinking Comparative Cultural Sociology: Repertoires of Evaluation in France and
the United States, Cambridge, Cambridge University Press, 2000, p. 1-22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1140e1039a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1140e1046" publication-type="other">
Pour les longues discussions que nous avons eues sur le thème de cette étude, je remercie Nicolas Patin, qui
a beaucoup travaillé sur la mise en valeur de l'expérience de guerre des députés du Reichstag (Nicolas Patin,
La catastrophe allemande (1914-1945), Paris, Fayard, 2014).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
