<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24265393</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La distinction de sexe</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Irène</given-names>
                  <surname>Théry</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Sylvie</given-names>
                  <surname>Cadolle</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <issue>344 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24265362</issue-id>
         <fpage>12</fpage>
         <lpage>23</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24265393"/>
         <abstract>
            <p>La révolution que constitue l'avènement de l'égalité des sexes comme valeur de nos sociétés ne doit pas être réduite à un simple problème de rattrapage par les femmes des performances des hommes. Pour en prendre toute la mesure, il faut comprendre comment le partage de la division masculin/féminin redéfinit les imaginaires et les pratiques. C'est finalement notre idée de l'individu qui se transforme à travers la question des sexes.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7724e119a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7724e126" publication-type="other">
Irène Théry, le Démariage. Justice et vie privée, Paris, Odile Jacob, 1993 et Couple, filia-
tion et parenté aujourd'hui. Le droit face aux mutations de la famille et de la vie privée, rapport à
la ministre de l'Emploi et de la Solidarité et au garde des Sceaux, ministre de la Justice, Paris,
Odile Jacob, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7724e142a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7724e149" publication-type="other">
L'importance capitale de la distinction entre autorité et pouvoir est au cœur du livre de
Mary Douglas, De la souillure, qui est à mon avis le premier chef-d'œuvre d'anthropologie géné-
rale à prendre vraiment en compte la dimension sexuée de la vie sociale. On peut regretter que
son approche nouvelle de la notion de « cosmologie », centrée sur l'action, et plutôt critique des
séries d'oppositions binaires qui ont fait le succès du structuralisme (cru/cuit, chaud/froid,
soleil/lune, masculin/féminin...), n'ait pas obtenu plus d'audience en sciences sociales. Voir
par contraste le parti que tire V. Descombes de sa lecture de M. Douglas dans Proust, philoso-
phie du roman, Paris, Minuit, p. 187-193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7724e178a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7724e185" publication-type="other">
En reprenant à Louis Dumont la notion de hiérarchie comme « englobement de la valeur
contraire », je situe mon travail dans une certaine lignée, celle de l'anthropologie comparative
et historique issue de Dürkheim et surtout de Mauss, qui avait dès les années trente posé les
bases majeures d'une sociologie de la distinction de sexe (qu'il nommait « division par sexes »).
L. Dumont a montré, dans ses Essais sur l'individualisme, pourquoi cette approche non détermi-
niste de l'universel anthropologique suppose de prendre toute la mesure de l'historicité de la
condition humaine et de la révolution des valeurs qui a conduit à ce qu'il nomme « l'exception
moderne». La différence entre mon analyse et celle de Dumont est que je pense que l'on ne
peut pas qualifier les sociétés occidentales modernes issues des révolutions démocratiques du
XVIIIe siècle de sociétés « individualistes ». Si l'on prend vraiment en compte l'un et l'autre sexe,
si l'on prend vraiment la mesure de la dimension sexuée de la vie sociale, alors on doit dire que
nos sociétés ont été, jusqu'au dernier tiers du XXe siècle, des combinaisons de holisme et d'indi-
vidualisme. Au plus haut de leurs valeurs ultimes, elles combinaient la référence à l'individua-
lisme (asexué) et au holisme (sexué) : on peut montrer, en effet, qu'en droit la valeur Individu
englobait son contraire, l'autre figure idéale de l'humanité élémentaire, le couple de l'Homme
et de la Femme conçu comme un « tout » hiérarchique dans lequel les deux ne font qu'un, une
unité garantie par la prééminence du masculin, à la fois par la puissance maritale et la puis-
sance paternelle. Cette double puissance était censée trouver son fondement dans la différence
entre la « nature de l'homme » et la « nature de la femme ». Par hypothèse marié et idéalement
indissoluble, ce couple « originel » est fondateur de la croyance en la petite famille conjugale
comme « la première des sociétés et la seule naturelle », croyance dont la trace est encore pré-
sente dans l'article 16 de la Déclaration universelle des droits de l'homme de 1958.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7724e258a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7724e265" publication-type="other">
La notion de distinction de sexe a été présentée une première fois aux lecteurs d'Esprit il
y a quelques années, et je tiens à le rappeler ici car le principe d'écriture de mon livre est de
toujours présenter mes propres analyses en « héritage » et en « conversation » avec ceux qui
m'ont précédée. Mon seul regret est d'avoir dû choisir un nombre limité d'interlocuteurs afin
que la mise en scène de mon essai reste lisible et permette de distinguer les analyses anté-
rieures auxquelles je rends hommage, et celles que j'assume personnellement en particulier en
exerçant ma responsabilité dans la « mise en intrigue » de mon essai. Sur la notion de « distinc-
tion de sexe», on se reportera avec profit à l'article qu'avait rédigé Cécile Barraud pour notre
numéro spécial d'Esprit, « L'un et l'autre sexe » (C. Barraud, « La distinction de sexe dans les
sociétés. Un point de vue relationnel », Esprit, mars-avril 2001, p. 105-129).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7724e301a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7724e308" publication-type="other">
Je me suis appuyée ici sur Vincent Descombes, qui insiste sur l'importance de la distinc-
tion wittgensteinienne entre l'impossible et l'interdit dans l'entretien qu'il a accordé à Esprit
pour notre dossier sur son livre, le Complément de sujet paru chez Gallimard en 2004 (V. Des-
combes, « Un itinéraire philosophique », Esprit, juillet 2005, p. 163). Il a proposé depuis une
version développée de son analyse dans un chapitre de V. Descombes, le Raisonnement de
l'ours, Paris, Le Seuil, 2008, p. 394-408.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7724e331a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7724e338" publication-type="other">
Cette réflexion sur l'homoparentalité comme révélateur des changements de la parenté en
général, et ouvrant vers la question de la pluriparentalité dans le droit contemporain de la
famille, est entamée depuis de longues années. On peut se reporter en particulier à la conclu-
sion de mon article « Pacs, sexualité et différence des sexes », Esprit, octobre 1999, qui mettait
en cause la logique « identitariste » (opposant deux grandes classes substantielles d'individus,
les homosexuels versus les hétérosexuels) au profit d'une approche « relationnelle » de l'égalité
(impliquant de transformer le droit commun de la famille dans un sens pluraliste en instituant
le couple de même sexe et non pas seulement le couple de sexe opposé).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
