<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">culturesconflits</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50009870</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Cultures et Conflits</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>L’Harmattan</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">1157996X</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775345</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90017748</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Dossier</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Gouverner par les morts et les mots. Quand le passé colonial et la « culture » immigrée deviennent une priorité municipale</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>COLLET</surname>
                  <given-names>Victor</given-names>
               </string-name>
               <bio>
                  <p>Victor Collet est docteur en science politique (Labex « Les passés dans le présent »/Institut des sciences sociales du politique, Nanterre). Auteur de: Nanterre, du bidonville à la cité, Marseille, Agone, à paraître (janvier 2018); « Un soutien critique: le Comité Gutenberg (Nanterre) et la Marche pour l’égalité de 1983 », in Hadj B., Nasri S. (dir.), La Marche de 1983: des mémoires à l’histoire d’une mobilisation collective, Nanterre, Presses Universitaires de Nanterre, à paraître (2018); « Entre ressource intellectuelle et cause politique. Les différentes vies d’Abdelmalek Sayad », Politix, n°94, 2011, pp. 155-178.</p>
               </bio>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>automne 2017</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">107</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90017741</issue-id>
         <fpage>77</fpage>
         <lpage>103</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Cultures &amp; Conflits / L’Harmattan</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90017748"/>
         <abstract xml:lang="fre">
            <p>17 octobre 2011. Dans les Hauts-de-Seine et en région parisienne, les commémorations du massacre des Algériens marquent l’apogée d’une forme d’institutionnalisation du souvenir de la colonisation. Par leur durée et leur ampleur, les cérémonies questionnent la séquence d’ascension de ce passé en terre socialiste et communiste. Détour par Nanterre: exceptionnelle pour son histoire immigrée et ses bidonvilles, la commune l’est aussi pour la longévité du silence politique entourant le massacre. Les ressorts et les réussites de la patrimonialisation y sont éclairants: la rapide transformation sociale et urbaine du bastion communiste (depuis 1935) croise le renouvellement des élites locales et d’un tissu militant et associatif de quartier de plus en plus mobilisé autour de son passé. Pour le microcosme politique nanterrien, ce passé ressoude et valorise une identité désormais commune et fédératrice que l’identité ouvrière et communiste n’est plus en mesure d’assurer. L’exemple des luttes pour une école « Abdelmalek Sayad » et en mémoire d’Abdennbi Guémiah, lycéen de Nanterre tué au début des années 1980, illustre finalement le caractère surgénérateur de ces revendications aux appropriations diverses, locales et populaires, nationales et intellectuelles. En peu de temps, le patrimoine local immigré devient un élément central du jeu politique: parce qu’il permet d’affirmer symboliquement le renouvellement du pouvoir et qu’il affiche le dépassement d’une histoire longtemps conflictuelle. Derrière les morts et les mots, la brusque ascension du passé de l’immigration éclaire autrement le profond bouleversement social, culturel et militant, et les jeux de clientèle en banlieue.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>October 17th, 2011. In the Parisian region and the neighbouring suburbs of the Hauts-de-Seine, the 50th commemoration of the massacre of Algerians in Paris led to the institutionalization of the colonial memory. By virtue of their duration and their size, these commemorative ceremonies questioned the particular period during which the French colonial past appeared in former and present socialist and communist councils. In Nanterre – a commune situated in the North-western suburbs of Paris that has had a communist council since 1935 – this memory is exceptional due to its long colonial and postcolonial history. Although the largest Algerian slum in France was to be found in the Nanterre of the 1950s and 1960s, for many years, the council remained completely silent about the massacre of Algerian activists in 1961. It is only recently that the massacre has started to be commemorated in Nanterre. This can be explained by two significant and recent transformations of the city: firstly, its demographic and urban transformation; and secondly, the change of its political elite, following a boom in the number of local associations and activist networks working on the question of the local (and colonial) memory. The emergence of this memory in the micro-politics of Nanterre responds to the need for a common and unified identity of its residents, an identity that the working class and communist banners have failed to provide. The residents’ struggle to have a school named after the Algerian sociologist Abdelmalek Sayad – who wrote on Nanterre’s slums – and a street named after Abdennbi Guémiah – a teenager killed by a racist neighbour in the early 1980s – testify to the need for such a memory. The heritage and memory of immigration in the city has now become a core issue in Nanterre’s local politics. It helps political authorities build a brandnew image and overcome the mistakes of the past by recognizing its (post)colonial citizens. Beyond the dead and the words, the sudden emergence of the issue of the migrant past and the memory of immigration casts light on the deep social, cultural, and political transformations of the banlieue.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group content-type="unparsed-citations">
         <fn id="fn1">
            <label>1.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">House J., MacMaster N., Paris 1961. Les Algériens, la terreur d’ État et la mémoire, Paris, Tallandier, 2008, p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn2">
            <label>2.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Palomares E., Les Paradoxes de la préférence locale: engagements collectifs et action publique à l’épreuve de l’ethnicisation des rapports sociaux. Montreuil, Seine-Saint-Denis, Thèse pour le doctorat de sociologie, dir. Quiminal C., Paris 7, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn3">
            <label>3.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Retière J.-N., « Autour de l’autochtonie. Réflexions sur la notion de capital social populaire », Politix, n°63, 2003, pp. 121-143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn4">
            <label>4.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Janvier L., « Du nouveau sous les ponts », La Mer à boire, Paris, Gallimard, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn5">
            <label>5.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Laurens S., Une politisation feutrée: les hauts fonctionnaires et l’immigration en France, 1962-1981, Paris, Belin, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn6">
            <label>6.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Noiriel G., À quoi sert l’identité nationale ?, Marseille, Agone, 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn7">
            <label>7.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Bertrand R., Mémoires d’empire. La controverse autour du « fait colonial », Bellecombe-en-Bauges, Broissieux/Croquant, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn8">
            <label>8.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Collet V., Du bidonville à la cité. Les trois âges des luttes pro-immigrés: une sociohistoire à Nanterre (1957-2011), Thèse pour le doctorat de science politique, dir. Collovald A., Université de Nanterre, 2013, pp. 533-534.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn9">
            <label>9.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Rougier C., « Usages politiques et appropriation “populaire” d’une tradition “réinventée”. La Fête des Ponts à Limoges », Politix, vol. 23, n° 92, 2010, pp. 125-143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn10">
            <label>10.</label>
            <p>Entre 2001 et 2011, stables en donnée brute, ils passent cependant de 55% à 48% du logement dans la ville.</p>
         </fn>
         <fn id="fn11">
            <label>11.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Noiriel G., État, nation et immigration. Vers une histoire du pouvoir, Paris, Belin, 2001, p. 337.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn12">
            <label>12.</label>
            <p>Dans la nuit du 26 au 27 mars 2002, après être passé par plusieurs partis et associations de gauche, Richard Durn tue huit élus au conseil municipal et en blesse dix-neuf dont quatorze grièvement. Neuf conseillers sont décorés de la légion d’honneur comme les huit conseillers tués, à titre posthume. Peu évoquée, la tuerie atténue certainement les conflits politiques au conseil municipal. En mars 2012, huit rues sur l’Axe Seine-Arche prennent le nom de chaque conseiller disparu.</p>
         </fn>
         <fn id="fn13">
            <label>13.</label>
            <p>En référence à la pièce d’Aziz Chouaki jouée au théâtre des Amandiers quelques temps auparavant par le président de l’association.</p>
         </fn>
         <fn id="fn14">
            <label>14.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">De Barros F., L’État au prisme des municipalités. Une comparaison historique des catégorisationsdes étrangers en France (1919-1984), Thèse pour le doctorat de science politique, dir. Offerlé M., Université Paris 1, 2004, pp. 254-256; pp. 361-366.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn15">
            <label>15.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Riceputi F., La bataille d’Einaudi. Comment la mémoire du 17 octobre 1961 revint à la République, Paris, Le Passager clandestin, 2015.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn16">
            <label>16.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Gensburger S., Lavabre M.-C., « Entre “devoir de mémoire” et “abus de mémoire”: la sociologie de la mémoire comme tierce position », in Müller B. (dir.), L’histoire entre mémoire et épistémologie. Autour de Paul Ricoeur, Lausanne, Payot, 2005, pp. 75-96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn17">
            <label>17.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cohen M., « Bidonvilles de Nanterre: une destruction en trompe-l’oeil », Plein droit, n°88, 2011, pp. 32-36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn18">
            <label>18.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Entretien avec Bruno et Elisabeth Ehrmann, Paris, 14 novembre 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn19">
            <label>19.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mathieu L., « L’espace des mouvements sociaux », Politix, n°77, 2007, pp. 131-153.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn20">
            <label>20.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Collet V., « De la ressource intellectuelle à la cause politique. Les différentes vies d’Abdelmalek Sayad », Politix, n°94, 2011, pp. 155-178.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn21">
            <label>21.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Masclet O., Sociologie de la diversité et des discriminations, Paris, Armand Colin, 2012.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn22">
            <label>22.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Collet V., Du bidonville…, op. cit., pp. 692-695.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn23">
            <label>23.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Tissot S., « De l’emblème au problème. Histoire des grands ensembles dans une ville communiste », Annales de la recherche urbaine, n°93, 2000, pp. 123-129.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn24">
            <label>24.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Pudal B., Un monde défait. Les communistes français de 1956 à nos jours, Bellecombe-en-Bauges, Broissieux/Croquant, 2009, pp. 176-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn25">
            <label>25.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mischi J., « Pour une histoire sociale du déclin du parti communiste », in Haegel F. (dir.), Partis politiques et système partisan en France, Paris, Presses de Sciences Po, 2007, p. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn26">
            <label>26.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Blanchard P., Veyrat-Masson I. (dir.), Les guerres de mémoire. La France et son histoire, Paris, Seuil, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn27">
            <label>27.</label>
            <p>Le président des Oranges y travaillait au service municipal de la jeunesse avant de déménager à Nanterre en 1999.</p>
         </fn>
         <fn id="fn28">
            <label>28.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Champagne P., « La manifestation. La production de l’événement politique », Actes de larecherche en sciences sociales, n°52-53, 1984, pp. 19-41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn29">
            <label>29.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Discours de J.-P. Gratien, Principal du collège « République », 19 octobre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn30">
            <label>30.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Discours de P. Devedjian, Président du conseil général des Hauts-de-Seine, 19 octobre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn31">
            <label>31.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Goffman E., Stigmates. Les usages sociaux des handicaps, Paris, Minuit, 1977 [1963].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn32">
            <label>32.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Entretien informel avec Mogniss Abdallah, seconde commémoration pour « Abdennbi Guémiah », octobre 2012.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn33">
            <label>33.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mauger G., Les Bandes, le milieu et la bohème populaire. Etudes de sociologie de la deviance des jeunes des classes populaires (1975-2005), Paris, Belin, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn34">
            <label>34.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Conan E., Rousso H., Vichy, un passé qui ne passe pas, Paris, Fayard, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn35">
            <label>35.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu P., « La représentation politique. Éléments pour une théorie du champ politique », Actes de la recherche en sciences sociales, n°36/37, 1981, p. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn36">
            <label>36.</label>
            <p>Les historiennes Marie-Claude Blanc-Chaléard et Muriel Cohen travaillent à la preparation du colloque et à l’élaboration du programme de 8 et 16 pages (en couleur) déposé dans chaque boîte aux lettres de la ville.</p>
         </fn>
         <fn id="fn37">
            <label>37.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">« Un crime d’ État », L’Humanité, 17 octobre 2011.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn38">
            <label>38.</label>
            <p>Elle est déposée le 18 octobre 2011 par la sénatrice (groupe CRC) Nicole Borvo Cohen-Seat.</p>
         </fn>
         <fn id="fn39">
            <label>39.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">« Nous étions les Roms de l’époque », L’Humanité, 22 juillet 2014.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn40">
            <label>40.</label>
            <p>Discours de Chérif C., Parc de l’Île Marrante, Colombes, 16 octobre 2011.</p>
         </fn>
         <fn id="fn41">
            <label>41.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Marc Perrone cité in Thorn J.-P., 93, La belle rebelle, Blaq Out, 2010, 73 min.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn42">
            <label>42.</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">House J., MacMaster N., Paris 1961…, op. cit., pp. 323-375.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
