<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">roczfiloannaphilo</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016852</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Roczniki Filozoficzne / Annales de Philosophie / Annals of Philosophy</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Towarzystwa Naukowego, Katolickiego Uniwersytetu Lubelskiego</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00357685</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2450002X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43410604</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ROZPRAWY</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>ETOS HISTORYKA FILOZOFII</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>STEFAN</given-names>
                  <surname>SWIEŻAWSKI</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1987</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">35</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40135181</issue-id>
         <fpage>147</fpage>
         <lpage>159</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43410604"/>
         <abstract>
            <p>1. Der Philosophiehistoriker muss selbst Philosoph sein, zumindest um feststellen zu können, was die Philosophie und ihre Problematik eigentlich ist. Er sollte auch die Konzeption der Philosophie aufdecken, die er selbst besitzt. Beim Betreiben der philosophischen Historiographie darf er nicht vergessen, dass diese Studien zweistufig sind. Auf der ersten wird ein Überblick über die verschiedenen Varianten des Philosophierens gegeben, und auf der zweiten wird die Geschichte der Philosophie als solcher vorgestellt. In seinen Forschungsarbeiten muss sich der Philosophiegeschichtier jeglicher Versuche des Ideoiogisierens enthalten, den Pluralismus der Philosophie akzeptieren und eine rein historische Beurteilung der untersuchten Tatsachen anwenden. Gegenüber seinem eigenen Werk sollte er — wie übrigens jeder andere Gelehrte auch -die richtige Distanz bewahren. 2. Unter Berücksichtigung all dieser Richtlinien geht der Philosophiehistoriker mit einem Gefühl der Verantwortung an die Auswahl der Tatsachen sowie an die ihnen gestellten Fragen heran. Deshalb gewinnt die Schaffung eines (philosophischen und historischen) Fragebogens besonderes Gewicht für die Forschung. Dieser soll ein Ausdruck wirklichen Realismus' sein — sowohl in Bezug auf die untersuchte Wirklichkeit als auch in Bezug auf das Interesse unserer Zeitgenossen. 3. Um diesen Aufgaben gerecht zu werden, ist der Philosophiehistoriker gezwungen, die entsprechenden Befähigungen (Tugenden) zu erwerben. Zu den für den Philosophiehistoriker unbedingt notwendigen intellektuellen Fähigkeiten gehören in erster Linie: eine realistische und universalistische Haltung sowie die Fähigkeit, bei der Forschungsarbeit sowohl Oberflächlichkeit als auch übertriebenen Perfektionismus zu vermeiden. Was die moralischen Tugenden betrifft, so stehen im Vordergrund: der Fleiss und als seine Begleiter die Ausdauer, Gewissenhaftigkeit und Genauigkeit. Der für jeden Historiker notwendige Kritizismus soll verbunden sein mit Sympathie für die untersuchten Menschen und Ansichten. Die Sprache des Vortrages soll vor allem kommunikativ sein. Die für die Arbeit des Philosophiehistorikers unabdingbare Kühnheit muss von einer nicht versiegenden Begeisterung begleitet sein.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>pol</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d336838e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e124" publication-type="other">
P. Ricoeur, Histoire et vérité, Paris 1955, s. 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d336838e131a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e140" publication-type="other">
E. Bréhier, La philosophie et son passé, Paris 1940, s. 43-44;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e146" publication-type="other">
też: E. Gilson, The
Unity of Philosophical Experience, New York 1937, s. 302.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e156" publication-type="other">
S. Swieżawski, Zagadnienie historii filozofii. Warszawa 1966,
s. 310</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e165" publication-type="other">
tamże, s. 288-289.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d336838e172a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e179" publication-type="other">
E. Gilson, Jean Duns Scot - introduction à ses positions fondamentales, Paris 1952.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d336838e186a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e193" publication-type="other">
H. I. Marrou, Comma comprendre le miner ď'historien, vr. L'histoire et ses méthodes
(Encyclopédie de la Pléiade), Paris 1961, s. 1534.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d336838e204a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d336838e211" publication-type="other">
A. Momigliano, Contributo alla storia degfi studi classici, Roma 1955, s. 102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
