<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">revistaletras</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000366</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista de Letras</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidade Estadual Paulista</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">01013505</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27666712</article-id>
         <title-group>
            <article-title>"Seqüência": a viagem do eterno retorno a uma paisagem mítica</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Sérgio Vicente</given-names>
                  <surname>Motta</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1999</year>
         </pub-date>
         <volume>39</volume>
         <issue-id>i27666705</issue-id>
         <fpage>65</fpage>
         <lpage>82</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement/>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27666712"/>
         <abstract>
            <p>A presente análise do conto "Seqüência", do livro Primeiras estórias, de Guimarães Rosa, pretende demonstrar um recurso recorrente de estruturação das "estórias" do autor. Esses enredos mobilizam, de uma maneira geral, o motivo da viagem e, de uma maneira particular, o percurso do eterno retorno. Nesse trajeto estrutura-se a travessia por um rito de passagem, cujo desfecho dá-se, com uma espécie de sobrelevação lendária, numa paisagem mítica. Para perfazer esse processo, o autor parte de um motivo da cultura popular que acaba amalgamado ao universo da tradição erudita, por meio de referências à tradição da história do gênero da narrativa e de seus códigos míticos. /// This analysis of "Seqüência", a short story from the book Primeiras estórias, by Guimarães Rosa, aims at showing a recurrent device used in the author's stories. These plots have, in a general sense, the motif of travel and, in a strict sense, the journey of eternal return. In this path, the traverse is structured through a rite of passage, whose completion occurs at a mythical scenery as a sort of legendary lifting. In order to accomplish this process, the author's starting point is a motif of popular culture, which ends up by being amalgamated to the universe of the erudite tradition, through references to the narrative genre historical traditions and to its mythical codes.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>Guimarães Rosa</kwd>
            <kwd>narrativa</kwd>
            <kwd>metáfora</kwd>
            <kwd>mitologia</kwd>
            <kwd>narrative</kwd>
            <kwd>metaphor</kwd>
            <kwd>mythology</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>por</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Bibliografia</title>
         <ref id="d1509e138a1310">
            <mixed-citation id="d1509e142" publication-type="other">
ARISTÓTELES. Poética. Trad. Eudoro de Souza. Porto Alegre: Globo, 1966.
BOSI, A. Céu, inferno: ensaios de crítica literária e ideológica. São Paulo: Ática,
1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e155a1310">
            <mixed-citation id="d1509e159" publication-type="other">
D'ONOFRIO, S. Da Odisséia ao Ulisses: evolução do gênero narrativo. Sao Paulo,
Duas Cidades, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e169a1310">
            <mixed-citation id="d1509e173" publication-type="other">
FRYE, N. Anatomia da crítica. Trad. Péricles Eugênio da Silva Ramos. Sao Paulo:
Cultrix, 1973a.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e183a1310">
            <mixed-citation id="d1509e187" publication-type="other">
— O caminho crítico: um ensaio sobre o contexto social da crítica literária.
Trad. Antônio Arnoni Prado. São Paulo: Perspectiva, 1973b.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e198a1310">
            <mixed-citation id="d1509e202" publication-type="other">
RICOEUR, P. A metáfora viva. Trad. Joaquim Torres Costa e Antonio M. Maga-
lhäes. Porto: Rés-Editora, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e212a1310">
            <mixed-citation id="d1509e216" publication-type="other">
— Tempo e narrativa. Trad. Constança Marcondes Cesar. Campinas: Papi-
rus, 1994. v.l.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e226a1310">
            <mixed-citation id="d1509e230" publication-type="other">
ROSA, J. G. Primeiras estórias. Rio de Janeiro: José Olympio, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e237a1310">
            <mixed-citation id="d1509e241" publication-type="other">
— No Urubuquaquá, no Pinhém. Rio de Janeiro: José Olympio, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1509e248a1310">
            <mixed-citation id="d1509e252" publication-type="other">
SIMÖES, I. G. Guimaräes Rosa: asparagens mágicas. São Paulo: MCT/CNPq/Pers-
pectiva, s.d.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
