<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">studistorici</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000561</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Studi Storici</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Carocci editore</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00393037</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23078539</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Opinioni e dibattiti</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>LA SECONDA VITA DI UNA MADRE. LE MADRI DI PLAZA DE MAYO E LA CULTURA DELLA MEMORIA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Elena</given-names>
                  <surname>Zapponi</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2011</year>
      
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <volume>52</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23078532</issue-id>
         <fpage>423</fpage>
         <lpage>445</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23078539"/>
         <abstract>
            <p>This essay analyzes the contemporary culture of memory in Buenos Aires. The development of this culture since the democratic transition — and since Nestor Kirchner's turn in government in particular — is investigated. Data come from field-work research during the period of Cristina Kirchner's election victory in 2007. The official explanation of the duty to remember in order to re-establish the nation's democratic basis is shown through an analysis of Buenos Aires's urban landscape, and the building of such places of memory as the Museum of Memory and the Park of Memory, coinciding respectively with Nestor Kirchner's first election, and with Cristina Kirchner's election. The analysis of contemporary collective sensibility about the past dictatorship introduces an interview with a Madre de Plaza de Mayo, suggesting the task of watching over memory, and of coping with its current multiple interpretations.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4855e129a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e136" publication-type="other">
A Elias Espen, cantastorie e sentinella.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e143a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e150" publication-type="other">
P. Semán, Bajo continuo. Exploraciones descentradas sobre cultura popular y masiva, Bue-
nos Aires, Editorial Gorla, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e160a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e167" publication-type="other">
Su questo plurale e mobile paesaggio religioso si veda E. Zapponi, La transmission de la
mémoire. Générations croyantes à Buenos Aires et Montevideo, in Catholicisme, sous la di-
rection de C. Béraud, F. Gugelot et I. Saint-Martin, Paris, Éditions de l'École des Hautes
Études en Sciences Sociales, in corso di stampa.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e183a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e190" publication-type="other">
E. Zapponi, II nesso religione-identità nell'esperienza migratoria di famiglie italo-argentine
a Buenos Aires, in «Ricerche di storia sociale e religiosa», 2009, n. 76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e201a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e208" publication-type="other">
E questa la cifra indicata dalle associazioni per i diritti umani. I casi recensiti dalla Cona-
dep sono circa 9.000; in questo numero tuttavia non rientrano i desaparecidos non segnala-
ti dalle famiglie per paura, rassegnazione, ignoranza e i detenidos desaparecidos temporanei.
Si veda a questo proposito lo studio dell'avvocato, ex funzionario internazionale, Emilio
Mignone, fondatore dell'associazione per i diritti umani Centro de Estudios Legales y So-
ciales, la cui sposa integrò il nucleo iniziale delle Madres: E. Mignone, Derechos humanos y
sociedad. El caso argentino, Buenos Aires, Centro de Estudios Legales y Sociales, 1991, pp.
71 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e237a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e244" publication-type="other">
Tra queste quelle dello scrittore Ernesto Sàbato, presidente della Comisión Nacional so-
bre la Desaparición de Personas (Conadep) e di un altro noto scrittore argentino, esule in-
stallatosi a Parigi, Julio Cortázar. Sulla meccanica della desaparición si veda il racconto bre-
ve di quest'ultimo, La seconda volta, in Cronache d'autore, dossier di «Le Monde Diplo-
matique», 1981, n. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e263a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e270" publication-type="other">
Néstor Kirchner, nato nel 1950, candidato della sinistra socialdemocratica peronista, è sta-
to presidente dal 2003 al 2007, succedendo a Eduardo Duhalde. La sua morte improvvisa,
il 27 ottobre 2010, ha suscitato una grande commozione nel paese, e decine di migliaia di
persone si sono riunite nella plaza de Mayo durante i tre giorni di lutto nazionale. Cfr.
www.paginal2.com.ar/diario/elpais/l-155847-2010-10-29-html; si veda anche H. Verbit-
sky, La Resurreción, cfr. www.paginal2.com.ar/diario/elpais/l-156001-2010-10-31-html.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e293a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e302" publication-type="other">
Oltre ai citati Sàbato e Cortázar, ricordiamo M. Puig, Il bacio della donna ragno, Torino,
Einaudi, 2005; M. Carlotto, Le irregolari. Buenos Aires horror tour, Roma, Edizioni E/O,
1998; H. Verbitsky, L'isola del silenzio. Il ruolo della Chiesa nella dittatura argentina, Ro-
ma, Fandango, 2006; H. Verbitsky, Il volo, Roma, Fandango, 2008. Ricordiamo inoltre i
film La notte delle matite spezzate di Héctor Olivera, 1986; Garage Olimpo di Marco Be-
chis, 1999; Cronaca di una fuga. Buenos Aires 1977 di Israel Adrian Caetano, 2006. Si veda
anche il lavoro della fotografa Helen Zout, Desapariciones, Buenos Aires, Dilan Editores,
2009. Si vedano infine la pièce di Ariel Dorfman, La morte e la fanciulla, Torino, Einaudi,
2004, e quella più recente di Massimo Carlotto, Più di mille giovedì. La storia delle Madres
de la Plaza de Mayo, Torino, Edizioni Angolo Manzoni, 2004, rappresentata a Buenos Ai-
res in plaza de Mayo in occasione del venticinquesimo anniversario del golpe, per volontà
delle organizzazioni Madres de Plaza de Mayo-Línea Fundadora, Familiares de Desapare-
cidos e Abuelas de plaza de Mayo.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e347a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e354" publication-type="other">
La presidenza del radicale R. Alfonsin (1983-1989), che si era mantenuto lontano dai mi-
litari e non aveva appoggiato l'avventura delle Malvinas, segnò il ritorno alla democrazia e
introdusse fin dalla campagna elettorale l'urgenza e l'importanza del tema dei diritti uma-
ni. Cfr. J.L. Romero, Breve Historia de la Argentina, Buenos Aires, Fondo de Cultura Econò-
mica, 1996, pp. 194-199.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e373a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e380" publication-type="other">
Conadep, Nunca Más, Buenos Aires, Editorial Universitaria, 1984. Il rapporto è disponi-
bile anche in internet, in versione ridotta: www.nuncamas.org.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e391a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e398" publication-type="other">
Cfr. il prologo del Nunca Más (www.nuncamas.org). T.d.a.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e405a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e412" publication-type="other">
Ibidem. T.d.a.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e419a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e426" publication-type="other">
Promulgata nel 1986 dallo stesso governo di Alfonsin, messo in allarme dalle reazione dei
militari di fronte alle prime condanne del 1985, la ley de Punto Final concedeva ai giudici
60 giorni per decidere l'apertura dei processi. Dopo tale data, le cause sarebbero cadute in
prescrizione. Nel 1987, la legge di «Obbedienza dovuta» permise di scagionare la maggio-
ranza degli ufficiali che avevano partecipato alla repressione: nessuno era responsabile per-
ché tutti avevano ubbidito a ordini superiori. Tra i rilasciati vi fu Alfredo Astiz, il cosiddet-
to «angelo della morte» (si veda più avanti, nota 55). Benché nel 1985 i principali respon-
sabili fossero già stati condannati, gran parte della società civile visse l'approvazione della
legge come una crisi dell'illusione democratica e l'incapacità di arginare un potere militare
che restava incolume. Cfr. Romero, Breve Historia de la Argentina, cit., pp. 194-197.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e461a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e468" publication-type="other">
Candidato peronista, Carlos Menem si impone facilmente nel 1989 durante la prima iper-
inflazione conosciuta dal paese, accompagnata da assalti e saccheggi nei supermercati, ma
smentisce sorprendentemente la sua campagna elettorale con un programma politico ed
economico di destra liberale. Nel 1990 concede l'indulto agli ex membri della giunta mili-
tare condannati dalla magistratura. Rieletto nel 1995 dopo una riforma costituzionale, ri-
mane in carica fino al 1999. Cfr. Verbitsky, Il volo, cit.; Romero, Breve Historia de la Ar-
gentina, cit., pp. 199-204.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e494a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e501" publication-type="other">
Sulla testimonianza delle vittime della dittatura e i vari aspetti dello sviluppo di una cul-
tura della memoria in Argentina, si veda B. Sarlo, Tiempo Pasado. Cultura della memoria y
giro subjetivo. Una discusión, Buenos Aires, Siglo Ventiuno Editores, 2005, pp. 67-68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e514a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e521" publication-type="other">
La strategia presidenziale di Néstor Kirchner ha investito su un'operazione di ridefini-
zione dei valori politici nel tentativo di costruire un consenso in seguito alla crisi della rap-
presentanza politica seguita al biennio 2001-2002. Nel discorso di Kirchner, l'identifica-
zione con il concetto di democrazia, già introdotta vent'anni prima da Raúl Alfonsin, è ac-
compagnata da un nuovo tratto, definito da alcuni intellettuali un «nazionalismo sano», di-
stinto dal nazionalismo inclusivo e intollerante dei militari e dei regimi di estrema destra.
In questo caso si tratterebbe della promozione dell'idea della ricostruzione dell'Argentina
per mano degli argentini. Da qui l'insistenza nel discorso del presidente sul necessario «re-
cupero» dell'Argentina, dell'identità, della memoria, della giustizia, dei sogni, della coabi-
tazione, delle istituzioni, dello Stato, del rispetto, della stima di sé. Su questo punto, si ve-
da V. Armony, L'analyse lexicométrique du discours politique, in Α. Corten, sous la direc-
tion de, Les frontières du politique en Amérique Latine. Imaginaires et émancipation, Paris,
Karthala, 2006, pp. 117-137; G. Aboy Cariés, P. Semân, Repositionnement et distance du
populisme dans le discours de Néstor Kirchner, ivi, pp. 185-202.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e570a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e577" publication-type="other">
La creazione di monumenti e spazi urbani in cui iscrivere la storia passata rappresenta un
atto cruciale nella codificazione della memoria collettiva, se si considera, seguendo Mauri-
ce Halbwachs, che essa si appoggia su delle «immagini spaziali», sulla «materia inerte», sul
rapporto tra la pietra del monumento o della costruzione e gli uomini (M. Halbwachs, La
mémoire collective, Paris, Albin Michel, 1997, pp. 200-201).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e596a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e603" publication-type="other">
M. Augé, Non-Lieux. Introduction à une anthropologie de la surmodernité, Paris, Ed. du
Seuil, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e613a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e620" publication-type="other">
«El Clarín», 25 marzo 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e627a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e634" publication-type="other">
Si veda l'articolo De recorrida por el infierno nella rivista «Pagina 12», 25 marzo 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e641a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e648" publication-type="other">
La popolarità dei Kirchner è dovuta, tra l'altro, all'aver portato l'Argentina fuori dal bien-
nio 2001-2002, epoca dell'iper-inflazione più grande della storia del paese, in cui lo scon-
tento popolare esplose nelle strade, manifestandosi nei famosi cacerolazos, moti di protesta
spontanei contrassegnati dall'uso di pentole – cacerolas – e simili usate per produrre rumore
in segno di protesta.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e667a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e674" publication-type="other">
Questo parco-monumento è progettato e costruito col supporto di un ente preciso, la Co-
misión pro monumento a las Victimas del Terrorismo de Estado, la cui stessa esistenza sug-
gerisce il ruolo del tema della memoria nella costruzione del presente argentino. Della com-
missione fanno parte membri del governo e dell'amministrazione di Buenos Aires e nume-
rosi organismi per i diritti umani tra i quali Madres de Plaza de Mayo-Línea Fundadora,
Abuelas de Plaza de Mayo, Familiares de Desaparecidos y Detenidos por Razones Políti-
cas e il Centro de Estudios Legales y Sociales.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e701a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e708" publication-type="other">
M. Halbwachs, La Topographie légendaire des Evangiles en Terre Sainte. Étude de mé-
moire collective, Paris, Puf, 1972. Si veda anche E. Zapponi, Marcher vers Compostelle. Et-
nographie d'une pratique pèlerine, Paris, Afsr-Harmattan, 2011, in stampa.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e721a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e728" publication-type="other">
Cfr. il prologo del citato rapporto Conadep, Nunca más: «"Por algo será", se murmura-
ba en voz baja, como queriendo así propiciar a los terribles e inescrutables dioses, miran-
do como apestados a los hijos o padres del desaparecido. Sentimientos sin embargo vaci-
lantes, porque se sabía de tantos que habían sido tragados por aquel abismo sin fondo sin
ser culpable de nada; porque la lucha contra los "subversivos", con la tendencia que tiene
toda caza de brujas o de endemoniados, se había convertido en una represión demencial-
mente generalizada, porque el epiteto de subversivo tenía un alcance tan vasto como im-
previsible. En el delirio semántico, encabezado por calificaciones como "marxismo-lenini-
smo", "apátridas" "materialistas y ateos", "enemigos de los valores occidentales y cristia-
nos", todo era posible: desde gente que propiciaba una revolución social hasta adolescen-
tes sensibles que iban a villas-miseria para ayudar a sus moradores. Todos caían en la re-
dada: dirigentes sindicales que luchaban por una simple mejora de salarios, muchachos que
habían sido miembros de un centro estudiantil, periodistas que no eran adictos a la dicta-
dura, psicólogos y sociólogos por pertenecer a profesiones sospechosas, jóvenes pacifistas,
monjas y sacerdotes que habían llevado las enseñanzas de Cristo a barriadas miserables. Y
amigos de cualquiera de ellos, y amigos de esos amigos, gente que había sido denunciada
por venganza personal y por secuestrados bajo tortura. Todos, en su mayoría inocentes de
terrorismo o siquiera de pertenecer a los cuadros combatientes de la guerrilla, porque éstos
presentaban batalla y morían en el enfrentamiento o se suicidaban antes de entregarse, y
pocos llegaban vivos a manos de los represores».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e795a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e802" publication-type="other">
I figli delle donne incinte sequestrate, che partorirono nei centri clandestini, furono di-
stribuiti tra coppie appartenenti alla gerarchia militare. L'associazione Abuelas de Plaza de
Mayo, diretta da Estela Barnes de Carlotto, ha come priorità il ritrovamento dei bambini,
ormai adulti, dati allora in adozione. Nel 1995, inoltre, viene fondato il gruppo Hijos, for-
mato da figli di desaparecidos.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e821a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e830" publication-type="other">
II regime militare si insedia nel 1976, dopo lo scioglimento del governo peronista, rima-
sto, alla morte di Perón, nelle mani della sua seconda moglie Isabela Martinez de Perón.
Le forze armate presero il potere favorite da una forte instabilità sociale provocata da un'in-
controllabile inflazione e dall'ondata terroristica avviata da una parte dall'Alianza Antico-
munista Argentina, gruppo paramilitare di estrema destra, dall'altra dai Montoneros, guer-
riglia peronista aderente al socialismo nazionale. Secondo la logica della forza dei militari,
la repressione clandestina, adottata fuori da ogni controllo legale, era legittima per repri-
mere la sovversione e restaurare l'ordine. L'impulso antisovversivo delle forze armate co-
stituiva la peculiarità di questo nuovo autoritarismo. Negli anni Settanta, regimi di tipo bu-
rocratico-autoritario venivano instaurati in Brasile, Cile e Uruguay, fino ad allora le demo-
crazie più solide del continente. Cfr. L. Zanatta, Storia dell'America Latina contemporanea,
Roma-Bari, Laterza, 2010, pp. 169-189; M. Novaro, La dittatura argentina, 1976-1983, Ro-
ma, Carocci, 2005; J. Dinger, The Condor years: how Pinochet and his allies brought terro-
rism in three continents, New York, New Press, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e878a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e887" publication-type="other">
Dal 1986, le Madres de Plaza de Mayo si sono scisse in due gruppi: Asociación Madres de
Plaza de Mayo e Madres de Plaza de Mayo-Línea Fundadora, in seguito a controversie na-
te intorno all'opportunità di accettare le indennità per i figli desaparecidos proposte dal pre-
sidente Alfonsin. Il gruppo Asociación Madres de Plaza de Mayo, guidato dall'attuale lea-
der Hebe Bonafini, rifiutò, separandosi dalle altre Madres e intraprendendo un cammino
politicizzato, che nel tempo ha accolto istanze politiche più ampie rispetto alle iniziali ri-
vendicazioni contro i crimini esercitati dalla dittatura. Questo gruppo è contrassegnato da
un'azione rivolta al presente e da una forte lotta antimperialista e anti-globalizzazione, por-
tata avanti affiancando figure quali Castro, Chavez, Marcos. L'altro gruppo, Madres de pla-
za de Mayo-Línea Fundadora, rivendica il carattere apolitico del movimento delle Madres.
La sua attività è focalizzata sulla necessità di un'educazione e di una cultura della memoria
e del ricordo, promossa collaborando con progetti per il recupero archeologico e antropo-
logico dei luoghi legati alla repressione ma anche intervenendo attivamente in progetti edu-
cativi, scolastici e universitari che vertono su questo punto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e935a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e942" publication-type="other">
Questo ricorso, presentato a un giudice, stabilisce che l'istituzione che ipoteticamente de-
tiene una persona debba informare ufficialmente della detenzione di quest'ultima e spie-
gare le ragioni della detenzione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e956a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e963" publication-type="other">
Nonostante la figura di Evita Duarte Perón abbia marcato indelebilmente l'immaginario
collettivo argentino al punto da essere mistificata e chiamata ancora oggi dalla vox populi
«santa Evita», il movimento delle Madri rappresenta il primo ingresso di un gruppo di don-
ne sulla scena dell'attivismo politico. Sul controverso femminismo di Evita, l'ottenimento
del voto alle donne nel 1947, il ruolo della Fundación Evita Perón, la fondazione del Par-
tito peronista femminile, rinvio ad A. Dujovne Ortiz, Un mito del nostro secolo, Milano,
Mondadori, 2002, e alla classica autobiografia, E. Duarte Perón, La razón de mi vida, Bue-
nos Aires, Pianeta, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e992a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e999" publication-type="other">
II cambiamento del ruolo materno è punto di scontro soprattutto all'interno della cop-
pia, mentre gli altri figli spesso solidarizzano con la trasformazione della madre, come mo-
strato dalla creazione della citata associazione Hijos.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1012a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1019" publication-type="other">
In questo senso il movimento delle Madres ha costituito un modello delle lotte femmini-
li per i diritti umani, come sottolineato da A. Rossi-Doria, Dare forma al silenzio. Scritti di
storia politica delle donne, Roma, Viella, 2007, pp. 217-223.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1032a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1039" publication-type="other">
Su questa fase di transizione in un rito di passaggio insiste l'antropologo Victor W. Tur-
ner, sulla scia di A. Van Gennep. La liminalità sarebbe una sorta di limbo tra il momento
della disaggregazione e la riaggregazione a un gruppo sociale. Questa situazione di margi-
ne è secondo Turner potenzialmente creativa: in questo periodo, caratterizzato dall'assen-
za di classificazione sociale, vi è la possibilità di sperimentare un'antistruttura rispetto alla
norma quotidiana e di creare una sorta di «potere dei deboli», derivato dalla rimozione del
potere strutturale. Turner considera come esempi le popolazioni autoctone sottomesse, le
comunità hippies degli anni Sessanta, o la comunità di frati di san Francesco. Anche il mo-
vimento delle Madres può essere iscritto in questa linea. Cfr. V.W. Turner, The ritual pro-
cess. Structure and anti-structure, Chicago, Aldine Publishing Company, 1969.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1074a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1083" publication-type="other">
Questo difficile stato di ricerca ha dato origine all'appellativo dispregiativo delle Madres,
chiamate le Pazze dai militari e dai civili contrari al loro movimento. Ma questo nomigno-
lo verrà adottato e fatto proprio nella logica di resistenza delle Madres. Si veda D. Padoan,
Le pazze. Un incontro con le Madri di Plaza de Mayo, Milano, Bompiani, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1099a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1106" publication-type="other">
B. Sarlo, La zona gris, in Tiempo presente. Notas sobre el cambio de una cultura, Buenos
Aires, Siglo Veintiuno Editores, pp. 111-115.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1117a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1124" publication-type="other">
Ivi, p. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1131a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1138" publication-type="other">
Ricordo il Café delle Madres, il Café Literario Osvaldo Bayer, vicino alla piazza del Con-
gresso e la sede del gruppo Madres-Línea Fundadora, non lontano dalla plaza de Mayo, in
calle Piedras, dove le madri si riuniscono settimanalmente programmando le loro attività e
dove gestiscono e organizzano il loro archivio della memoria composto, tra l'altro, dai re-
cordatorios dei desaparecidos, sorte di libri-album composti di foto, dati, ricordi, testimo-
nianze, dediche.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1161a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1168" publication-type="other">
Si veda Padoan, Le pazze, cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1175a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1182" publication-type="other">
Sull'interazione durante l'incontro etnografico tra la persona intervistata e l'antropolo-
ga/o, che quale trickster fastidioso cerca di indirizzare il discorso, si veda Zapponi, Marcher
vers Compostelle, cit., in particolare il capitolo Scénario.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1195a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1202" publication-type="other">
Riprendo questo termine da Clifford Geertz per sottolineare i vari livelli interpretativi che
il resoconto etnografico, summa della visione dell'intervistato e dell'antropologo, implica.
Cfr. C. Geertz, Antropologia interpretativa, Bologna, Il Mulino, 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1215a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1222" publication-type="other">
Sulla coscienza politica delle Madres rinvio a Jean-Pierre Lavaud, il quale sottolinea l'im-
passe in cui cade una certa tendenza interpretativa, alimentata dal discorso performativo
delle Madri stesse, la quale considera il movimento come caratterizzato da maternalismo e
spontaneismo. Lavaud indica al contrario il fatto che varie madri erano donne discreta-
mente politicizzate già prima della scomparsa dei figli. Tra queste, Azucena Villaflor, pro-
veniente da una combattiva famiglia peronista, che non a caso si impone come leader del
gruppo. Cfr. J.-P. Lavaud, Mères contre la dictature en Argentine et Bolivie, in «Clio. Hi-
stoires, Femmes et Sociétés», XXI, 2005, pp. 114-122.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1252a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1259" publication-type="other">
Secondo il sociologo Fortunato Mallimaci, l'Argentina è un paese intriso di «laicità cat-
tolica». Nonostante la pratica religiosa attiva sia scarsa, il cattolicesimo fa parte del baga-
glio culturale generalmente ricevuto in eredità e la gerarchia cattolica esercita un peso for-
te nella politica nazionale. Cfr. F. Mallimaci, Catolicismos sin Iglesia. Continuidades de lar-
go plazo de una modernidad católica en un estado y una sociedad impregnados de laicidad
católica, in «Religioni e società», 2007, n. 57, pp. 53-61; F. Mallimaci, dir., Primera encue-
sta sobre creencias y actitudes religiosas en Argentina, Buenos Aires, 2008 (www.ceil-piet-
te.gov.ar).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1288a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1295" publication-type="other">
Si veda nell'intervista che segue il racconto della retata avvenuta nel 1977 nella chiesa di
Santa Cruz, nel quartiere di San Cristóbal. Da qui viene sequestrato un gruppo che racco-
glieva fondi per pubblicare una petizione sul giornale, poi apparsa su «La Nación» il 10 di-
cembre 1977 con 800 firme, segnando un momento forte della mediatizzazione della pro-
testa delle madri. Sulla costruzione del quadro della protesta delle Madres si veda Lavaud,
Mères contre la dictature, cit., pp. 107-127.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1318a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1325" publication-type="other">
Le irregolari o le pazze, come accennato, era l'appellativo con cui i militari chiamavano
le madri che si riunivano e camminavano davanti alla Casa Rosada. Cfr. Carlotto, Le irre-
golari, cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1338a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1345" publication-type="other">
Sulla costruzione della strega, si veda a titolo d'esempio la monografia di F. Romano, Lau-
ra Malipiero strega, Roma, Meltemi, 1996. Rinvio anche al romanzo di L. Sciascia, La stre-
ga e il capitano, Milano, Adelphi, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1358a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1365" publication-type="other">
Cfr. E. Mignone, Iglesia y dictatura. El papel de la Iglesia a la luz de sus relaciones con el
régimen militar, Bernal, Universidad Nacional de Quilmes, 2006. In Italia è reperibile il ci-
tato Verbitsky, L'isola del silenzio. Il ruolo della Chiesa nella dittatura argentina, cit. Ver-
bitsky presiede tra l'altro l'organismo per i diritti umani Centro de Estudios Legales e So-
ciales, fondato da Mignone.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1384a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1391" publication-type="other">
La parabola biografica delle Madres concretizza, per eccesso, l'uscita dal ruolo «sponta-
neo» e «naturale» che prevede la donna come mamma, perno del focolare familiare, cen-
tro attorno a cui ruotano marito e figli. Cfr. E. Badinter, L'amore in più. Storia dell'amore
materno, Milano, Tea, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1408a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1415" publication-type="other">
Cfr. «El Clarín», 9 ottobre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1422a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1429" publication-type="other">
«E più efficace una testimonianza fatta con ritegno che una fatta con sdegno: lo sdegno
deve essere del lettore, non dell'autore, e non è detto che lo sdegno dell'autore diventi sde-
gno del lettore. Io ho voluto fornire al lettore la materia prima per il suo sdegno» (P. Le-
vi, Conversazioni e interviste [1963-1987], Torino, Einaudi, 1997, p. 214).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1445a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1452" publication-type="other">
Questo lavoro della memoria costituisce, riprendendo le parole di Walter Benjamin, «un
rendez-vous tacito tra le generazioni passate e la nostra», di cui le madri sono coscienti. «A
nous, comme à chaque génération précédente fut accordée une faible force messianique sur
laquelle le passé fait valoir une prétension. Cette prétention, il est juste de ne point la re-
pousser» (W. Benjamin, Sur le concept d'histoire, in Œuvres III, Paris, Gallimard, pp. 428-
429).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1475a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1482" publication-type="other">
Di Buenos Aires.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1489a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1496" publication-type="other">
Appellativo familiare estremamente diffuso nell'area rioplatense, usato per richiamare l'at-
tenzione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1506a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1513" publication-type="other">
Elias, come emerso in precedenza dal suo racconto, è di origine italiana per parte di pa-
dre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1524a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1531" publication-type="other">
Sui bottini di guerra delle pattuglie militari e la loro logica del castigo esemplare, si veda
il rapporto della Conadep, Nunca Más, cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1541a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1548" publication-type="other">
Azucena Villaflor, Esther Ballestrino e Maria Ponce furono le tre fondatrici storiche del-
le Madres de Plaza de Mayo. In particolare, Azucena si impose come leader. Suo figlio scom-
parve nel 1976 con la fidanzata; lei stessa fu sequestrata nel 1977 e probabilmente reclusa
alla Esma, prima di essere uccisa. Cfr. E. Arrosagaray, Biografia de Azucena Villaflor, crea-
dora del Movimiento Madres de Plaza de Mayo, Buenos Aires, Taller Hogar de La Paz, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1567a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1574" publication-type="other">
La petizione, a cui si è fatto riferimento nella nota 41, apparirà nel dicembre 1977 sul gior-
nale «La Nación», riportando la lista dei nomi dei desaparecidos, figli delle madri militanti.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1584a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1591" publication-type="other">
L'evento a cui si riferisce Elias segna una triste tappa: Γ8 dicembre 1977 il giovane Al-
fredo Astiz, torturatore dell'Esina, soprannominato dalle sue vittime «l'angelo della mor-
te», dopo essersi infiltrato nel gruppo delle madri fingendo di avere un fratello desapareci-
do, organizzò una retata nella chiesa di Santa Cruz, nella quale furono sequestrate varie ma-
dri e le due suore francesi, Alice Domont e Léonie Duquet, che proteggevano le riunioni
segrete del gruppo. La stessa notte Azucena Villaflor fu sequestrata da casa sua.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1614a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1621" publication-type="other">
Hebe Bonafini, l'attuale leader del gruppo Madres de Plaza de Mayo.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1628a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1635" publication-type="other">
Nei giorni in cui avviene l'intervista, il processo e la condanna all'ergastolo di von Wer-
nich sono argomento all'ordine del giorno a Buenos Aires.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1646a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1653" publication-type="other">
Monsignor Jorge Novak (1928-2001) è una delle figure citate costantemente dalle Madres
e dai porteños intervistati come figura d'eccezione rispetto all'atteggiamento della Chiesa
argentina durante la dittatura. Soprannominato dai militari il «vescovo rosso», fu cofonda-
tore del Movimento ecumenico per i diritti umani e fece parte del gruppo di vescovi che
denunciò la violazione dei diritti umani.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1672a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1679" publication-type="other">
La foto del figlio scomparso che le Madres portano appesa al collo durante la marcia cir-
colare sulla plaza de Mayo.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1689a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1696" publication-type="other">
Si veda il già citato Verbitsky, Il volo, cit., libro-inchiesta in cui l'autore raccoglie la te-
stimonianza di Adolofo Scilingo, capitano di corvetta, ex membro dell'apparato repressi-
vo, il quale riconosce per la prima volta pubblicamente la metodica del volo finale dato ai
desaparecidos, gettati in mare da aeroplani in volo, dopo essere stati narcotizzati. Il libro ha
costituito uno strumento probatorio nel processo contro Scilingo, condannato nel 2005 a
650 anni di carcere.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1719a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1726" publication-type="other">
Elias è entrata a far parte della Commissione per la memoria dell'Atletico, uno dei cen-
tri clandestini di Buenos Aires più importanti e attivi durante la dittatura.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1736a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1743" publication-type="other">
Si veda P. Ricoeur, Temps et récit, Paris, Seuil, 1983. Paul Ricoeur considera la capacità
del racconto di sdoppiarsi in due specifiche temporalità, quella del presente in cui si narra
e si ricorda, e quella del passato in cui è accaduto ciò che viene narrato. Nel «tempo base
del discorso», ossia il presente in cui si narra, il testimone iscrive la sua storia in un modo
persuasivo: «C'est davant quelqu'un que le témoin atteste de la réalité d'une scène à la-
quelle il dit avoir assisté, [...] cette structure dialogale du témoignage en fait immédiate-
ment reassortir la dimension fiduciaire: le témoin demande à être cru. Il ne se borne pas à
dire: "J'y étais", il ajoute: "Croyez-moi". La certification du témoignage n'est alors com-
plète que par la réponse en écho de celui qui reçoit le témoignage et l'accepte; le témoi-
gnage dès lors n'est pas seulement certifié, il est accrédité».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4855e1778a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4855e1785" publication-type="other">
A. Wieviorka, L'era del testimone, Milano, Cortina, 1999, p. 14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
