<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">nouvetudfran</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000871</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Nouvelles Études Francophones</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Conseil International d'Études Francophones</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">15523152</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">25702181</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Dossier spécial sur les Avatars du sujet</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Qui dit "je" dans Le Mangeur de Ying Chen? Une Lecture entre psychanalyse et pensée chinoise</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Christine</given-names>
                  <surname>Lorre</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <volume>24</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i25702177</issue-id>
         <fpage>19</fpage>
         <lpage>30</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2009 Conseil International d'Études Francophones</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/25702181"/>
         <abstract>
            <p>Le Mangeur (2006) est un roman qui intrigue: celle qui y dit "je" est un être de dualité, pris entre rêve et réalité, et s'exprime dans un langage de l'obliquité, fondé sur une symbolique diététique et cannibalesque qui appelle à interprétation. Le texte invite, d'une part, à une lecture psychanalytique qui toutefois ne le saisit pas entièrement. D'autre part, il laisse deviner un imaginaire chinois, à peine discernable et comme en partie métamorphosé. Il s'agit ici de poursuivre et faire dialoguer ces deux lectures, en s'appuyant pour l'une sur les concepts d'introjection et d'incorporation développés par Nicolas Abraham et Maria Torok, et pour l'autre sur l'œuvre du sinologue et philosophe François Jullien. Mises en relation, ces deux approches révèlent un sujet à la croisée de deux imaginaires, en lutte contre deux variantes de l'autorité patriarcale. Le texte apparaît alors comme une forme de renouvellement de l'écriture puisant largement dans la tradition chinoise.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d11545e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11545e130" publication-type="other">
Freud, L'interpretation des reves, cite par Ricceur 164</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11545e137a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11545e144" publication-type="other">
Sontag 14</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11545e151a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11545e158" publication-type="other">
Sans aller jusqu'a dire qu'il n'y a "pas d'autre corpus que le sien" (Natahi 127) - voir le role
de passeur culturel joue par Francois Chen, et ses ouvrages fondateurs sur l'ecriture poeti-
que chinoise et sur le vide et le plein - le fait est qu'en francais, l'ceuvre de Jullien est incon-
tournable dans l'entreprise d'apprentissage de la culture chinoise pour les non sinologues.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11545e174a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11545e181" publication-type="other">
Il faut distinguer ici, comme le fait Susan Sontag, deux sens du mot "interpretation":
un sens general et un sens specifique. Voir Sontag parlant des theories d'interpretation de
type "agressif": "Of course, I don't mean interpretation in the broadest sense, the sense
in which Nietzsche (rightly) says, 'There are no facts, only interpretations.' By interpre-
tation, I mean here a conscious act of the mind which illustrates a certain code, certain
'rules' of interpretation" (5) ["Bien sur, je ne parle pas de l'interpretation dans son sens
general, a propos duquel Nietzsche dit (tres justement), Tl n'y a pas de faits, il n'y a que des
interpretations.' Par interpretation, j'entends ici un acte conscient de l'esprit qui illustre
un certain code, certaines 'regies' d'interpretation."]). L'interpretation du recit selon la
pensee chinoise qui est proposee ici s'entend dans le sens general du terme, comme lec-
ture possible, et non comme stricte grille hermeneutique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11545e220a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11545e227" publication-type="other">
Le sinologue Jean-Francois Billeter a remis en question l'approche d'ensemble de Jul-
lien car, selon lui, "son ceuvre est fondee tout entiere sur le mythe de l'alterite de la Chine"
(Contre Francois Jullien 9). Au contraire, Billeter propose "d'inverser ce mecanisme, de
poser d'emblee l'unite fonciere de lexperience humaine, de chercher a comprendre a par-
tir de la le texte qu'on a sous les yeux" (81). Billeter et Jullien se sont affrontes par ecrit sur
des questions d'hermeneutique a deux occasions principales. Lors de la parution du livre
de Jullien, Proces ou creation, Billeter a redige une note critique intitulee "Comment lire
Wang Fuzhi?," a laquelle Jullien a repondu par un essai intitule "Lecture ou projection:
Comment lire (autrement) Wang Fuzhi?," tous les deux publies dans Etudes Chinoises en
1990. Tout recemment, Billeter a relance 1'invective de facon polemique dans un texte elo-
quemment intitule Contre Francois Jullien (2006), auquel Jullien a repondu, de maniere
non moins eloquente, dans Chemin faisant, connaitre la Chine, relancer la philosophie:
Replique a *** (2007).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11545e272a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11545e279" publication-type="other">
Voir Christine Lorre, "Ying Chen's 'Poetic Rebellion': Relocating the Dialogue, in
Search of Narrative Renewal."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11545e289a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11545e296" publication-type="other">
On peut noter que Jean-Francois Billeter etablit une distinction generale entre les
deux systemes de pensee, grecque et chinoise, qui recoupe, dans ses grandes lignes, celle
exposee par Jullien: "On peut apercevoir [...], me semble-t-il, une difference fondamen-
tale entre la pensee grecque et la tradition intellectuelle qui en est issue d'une part, et
l'ensemble (ou presque) de la pensee chinoise de l'autre. Notre tradition intellectuelle a
eu tendance a privilegier la conscience thetique et la conscience reflechie, qui font toutes
deux abstraction du mouvement, du changement, des transformations dans lesquels nous
sommes continuellement pris dans les faits. [...] La philosophie a par consequent eu dans
notre civilisation une vocation "theorique," contemplative. La pensee chinoise me parait
avoir ete, dans l'ensemble, beaucoup plus fidele aux donnees de lexperience commune, au
rapport spontane que nous entretenons avec nous-memes et avec les choses dans le cours
de nos activites. Elle a donne la priorite aux formes que notre vie consciente prend lorsque
nous nous mouvons, que nous agissons, etc., et a celles que la realite a pour nous dans ces
moments-la" ("Comment lire Wang Fuzhi?" 111-12).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Ouvrages cités</title>
         <ref id="d11545e353a1310">
            <mixed-citation id="d11545e357" publication-type="other">
Abraham, Nicolas, et Maria Torok. "Deuil ou melancolie: Introjecter, incor-
porer." VEcorce et le noyau. Paris: Flammarion, 1987. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e367a1310">
            <mixed-citation id="d11545e371" publication-type="other">
Billeter, Jean Francois. "Comment lire Wang Fuzhi?" Etudes Chinoises 9.1
(Printemps 1990): 95-127. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e381a1310">
            <mixed-citation id="d11545e385" publication-type="other">
—. Contre Francois Jullien. Paris: Allia, 2006. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e392a1310">
            <mixed-citation id="d11545e396" publication-type="other">
Chen, Ying. Le Champ dans la mer. Montreal, QC: Boreal; Paris: Seuil, 2002.
Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e407a1310">
            <mixed-citation id="d11545e411" publication-type="other">
—. Immobile. Montreal, QC: Boreal; Aries: Actes Sud, 1998. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e418a1310">
            <mixed-citation id="d11545e422" publication-type="other">
—. ^Ingratitude. Coll. Babel. Montreal, QC: Lemeac; Aries: Actes Sud, 1996.
Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e432a1310">
            <mixed-citation id="d11545e436" publication-type="other">
—. Les Lettres chinoises. Coll. Babel. Montreal, QC: Lemeac; Aries: Actes Sud,
1998. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e446a1310">
            <mixed-citation id="d11545e450" publication-type="other">
—. Le Mangeur. Paris: Seuil, 2006. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e457a1310">
            <mixed-citation id="d11545e461" publication-type="other">
—. La Memoire de Veau. Coll. Babel. Montreal, QC: Lemeac; Aries: Actes Sud,
1996. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e471a1310">
            <mixed-citation id="d11545e475" publication-type="other">
—. Quatre mille marches. Un Reve chinois. Montreal, QC: Boreal; Paris: Seuil,
2004. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e486a1310">
            <mixed-citation id="d11545e490" publication-type="other">
—. Querelle d'un squelette avec son double. Montreal, QC: Boreal; Paris: Seuil,
2003. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e500a1310">
            <mixed-citation id="d11545e504" publication-type="other">
Cornaz, Laurent, et Thierry Marchaisse, coords. ^Indifference a la psycha-
nalyse: Sagesse du lettre chinois, desir du psychanalyste. Rencontres avec
Francois Jullien. Coll. Libelles. Paris: Centre Marcel Granet, Institut de la
pensee contemporaine (Universite Paris VII) et PUF, 2004. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e520a1310">
            <mixed-citation id="d11545e524" publication-type="other">
Derrida, Jacques. "Fors." Le Verbier de Vhomme aux loups. Coord. Nicolas
Abraham et Maria Torok. Paris: Flammarion, 1976. 7-73. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e534a1310">
            <mixed-citation id="d11545e538" publication-type="other">
Jullien, Francois. Chemin faisant, connaitre la Chine, relancer la philosophic:
Replique a ***. Paris: Seuil, 2007. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e548a1310">
            <mixed-citation id="d11545e552" publication-type="other">
—. "Epilogue pour un nouveau chantier." Cornaz et Marchaisse 191-97.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e559a1310">
            <mixed-citation id="d11545e563" publication-type="other">
—. "Lecture ou projection: Comment lire (autrement) Wang Fuzhi?" Etudes
Chinoises 9.2 (Automne 1990): 131-49. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e574a1310">
            <mixed-citation id="d11545e578" publication-type="other">
—. Nourrir sa vie, a Vecart du bonheur. Paris: Seuil, 2005. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e585a1310">
            <mixed-citation id="d11545e589" publication-type="other">
—. Proces ou creation: Une Introduction a la pensee des lettres chinois. Essai de
problematique inter culturelle. Paris: Seuil, 1989. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e599a1310">
            <mixed-citation id="d11545e603" publication-type="other">
—. "Propositions, ou, Dun dialogue imaginaire entre Freud et LuXun." Cor-
naz et Marchaisse 11-36.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e613a1310">
            <mixed-citation id="d11545e617" publication-type="other">
Larre, Claude, et Elisabeth Rochat de la Vallee. Les Mouvements du cceur. Psy-
chologic des Chinois. Paris: Desclee de Brouwer, 2005. Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e627a1310">
            <mixed-citation id="d11545e631" publication-type="other">
Lorre, Christine. "Ying Chens 'Poetic Rebellion': Relocating the Dialogue, in
Search of Narrative Renewal." Asian Canadian Writing beyond Autoeth-
nography. Ed. Christl Verduyn and Eleanor Ty. Waterloo, ON: Wilfrid
Laurier UP, 2008. 267-95. Print.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e647a1310">
            <mixed-citation id="d11545e651" publication-type="other">
Natahi, Okba. "Valeur allusive et logique du signifiant." Cornaz et Marchaisse
127-41.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e662a1310">
            <mixed-citation id="d11545e666" publication-type="other">
Ricceur, Paul. De Vinterpretation: Essai sur Freud. Paris: Seuil, 1965.
Imprime.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11545e676a1310">
            <mixed-citation id="d11545e680" publication-type="other">
Sontag, Susan. Against Interpretation. New York: Farrar Strauss Giroux, 1996.
Print.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
