<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revicanaestuhisp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000707</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Canadiense de Estudios Hispánicos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Canadiense de Hispanistas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03848167</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27763266</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Hermenéutica de la representación fílmica de la mujer: La Regenta, ¿Qué he hecho yo para merecer esto? y Danzón</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>MARIO J.</given-names>
                  <surname>VALDÉS</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume>20</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27763258</issue-id>
         <fpage>69</fpage>
         <lpage>80</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27763266"/>
         <abstract>
            <p>La hermenéutica es una disciplina filosófica dedicada a la interpretación de textos culturales. Aunque tiene sus orígenes en el siglo diecisiete ha sido en los últimos treinta años que se ha distanciado de la influencia idealista de Dilthey y ha tomado un lugar prominente en los debates teóricos que han caracterizado nuestro tiempo. La época contemporánea de la hermenéutica parte de Heidegger y Gadamer; ante la crítica de Habermas y Derrida se reelaboran cuestiones centrales de intención, intencionalidad, lo determinado e indeterminado, y se emprende la hermenéutica postmoderna de Paul Ricoeur. Mis libros han venido desarrollando una teoría y crítica literaria basada en los principios hermenéuticos que aquí se demuestran en otro medio. El lector encontrará un estudio hermenéutico de la representación de la mujer en películas hispánicas que han sido parte de nuestra cultura colectiva. El artículo tiene cinco partes: principios hermenéuticos y resumen de los films; comentario hermenéutico sobre los tres films y las tres protagonistas: Ana, Gloria, Julia; problemática de la representación de la mujer en el cine; el símbolo fílmico de la mujer en su contexto social; y la función reflexiva del cine.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Obras Citadas</title>
         <ref id="d1041e107a1310">
            <mixed-citation id="d1041e111" publication-type="other">
HEIDEGGER, MARTIN. El ser y el tiempo. [1927]. Trad. José Gaos. México: Fondo de
Cultura Económica, 1951.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1041e121a1310">
            <mixed-citation id="d1041e125" publication-type="other">
NICOL, EDUARDO. Metafísica de la expresión. México: Fondo de Cultura Económica,
1957.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1041e135a1310">
            <mixed-citation id="d1041e139" publication-type="other">
RICOEUR, PAUL. "The Human Experience of Time and Narrative." [1979]. A Ricoeur
Reader: Reflection and Imagination. Ed. MJ. Valdés. Toronto: U of Toronto P,
1991. 99–116.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
