<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">reviportfilo</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000595</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista Portuguesa de Filosofia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Faculdade de Filosofia</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">08705283</issn>
         <issn pub-type="epub">2183461X</issn>
         <custom-meta-group/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">40335968</article-id>
         <title-group>
            <article-title>A Intersubjectividade em Gabriel Marcel</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Alexandre Fradique</given-names>
                  <surname>Morujão</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>1989</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>1989</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">45</volume>
         <issue xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i40014414</issue-id>
         <fpage>513</fpage>
         <lpage>529</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement/>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40335968"/>
         <abstract>
            <p>O sentido da intersubjectividade em Marcel liga-se à intenção de "restituir à experiência humana o seu peso ontológico", o que obriga à recusa do racionalismo contemporaneo, caracterizado pelos principios de inerencia e de objectividade, adoptando uma epistemologia pluralista e relativista em que o universal se degrada em colectivo e o necessário em repetível. O conhecimento válido para todos reduz-se ao verificável, tudo o mais é apenas objecto de crença, da ordem do subjectivo. Esta concepção situa-se no ambito do problemático, isto é, do objectivo, do posto completamente em face de mim. O mundo actual situa-se a esse nivel, corresponde à esfera do ter e a análise desse mundo mostra que ha na experiéncia humana como tal aspectos que transcendem o problemático, pertencendo ao dominio do mistério, que diz respeito à esfera do ser. Para, alcançar o que Marcel designa por mistério ontólogico analisamse, fora do registo lógico, certos dados propriamente espirituais, como a fidelidade, o amor, a esperança, que nos conduzem a um eu, subjectividade livre, que é experimentado com referencia a um tu. O compromisso entre eu e tu traduz-se em disponibilidade e apelo e estabelece uma relagao que é o nós, um co-esse, uma intimidade espiritual. Dentro da economia do pensamento marceliano ever é conceder crédito a um tu. No limite, se o tu for absolute, o credito deverá ser também absoluto. O tu absoluto, Deus, é existente suprapessoal e nunca pode ser tratado como objecto e, portanto, demonstrado, mas está presente à invocação. Afim da crença temos a esperanga que, no significado auténtico, se situa num contexto de provação. Distingue-se do optimismo e do desejo, transcende toda a técnica, não se desenvolve sobre um saber. É própria dos seres desarmados e nisso reside, misteriosamente, a sua eficácia. Consiste num esperar em, experiéncia absoluta no piano do mistério e certeza de transcender o que se encontra em perigo na provação, e participação numa realidade absoluta que me envolve. Assim convergent fidelidade e esperanga. A intersubjectividade é acto de comunhão ontológica: "é o facto de estar conjuntamente na luz, levando consigo, como transfigurada, a própria experiência sensivel que nos re vela o mundo". /// Le sens de l'intersubjectivité chez Gabriel Marcel est en relation avec l'intention de "restituer à l'expérience humaine son poids ontologique", ce qui amène a refuser le rationalisme contemporain, caractérisé par les principes d'inhérence et d'objectivité et adoptant une épistémologie pluraliste et relativiste dans laquelle l'universel se degrade en collectif et le nécessaire en réitérable. La connaissance valable pour tous se reduit au vérifiable, tout le reste est seulement objet de croyance, d'ordre subjectif. Cette conception se situe dans l'ordre du problématique, c'est-adire de l'objectif, de ce qui est mis complètement en face de moi. Le monde actuel se situe à ce niveau, correspond à la sphère de l'avoir et l'anaiyse de ce monde montre qu'il y a dans l'expérience humaine comme telle des aspects qui transcendent le problématique et appartiennent au domaine du mystère que concerne la sphère de l'étre. Pour attendre ce que Marcel désigne comme mystère ontologique, on analyse, dehors du registre logique, certaines donnees proprement spirituelles comme la fidélité, l'amour, l'espérance qui nous conduisent à un moi, subjectivité livre, dont l'espérience se fait relativement à un toi. L'engagement entre moi et toi se traduit en disponibilité et appel, et établit une relation qui es le nous, un co-esse, une intimité spirituelle. Au sein de l'économie de la pensée marcelienne croire c'est accorder du crédit à un toi. À la limite, si le toi est absolu, le crédit doit être lui aussi absolu. Le Toi absolu, Dieu, est existant supra personnel et ne peut jamais être traité comme objet ni par consequent démontré, mais il est présent à l'invocation. Proche de la croyance nous avons l'espérance que en sa signification authentique se situe en un contexte d'épreuve. Elle se distingue de l'optimisme et du désir, transcende toute la technique, ne se développe pas sur un savoir. Elle est le propre des êtres désarmés et en cela réside, mystérieusement, son efficacité. Elle consiste en espérer en, expérience absolue au plan du mystère, certitude de transcender ce que se trouve en danger dans l'épreuve et participation d'une réalité absolue qui m'enveloppe. Ainsi convergent fidélité et espérance. L'intersubjectivité est acte de communion ontologique: "elle est le fait d'être ensemble dans la lumière, portant avec elle, comme transfigurée, l'expérience sensible méme que nous révèle le monde. /// The meaning of intersubjectivity in Marcel is related to his intention of "restoring to human experience its ontological weight". He thus refuses contemporary rationalism and its epistemological pluralism which transforms the universal into collectivity and necessity into repetiveness: valid knowledge is limited to the verifiable, the rest being objects of subjective belief. Today's world is situated at this level of problematics, to which the sphere of "having" corresponds. However, the sphere of "being", or the level of mystery, transcends the dimension of problematics: fidelity, love, and hope lead usto a subjectively free "I" in reference to a "Thou". The relation between to the two translates itself in terms of "Us", a coesse, a spiritual intimacy. Believing is trusting a "Thou"; if the "Thou" is absolute, then the trust must also be absolute. God is thus supra-personal and beyond objectivity; He can be invoked and mysteriously experienced in the hope wihch transcends the trials and dangers of humana life. Fidelity and hope converge in that experience by which we become aware of our participation in an all-encompassing absolute reality. Intersubjectivity is an act of ontological communion: it is the fact of being together in the light that carries with itself, as if it were transfigured, the concrete experience which reveals the world to us".</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>por</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d138795e125a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e132" publication-type="other">
Pietro Prini, Gabriel Marcel et la méthodologie de l'inverifiable, trad, do original
em lingua italiana, Paris, Desclée de Brouwer, 1953, p. 20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e142a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e149" publication-type="other">
Ibidem, p. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e156a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e163" publication-type="other">
Gabriel Marcel in Du refus à l'invocation, Paris, Gallimard,
1940, p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e173a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e180" publication-type="other">
G. Marcel, Homo viator. Prolégomènes à une métaphysique de l'espérance, Paris,
Aubier, 1944, p. 192.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e189" publication-type="other">
JM —Journal métaphysique, Paris, Gallimard, 1927.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e195" publication-type="other">
EA —Être et avoir, Paris, Aubier, 1935.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e202" publication-type="other">
RI —Du refus à l'invocation, Paris, Gallimard, 1940.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e208" publication-type="other">
HV —Homo viator. Prolégomènes à une métaphysique de l'espèrance, Paris
Aubier, 1944.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e217" publication-type="other">
PA —Position et approches concrètes du mystère ontologique, Paris, J. Vrin
e Louvain, Nauwelaerts, 1949.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e226" publication-type="other">
ME I —Le mystère de l'être, vol. I Réflexion et mystère, Paris, Aubier, 1951.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e232" publication-type="other">
ME II —Le mystère de l'être, vol. II Foi et réalité, Paris, Aubier, 1951.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e238" publication-type="other">
HCH —Les hommes contre l'humain, Paris, La Colombe, 1951.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e245" publication-type="other">
PI —Présence et immortalité, Paris, Flammarion, 1959.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e251" publication-type="other">
FP —Fragments philosophiques (1909-1914), Louvain e Paris, Nauwelaerts,
1964.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e260" publication-type="other">
DH —La dignité humaine et ses assises existentielles, Paris, Aubier, 1964.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e266" publication-type="other">
PST —Pour une sagesse tragique et son au-delà, Paris; Plon, 1968.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e274a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e281" publication-type="other">
Paul Ricoeur, Gabriel Marcel et Karl Jaspers, Philosophic du mystère et philo-
sophic du paradoxe, Paris, Éditions du Temps Présent, 1947, p. 52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e291a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e298" publication-type="other">
Ibidem, p. 364.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e305a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e312" publication-type="other">
Entretiens Paul Ricoeur Gabriel Marcel, Paris, Aubier, 1968, pp. 55-56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e319a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e326" publication-type="other">
P. Prini, o.c., p. 65.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e333a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e340" publication-type="other">
P. Ricoeur, o.c., pp. 38-40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e347a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e354" publication-type="other">
Ibidem, p. 364.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e362a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e369" publication-type="other">
P. Prini, o.c., p. 89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e376a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e383" publication-type="other">
Roger Verneaux, Legons sur l'existentialisme et ses formes principales, Paris,
Tequi, 1948(?), p. 150.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e393a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e400" publication-type="other">
Ibidem, p. 150.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e407a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e414" publication-type="other">
Pedro Laín Entralgo, Teoria y realidad del otro, Madrid, Alianza Editorial,
1983, pp. 272-3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e424a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e431" publication-type="other">
R. Verneaux, o.c., 159.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e438a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e445" publication-type="other">
Pedro Laín Entralgo, La espera y la esperanza, Madrid, Alianza Editorial,
1984, p. 304.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e456a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e463" publication-type="other">
P. Ricoeur, o.c., p. 306.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e470a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e477" publication-type="other">
Jean-Pierre Bagot, Connaissance et amour. Essai sur la philosophic de Gabriel
Marcel, Paris, Beauchesne, 1958. p. 205.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d138795e487a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d138795e494" publication-type="other">
Entretiens Paul-Ricoeur Gabriel Marcel, pp. 63-64.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
