<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">iggud</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50008452</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Iggud: Selected Essays in Jewish Studies / איגוד: מבחר מאמרים במדעי היהדות</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>האיגוד העולמי למדעי היהדות</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">23107685</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23531271</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>The Bible and Its World / המקרא ועולמו</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Biblical Metaphor Reconsidered: Metaphor as a Mode of Orientation / מטפורה במקרא – שיקול מחודש: מטפורה כמודוס לאוריינטציה</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>איוב</given-names>
                  <surname>ג'ינדו</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Job Y.</given-names>
                  <surname>Jindo</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>יד</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23530189</issue-id>
         <fpage>71</fpage>
         <lpage>84</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© כל הזכויות שמורות האיגוד העולמי למדעי היהדות</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23531271"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d508e151a1310">
            <mixed-citation id="d508e155" publication-type="other">
.אני מודה לד"ר מיכאל ראובני, לגב' אילנה ששון, ולגב' אלישבע שפרבר שעזרו לי בהכנת התדפיס הזה</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e162a1310">
            <mixed-citation id="d508e166" publication-type="other">
הדיון דלהלן הוא תמצית עבודת הדוקטור שהגשתי למכון ללימודים גבוהים שעל יד בית המדרש
'Biblical Metaphor Reconsidered: A Cognitive Approach to Metaphor in Biblical :לרבנים באמריקה
Prophecy', Ph.D. dissertation, the Jewish Theological Seminary of America, 2006</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e179a1310">
            <mixed-citation id="d508e183" publication-type="other">
h.o. Burger,:מ' וייס, מקרא כדמותו, ירושלים תשמ"ז, עמי 129. המשפט האחרון הוא ציטוט מהמקור הזה
'Methodische Probleme der Interpretation', Germanisch-Romanische Monatsschrift, 32 (1950-51),
p. 86</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e196a1310">
            <mixed-citation id="d508e200" publication-type="other">
הגישה הקוגניטיבית המוצגת להלן היא אינטגרציה של מהקרים שעשו בעיקר החוקרים הנקראים כיום
'בלשנים קוגניטיביים' או 'חוקרים קוגניטיביים'. חוקרים אלו מסכימים להנחת היסוד כי השימוש בלשון
משקף את הפעילויות הקוגניטיביות של הדובר, אך אין הם מסכימים בהכרח על פרטי העניין, וגם לא
תמיד משתמשים באותם מונחים טכניים בהגדרותיהם. לכן, כפי שיראו הקוראים, אינני מייחם את הגישה
f. ungerer המוצגת להלן לשום חוקר קוגניטיבי ספציפי. לסקירה כללית לבלשנות הקוגניטיבית, ראו
and H.J. Schmid, An Introduction to Cognitive Linguistics2, Harlow 2006; W. Croft and D.A. Cruse,
;Cognitive Linguistics (Cambridge Textbooks in Linguistics), Cambridge and New York 2004
z. Kövecses, Metaphor: a Practical introduction, New ובמיוחד על גישה קוגניטיבית למטפורה, ראו
J. stem,:לסקירה ביקורתית על הבלשנות הקוגניטיבית, ראו, למשל, דיונו של יוסף שטרן.York 2002
ספרו של שטרן מציג דיון.Metaphor in Context, Cambridge Mass./London 2000, esp. pp. 176-87
.סמנטי קפדני ומקיף, ונעזרתי בו הרבה במהלך פיתוח גישתי למטפורה</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e239a1310">
            <mixed-citation id="d508e243" publication-type="other">
'The essence of metaphor is understanding and experiencing one kind of thing in terms of another',
G. LakofF and M. Johnson, Metaphors We Live By, Chicago and London, 1980, p. 5</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e253a1310">
            <mixed-citation id="d508e257" publication-type="other">
ליתר דיוק, הדובר מבין וחווה את תהליך כתיבת התזה(במקרה הראשון),או את כל תהליך החיים(במקרה
שני), במושגים של 'מסעי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e267a1310">
            <mixed-citation id="d508e271" publication-type="other">
דוגמות נוספות יש ב: http://cogsci.berkeley.edu/lakoff/MetaphorHome.html</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e278a1310">
            <mixed-citation id="d508e282" publication-type="other">
כפי שמעיר שטרן בספרו ושטרן, מטפורה [לעיל הערה 3], עמי 323 הערה 26), יש לתת את הקרדיט בעניין
נקודה זו למחקרו של גוטמן: N. Goodman, Languages of Art; An Approach to a Theory of Symbols1,
Indianapolis 1976</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e295a1310">
            <mixed-citation id="d508e299" publication-type="other">
את הסיכום לארבע תכונות אלו עשיתי אני, וכך סיכמתי את עיקרי הדברים כדי להבהיר את תרומת
הבלשנות הקוגניטיבית לחקר המטפורה המקראית. ייתכן מאוד שחוקרים אחרים יציגו את תכונות
רושם חמש (viii המטפורה שבלשנים קוגניטיביים זיהו בצורה אחרת. למשל, קווכסס([לעיל הערה 3], עמי
'Lakoff and Johnson challenged :תכונות שזיהו לאקוף וג'ונסון, שהם מייצגי הבלשניים הקוגניטיביים
the deeply entrenched view of metaphor by claiming that (1) metaphor is a property of concepts,
and not of words; (2) the function of metaphor is to better understand certain concepts, and not just
some artistic or esthetic purpose; (3) metaphor is often not based on similarity; (4) metaphor is used
effortlessly in everyday life by ordinary people, not just by special talented people; and (5) metaphor,
far from being a superfluous thought pleasing linguistic ornament, is an inevitable process of human
thought and reasoning.'</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e334a1310">
            <mixed-citation id="d508e338" publication-type="other">
כלומר, במטפורה צריך לעסוק בראש ובראשונה במישור הרעיוני, כי בו מתגלה השילוב בין ביטויים
מטפוריים אשר לכאורה אינם נראים קשורים זה לזה. עיון זה כולל ניסיון לברר את מערכת הדימויים
בכללותם ואת הערך הפונקציונלי והאורגני של כל דימוי בתוך המערכת הזאת בפרט.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e352a1310">
            <mixed-citation id="d508e356" publication-type="other">
כלומר, כשעוסקים במטפורה, אין לדון במבע המטפורי לחוד(כגון בביטוי המטפורי 'צומת' לעצמו) אלא
ביחס לביטויים מטפוריים אחרים השייכים לאותו שדה סמנטי או תחום מושגי(כגון בביטוי המטפורי 'צומת'
ביחס לביטויים מטפוריים אחרים ששייכים לאותו תחום של 'מסעי; למשל, 'דרך', 'כיוון', 'התקדמות'
ועוד).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e372a1310">
            <mixed-citation id="d508e376" publication-type="other">
זאת בעצם תופעה שאפשר למצוא לא רק במבע מטפורי אלא במבע יום־יומי בכלל. על כך ראו ב' הרשב,
'לקראת תיאוריה של אינטגרציה סמנטית', שדה ומסגרת: מסות בתיאוריה של ספרות ומשמעות, ירושלים
תש"ס, עמי 135.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e389a1310">
            <mixed-citation id="d508e393" publication-type="other">
במאמרו על תורת המטפורה הרשב כותב את הדברים האלה: 'שימוש במסגרות פירושו, שאנו מדברים
באמצעות חלקי ה"עולם" ו"התנסות־בעולם" - ולא רק במלים מוצפנות של לשון מוגבלת לסימנים: אנו
שולחים את השומע והקורא אל רשת אינפורמציה פתוחה, מכוונים ומשנים את ידיעתו בה, ומשתמשים
בה למסירת כוונותינו. מה שנמסר באקט של תקשורת לשונית אינו כולו בלשון, אינו כולו במשמעויות
של המלים המוסרות, אלא גם במה שהן מעלות מרשת האינפורמציה של העולם'(ב' הרשב, 'תורת
המטאפורה והעולם השירי', אמנות השירה, ירושלים תש"ס, עמי 18: ההדגשה במקור). ובהמשך הוא
כותב: 'במטאפורה מלים שולחות את הקורא שיעלה הכרות־עולם כאלה כדי להפכן ל"לשון־העולם"...
זוהי "לשון" בלתי מוגבלת בהיקפה, מלאת פוטנציאלים למימוש, ועשירה בתהודות וגוונים, משום שהיא
מדברת בסיטואציות ולא במושגים, ב"ידע־עולם" יותר מאשר בסימנים של צופן מדויק ומוכן מראש'
(שם, עמי 27: ההדגשה במקור).
לדעתי, בירור המידע הידוע לקורא המכוון הוא אתגר פילולוגי־לקסיקולוגי חשוב. ראו דבריו של זליגמן
על לקסיקולוגיה: 'הלקסיקולוג משתדל לחשוף את תהליכי החשיבה ואת החוויות המסתתרים מאחורי
מלות הלשון שבה הוא עוסק. כך הוא נוכח לדעת שוב ושוב, שלשון זו היא ביטוי לתרבות, כלומר, הן
בציביליזאציה והן לעולם שלם של רעיונות'(י"א זליגמן, מחקרים בספרות המקרא, בעריכת א' הורביץ,
ע' טוב ושי יפת, ירושלים תשנ"ב, עמי 245).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e444a1310">
            <mixed-citation id="d508e448" publication-type="other">
באשר לדוגמה הזאת נעזרתי במאמרה של פרימר־קנסקי:T. Frymer-Kensky, 'The Planting of Man:
A Study in Biblical Imagery', J.H. Marks and R.M. Good (eds.), Love A Death in the Ancient Near
East: Essays in Honor of Marvin H. Pope, Guilford, Conn. 1987, pp. 36-129</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e461a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d508e468" publication-type="other">
ראו למשל, בתיאור הרשע, שנעקר מארץ החיים(־ העולם הזה) בתה' נב 7: 'גם אל יתצך לנצח יחתך
ויסחך מאהל ושרשך מארץ חיים סלה'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e478a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d508e485" publication-type="other">
ראו למשל בתיאור האלוהים, שנוטע את עמו בארצו בשירת הים: 'תבאמו ותטעמו בהר נחלתך'(שמי טו
17).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e496a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d508e503" publication-type="other">
ראו למשל במזמור צב שבו מדומים הצדיקים כעצים השתולים במקדש: 'שתולים בבית ה" 1תה' צב 14).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e510a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d508e517" publication-type="other">
וכן, למשל, ייערף כמטר לקחי, ונזל כטל אחרוני'(דבי לב 2).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e524a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d508e531" publication-type="other">
עיקרון זה יעזור לנו לא רק בזיהוי יחסים והשתלבויות בין ביטויים מטפוריים בהקשרם המידי אלא גם
בהקשר גלובלי כשהיצירה כולה, או חלק גדול ממנה, נתפסים כמטפורה אחת. על 'מסגרת' ו'תסריט', ראו
אונגרר ושמיד(לעיל הערה 3), פרק ה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e544a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d508e553" publication-type="other">
על תסריט זה ראו R.C. Schank and R.P. Abelson, Scripts, Plans, Goals, and Understanding: An
אונגרר ושמיד (לעיל;Inquiry into Human Knowledge Structures, Hillsdale, N.J. 1977, pp. 42-46
.217-214 הערה 3), עמי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e566a1310">
            <mixed-citation id="d508e570" publication-type="other">
יש להתחשב גם בהקבלות בין 'קריאה טקסית של החוזה' לבין דב' לא 13-9, ובין 'הפקדת תעודת החוזה'
M. Weinfeld, Deuteronomy and the Deuteronomic School, London 1972, pp. לבין דבי לא 26. ראו
59-80</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e583a1310">
            <mixed-citation id="d508e587" publication-type="other">
B.W. Anderson, 'Exodus Typology in Second Isaiah', B.W. Anderson and W. Harrelson (eds.),ראו
Israel's Prophetic Heritage: Essays in Honor of James Muilenburg, New York 1962, pp. 95-177</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e598a1310">
            <mixed-citation id="d508e602" publication-type="other">
r.p. Carroll,)בלשונו של רוברט קארול, ספר ירמיה הוא 'אוסף רבגוני של כתבים בודדים והטרוגניים'
.(Jeremiah: A Commentary, Philadelphia 1986, p. 38</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e612a1310">
            <mixed-citation id="d508e616" publication-type="other">
דיון מפורט בנושא זה נמצא בפרק השני והשלישי שבעבודת הדוקטור שלי. ראו ג'ינדו, מטפורה מקראית
.(1 לעיל הערה)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e626a1310">
            <mixed-citation id="d508e630" publication-type="other">
T. Jacobsen, 'Mesopotamia', H. Frankfort et al. (eds.), The Intellectual ראו מחקרו של יעקובסון
Adventure of Ancient Man: An Essay on Speculative Thought in the Ancient Near East, Chicago
1946, pp. 125-84; idem., The Treasures of Darkness: A History of Mesopotamian Religion, New
Haven and London 1976, pp. 78-91
על ההבדלים בין קוסמולוגיה מקראית למסופוטמיה ראו מאמרו של י"י פינקלשטיין, 'עולם ואדם
בקוסמולוגיה של המזרח הקדמון ובמקרא', מולד, ו(1974), עמי 133-122.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e653a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d508e660" publication-type="other">
על המושג 'אסיפת האלים' במזרח הקדום ישנה ספרות מחקרית עשירה. עיינו במחקרו של מולן ובמחקרים
E.T. Mullen Jr., The Divine Council in Canaanite and Early Hebrew Literature (Harvard :המצוטטים בו
Muller, 'Divine Assembly', Anchor לתמצית מחקרו ראו.Semitic Monographs, 24), Chico, Cali. 1980
ראו גם א' רופא, 'האמונה במלאכים בישראל בתקופת בית ראשון לאור.Bible Dictionary, 11, pp. 214-17
מסורות מקראיות', עבודת דוקטור, האוניברסיטה העברית בירושלים, תשכ"ט. על השקפה היסטורית
כלפי מאורעות קטסטרופליים במיסופוטמיה ובישראל, ראו ת' פרימר־קנסקי, 'התיאולוגיה של האסון',
.124-121 באר שבע, ג(תשמ"ח), עמי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e686a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d508e693" publication-type="other">
•we hear about this assembly often :(117-116בלשונו של יעקובסון(מסופוטמיה [לעיל הערה 24], עמי
in Mesopotamian literature, and we know in general how it functioned. It was the highest authority
in the universe. Here the momentous decisions regarding the course of all things and the fates of
all beings were made and were confirmed by the members of the assembly. Before that stage was
reached, however, proposals were discussed, perhaps even heatedly, by gods who were for or against
them. The leader of the assembly was the god of heaven, Anu. At his side stood his son Enlil, god
of the storm. One of these usually broached the matters to be considered, and the gods would then
discuss them. Through such discussions (Mesopotamians called it "asking one another") the issues
were clarified, and the consensus would begin to stand out. Of special weight in the discussion were
the voices of a small group of the most prominent gods, "the seven gods who determine destinies."
In this way, füll agreement was finally reached, all the gods assented with a firm "Let it be," and the
decision was announced by Anu and Enlil. It was now "the verdict, the word of the assembly of the
gods, the command of Anu and Enlil." The executive duties (the task of carrying out the decisions)
seem to have rested with Enlil'</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e741a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d508e748" publication-type="other">
'There is generally no distinction in the Bible between the role of judge and that :כפי שמעיר זקוביץ
of prosecutor'; Y. Zakovitch, 'Psalm and Biblical Exegesis', Ch. Cohen, A. Hurvitz, and S.M. Paul
(eds.), The Moshe Weinfeld Jubilee Volume: Studies in the Bible and the Ancient Near East, Qumran,
זקוביץ מפנה את הקורא למאמרו )and Post-Biblical Judaism, Winona Lake, Indiana 2004, p. 217 n. 13
M. Tsevat, 'God and the Gods in Assembly: An Interpretation of Psalm 82,' The Meaning :של צבת
of the Book of Job and Other Biblical Studies, New York 1980, p. 134</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e772a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d508e781" publication-type="other">
בספרות המקרא, פעילותה של הדמות הממלאת את תפקיד ה'מבצע' מתוארת בפועל שח"ת - 'משחית'.
בעניין זה ראו ג'ינדו, מטפורה מקראית(לעיל הערה 1), עמי 126-120, במיוחד עמי 122. ראו גם רופא,
האמונה במלאכים(לעיל הערה 25), חלק ב'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e794a1310">
            <mixed-citation id="d508e798" publication-type="other">
עיינו בטבלות המצורפות למאמר זה. לדיון מפורט בעניין זה ראו ג'ינדו, מטפורה מקראית(לעיל הערה 1),
פרק שלישי. לטקסטים מדעיים של יצירות אלו, ראו ש' שפרה וי' קליין, בימים הרחוקים ההם: אנתולוגיה
משירת המזרח הקדום, תל אביב תשנ"ז, עמי 130-80 (אתרח'סיס) ועמי 294-183 (עלילות גלגמש);.13
Cooper, The Curse of Agade, Baltimore and London 1983; W.H.Ph. Römer, Die Klage über die
Zerstörung von Ur, Münster 2004; P. Michalowski, The Lamentation over the Destruction of Sumer
and Ur, Winona Lake 1989; M.W. Green, 'The Eridu Lament', JCS, 30 (1978), pp. 122-67; idem.,
'The Uruk Lament', JAOS, 104 (1984), pp.79-253; S. Tinney, The Nippur Lament: Royal Rhetoric
and Divine Legitimation in the Reign oflsme-Dagon oflsin (1953-1935 B.C.), Philadelphia 1996; L.
Cagni, L 'epopea di Erra, Rome 1969; idem., The Poem of Erra, Malibu, California 1977</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e830a1310">
            <mixed-citation id="d508e834" publication-type="other">
בפואמה זו הוויכוחים בין ארה לאשם מתרחשים בספירה שמימית אך לא בפמליה של מעלה. בפואמה
מופיע מוטיב הפמליה בעיקר לאחר ביצוע החורבן. יש להעיר עוד כי אשם מתווך גם במקומות אחרים:
'The underworld vision of an Assyrian Princeראו את חזונו של נסיך אשורי על שאול במקור הבא:,'
A. Livingstone (ed.), Court Poetry and Literary Miscellanea (State Archives of Assyria, 3), Helsinki
1989, pp. 68-76</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e853a1310">
            <mixed-citation id="d508e859" publication-type="other">
שלושת הסיפורים האלה מתחילים עם 'ראייתו' של האלוהים בשחיתות של ה'נתבע'; כלומר, בפרשת
המבול, אלוהים רואה את שחיתות האדם/כל בשר(בר' ו 12,5); בפרשת מגדל בבל, ה' רואה את המגדל,
שהוא סמל החוצפה האנושית(בר' יא 5); בפרשת עשר המכות, אלוהים רואה את זןני עמו(שמי ב 25, ג 6).
לדעתי, יש להבין את הביטוי 'לראות' במקרים הללו במובן המשפטי הטכני של הפועל, כלומר 'להעיד';
כמו למשל, 'ונפש כי תחטא ושמעה קול אלה והוא עד או ראה או ידע אם לוא יגיד ונשא עונו'(וי' ה 1).
וכן בשלושת הסיפורים האלה ישנם רמזים למוטיב המשפט האלוהי. על הביטוי 'לראות' בהקשר המשפטי
שבמקרא, ראו, למשל, זליגמן, מחקרים(לעיל הערה 12), עמי 151-146.
יש עוד להעיר כי כפי שמקובל היום במחקר, יש להבין גם את המקרים האחרים של דיבור אלוהי המופיע
בלשון רבים במקרא כגון 'נעשה אדם בצלמנו כדמותנו'(בר' א 26), או 'את מי אשלח ומי ילך לנו'(יש' ו
8) כמיועדים למשתתפי האספה השמימית. בעניין זה ראו:w.R. Garr, in His Own image and Likeness
2003 Humanity, Divinity, and Monotheism (CHANE 15), Leiden and Boston</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e897a1310">
            <mixed-citation id="d508e901" publication-type="other">
וכן זליגמן רואה רמזים למוטיב הפמליה בפרשת סדום: 'בבר' יח:כא אנו שומעים הדים של נאום אלוהים
באספת האלים(בטקסט שלפנינו יש, כנראה, להבין שהוא מופנה אל אברהם)'(זליגמן, מחקרים [לעיל
הערה 12], עמי 147).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e914a1310">
            <mixed-citation id="d508e918" publication-type="other">
בעניין זה ראו י' מופס, 'בין דין לרחמים: תפילתם של נביאים', בתוך הנ"ל, אהבה ושמחה: חוק, לשון ודת
במקרא ובספרות חז''ל, תרגם א' מלצר, ירושלים תשס"ב, פרק א; ראו גם ב' אופנהיימר, 'הנביא כסנגור',
בתוך הנ"ל, הנבואה הקלסית: התודעה הנבואית, ב, ירושלים תשס"א.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e932a1310">
            <mixed-citation id="d508e936" publication-type="other">
בספר ירמיה, גם דמויות אחרות משחקות את תפקיד המקונן, כולל ירמיהו, ירושלים בהאנשתה(ז"א,
באנטרופומורפיזם), נשים מקוננות. בעניין זה ראו ג'ינדו מטפורה מקראית (לעיל הערה 1), עמי
138-127.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e949a1310">
            <mixed-citation id="d508e953" publication-type="other">
אין בכוונתי לטעון כי בפרקים יא-־כ לא נמצאים מוטיבים אחרים של מערכת הדימויים הזו או כי בכל יחידה
ספרותית נמצא מוטיב אחד בלבד. באשר למבנה הספרותי של יר' א-כד, בחרתי לחלקו לשני חלקים:(1)
פרקים איי, מ2) פרקים יא-כ, עם נספח בפרקים כאיכר. החלק הראשון(ירי איי) מציג את תהליך החורבן
מנקודת המבט של הי, והחלק השני מציג את אותו התהליך בעיקר מנקודת מבטו של הנביא. וכן בחלק
השני מוצאים אנו מוטיבים שמופיעים בחלק הראשון, כגון מוטיב 'אל המקונן'(בחלק השני המוטיב נמצא
ביר' יב 13-7; יג 27-20; טו 9-5; ובחלק הראשון, ביר' ח 23-18). על כך בפירוט, ראו ג'ינדו, מטפורה
מקראית(לעיל הערה 1), פרקים ב' וגי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e979a1310">
            <mixed-citation id="d508e983" publication-type="other">
בעניין זה עיינו בדבריו של השל: The prophet's task is to convey a divine view, yet as a person he is'
a point of view. He speaks from the perspective of God as perceived from the perspective of his own
(situation' (A.J. Heschel, The Prophets, New York 1962, p. xiv</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e996a1310">
            <label>37</label>
            <mixed-citation id="d508e1003" publication-type="other">
כך למטפורה ישנן שתי פונקציות, רטורית ופואטית, בעוד האופרציה שלה זהה. עיינו בדבריו של ריקור:
'The duality of rhetoric and poetics reflects a duality in the use of speech as well as in the situations
of speaking. We said that rhetoric originally was oratorical technique; its aim and that of oratory are
identical, to know how to persuade. Now this function, however far-reaching, does not cover all the
uses of speech. Poetics - the art of composing poems, principally tragic poems - as far as its function
and its situation of speaking are concerned, does not depend on rhetoric, the art of defence, of
deliberation, of blame, and of praise. Poetry is not oratory. Persuasion is not its aim; rather, it purges
the feelings of pity and fear. Thus, poetry and oratory mark out two distinct universes of discourse.
Metaphor, however, has a foot in each domain. With respect to structure, it can really consist in just
one unique operation, the transfer of the meanings of words; but with respect to function, it follows
the divergent destinies of oratory and tragedy. Metaphor will therefore have a unique structure but
two functions: a rhetorical function and a poetic function' (P. Ricoeur, The Rule of Metaphor: Multi-
.(ההדגשה במקור) Disciplinary Studies of the Creation ofMeaning in Language, Toronto 1977, p. 12)
,ובכן לא לחינם דן אריסטו בתופעה של המטפורה, הן ברטוריקה הן בפואטיקה; ראו ריקור בספרו הנ"ל
.43-9 עמי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e1054a1310">
            <label>38</label>
            <mixed-citation id="d508e1061" publication-type="other">
יש לשים לב כי כפי שנראה בטבלות, דמויות זהות או שונות מילאו תפקידים שונים בתוך המציאות
המיתו־פואטית של כל יצירה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e1071a1310">
            <label>39</label>
            <mixed-citation id="d508e1078" publication-type="other">
M. Green, 'Eridu in Sumerian Literature', Ph.D. dissertation, University of :על פי השערתה של גרץ
Chicago, 1975, p. 254</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e1089a1310">
            <label>40</label>
            <mixed-citation id="d508e1096" publication-type="other">
באתרח'סיס ובגילגמש, אאה/אנכי מנסה להציל את אתרחיסיס/אותנפישתים(הנח המיסופוטאמי) לא על
ידי תיווך ישיר באספת האלים אלא על ידי גילוי ההחלטה הסודית של האספה וייעוץ לגבי הימלטות מן
האסון.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e1109a1310">
            <label>41</label>
            <mixed-citation id="d508e1116" publication-type="other">
ראו הערה 40 לעיל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e1123a1310">
            <label>42</label>
            <mixed-citation id="d508e1130" publication-type="other">
בניסיון להרגיע את כעסו של אנליל וכך להציל את שומר מחורבן טוטאלי, האלים האחרים של הפמליה
ביטאו קללה נוקבת על העיר אכד; מבחינה זו, אם תרצו, אפשר לראות באלים המתפקדים ביצירה וו
'מתווכים' לטובת שומר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e1143a1310">
            <label>43</label>
            <mixed-citation id="d508e1150" publication-type="other">
בעניין זה ראו מ' ויינפלד, משפט וצדקה בישראל ובעמים: שויון וחרות בישראל העתיקה על רקע מושגי
צדק חברתי במזרח הקדום, ירושלים תשמ"ה, עמי 125,15.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d508e1160a1310">
            <label>44</label>
            <mixed-citation id="d508e1167" publication-type="other">
בספרות חז"ל מוצגת תפיסה שלילית כלפי נח, על שלא דיבר בעד בני דורו ולא ניסה לעכב את האסון. ראו
דברים רבה י"א, ג; זוהר קו ע"א.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
