<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">litterature</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50005070</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Littérature</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Armand Colin et le Département de littérature française de l'université Paris-8</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00474800</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19585926</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">41705371</article-id>
         <title-group>
            <article-title>L'adolescence ou les intermittences du corps</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Ivan</given-names>
                  <surname>Darrault-Harris</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <issue>163</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40080124</issue-id>
         <fpage>93</fpage>
         <lpage>101</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Larousse / Armand Colin</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/41705371"/>
         <abstract>
            <p>S'appuyant sur un corpus de textes adolescents adressés au site Internet www.filsantejeunes.com, notre analyse tente de cerner le problème de l'indicibilité du sensible, puisque la plupart de ces textes se limitent à élaborer un discours sur le corps, ses difficultés à être la source de bien-être, à se conformer aux normes de beauté, et n'abordent pas le phénomène, l'expérience de perception du monde. La théorie des instances proposée par Jean-Claude Coquet permet de rendre compte de cette impossibilité de dire le sensible, laquelle serait due à une mise en tension conflictuelle des deux instances du non-sujet et du sujet. Ce conflit sans issue peut aboutir à des comportements de boulimie et/ou d'anorexie, aux conséquences graves pour la santé, voire la vie du sujet. La psychothérapie, dans ces cas-là, devrait viser une réconciliation des instances. Ces textes adolescents constituant des exemples d'écriture autobiographique, genre discursif très prisé à l'adolescence, permettent aussi de contribuer à l'analyse de la genèse de ce genre littéraire, où s'impose la reprise différée, par le sujet adulte voire vieillissant, d'expériences anciennes de l'instance non-sujet, expériences corporelles de prise directe avec le monde. This analysis, based on a corpus of texts by teenagers posted on www.filsantejeunes. com, tries to take the measure of the issue of the impossibility of expressing in language the experience of sensing the world -since most of these texts are content to limit themselves to elaborating discourses about the body, its difficulties at being a source of happiness, at conforming to norms of beauty, and do not deal with the phenomenon, namely the experience of perceiving the world. The theory of instances, or of the grounding of utterance, elaborated by Jean-Claude Coquet, can explain this impossibility of expressing in language the experience of sensing the world: it is due to a conflict between the two instances, the grounding in the subject or in the non-subject. This conflict, which has no solution, can lead to bulimic or anorexic behaviour, whose consequences are dangerous to the health, or even to the life of the subject. Psychotherapy, in such cases, should aim at conciliating the instances. Furthermore, these texts produced by teenagers are examples of autobiographical writing, a genre teenagers like a great deal, and thus also enable a contribution to the genesis of the genre, where the adult subject has differed taking up again past experiences of a grounding in the non-subject - that is, physical experiences of direct encounter with the world.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d6432e116a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e123" publication-type="other">
« La sémiotique du comportement », in A. Hénault, Questions de sémiotique, Paris,
PUF, 2002, p. 389-425.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e133a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e140" publication-type="other">
Sigmund Freud, G.W., XI, 383.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e147a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e154" publication-type="other">
« Vers un modèle des comportements et des discours adolescents »,
Figures de la psychanalyse, n° 9, 2004, p. 127-136.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e164a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e171" publication-type="other">
Jean-Claude Coquet, Phusis et logos. Une phénoménologie du langage, Paris, PUV,
2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e182a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e189" publication-type="other">
« Énonciation écrite à l'adolescence et fantasme d'auto-engendrement », in
AFAT, Adolescence, rencontre de l'écriture, Toulouse, Erès, 1994, p. 65-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e199a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e206" publication-type="other">
« L'angoisse, sa mise en discours », Enfance et Psy, n° 42, 2009, p. 40-49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e213a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e220" publication-type="other">
Pour une psychiatrie de l'ellipse, PULIM, 2010 (3e éd.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e227a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e234" publication-type="other">
Antoine Compagnon, Nous, Michel de Montaigne, Paris, Seuil, 1980.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6432e241a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6432e248" publication-type="other">
Nathalie Sarraute, Enfance, Paris, Gallimard, « Folio », 1983, p. 66-67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
