<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revicanaestuhisp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000707</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Canadiense de Estudios Hispánicos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Canadiense de Hispanistas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03848167</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27763274</article-id>
         <title-group>
            <article-title>El detective y la historia: trama detectivesca y metáforas del totalitarismo en el cine español contemporáneo</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>VICENTE J.</given-names>
                  <surname>BENET</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume>20</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27763258</issue-id>
         <fpage>167</fpage>
         <lpage>177</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27763274"/>
         <abstract>
            <p>Ciertos filmes españoles recientes plantean un enfrentamiento con el pasado en el que destacan unas elaboraciones imaginarias densas, retóricas y alejadas de la vertiente naturalista y realista, e incluso documental, que caracterizó al cine de la transición a la democracia. Para poder conducirlas, las tramas detectivescas se han convertido en una estrategia común de estas nuevas lecturas del pasado. En ellas se identifica un trayecto hermenéutico con otro biográfico, el del personaje-detective, e histórico. Y todo ello en un marco narrativo definido por continuas metáforas del totalitarismo, referidas sobre todo a las imágenes tenebristas de la postguerra española. El cine español contemporáneo se ha distanciado de esa reflexión crítica con el pasado reciente pero permite, en filmes como los que nos ocupan en este trabajo, que las sombras de sus fantasmas se proyecten sobre el presente impregnándolo con una atmósfera de pesadilla. El relato parece conducirnos a una verdad esencial en la que siempre aparece aguardar la figura de un siniestro demiurgo, depositario final del sentido de la búsqueda.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d1048e107a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d1048e114" publication-type="other">
Espacio al que, desde otra perspectiva, se ha referido Jameson (185–206) al describir la
importancia ideológica de los paradigmas genéricos. Nosotros pretendemos una
constatación desde el análisis textual de un fenómeno de mucho mayor alcance, como se
supondrá, al enfrentarlo desde una perspectiva cultural.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e130a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d1048e137" publication-type="other">
No es el objetivo de este artículo hacer un análisis detallado del marco del intertexto que
determina la orientación narrativa de estos filmes. No sólo la novela de Muñoz Molina
que sirve de punto de arranque al filme de Miró, o incluso el libro de Gonzalo Suárez
aparecido casi al mismo tiempo del texto que nos ocupa, El asesino triste (Madrid:
Anagrama, 1994), por poner dos ejemplos que era imposible no mencionar.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Citadas</title>
         <ref id="d1048e165a1310">
            <mixed-citation id="d1048e169" publication-type="other">
BENET, VICENTE J. "Notas sobre el film policíaco español contemporáneo." En Escritos
sobre el cine español 1973–1987. Valencia: Filmoteca, Generalität Valenciana, [1989].
125–31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e182a1310">
            <mixed-citation id="d1048e186" publication-type="other">
BROOKS, PETER. Reading for the Plot. Design and Intention in Narrative. Cambridge,
Mass.: Harvard UP, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e196a1310">
            <mixed-citation id="d1048e200" publication-type="other">
COLMEIRO, JOSÉ F. La novela policiaca española. Teoría e historia crítica. Barcelona:
Anthropos, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e210a1310">
            <mixed-citation id="d1048e214" publication-type="other">
GENETTE, GÉRARD. Introduction à Varchitexte. Paris: Éditions du Seuil, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e222a1310">
            <mixed-citation id="d1048e226" publication-type="other">
KRACAUER, SIEGFRIED. De Caligari a Hitler. Una historia psicológica del cine alemán.
Barcelona: Paidós, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e236a1310">
            <mixed-citation id="d1048e240" publication-type="other">
LYOTARD, JEAN FRANÇOIS. La condición postmoderna. Madrid: Cátedra, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e247a1310">
            <mixed-citation id="d1048e251" publication-type="other">
JAMESON, FREDRIC. The Political Unconscious. Narrative as a Socially Symbolic Act.
Ithaca: Cornell UP, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e261a1310">
            <mixed-citation id="d1048e265" publication-type="other">
NEALE, STEPHEN. Genre. Londres: British Film Institute, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e272a1310">
            <mixed-citation id="d1048e276" publication-type="other">
PALAO, JOSÉ ANTONIO. "La inquietante cercanía del enigma: Amor y Verdad en la
trama policíaca." Archivos de la Filmoteca 17 (1994): 74–80.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e286a1310">
            <mixed-citation id="d1048e290" publication-type="other">
RICOEUR, PAUL. Tiempo y Narración. Madrid: Cristiandad, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e298a1310">
            <mixed-citation id="d1048e302" publication-type="other">
ROBERT, MARTHE. Novela de los orígenes y orígenes de la novela. Madrid: Taurus, 1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e309a1310">
            <mixed-citation id="d1048e313" publication-type="other">
SÁNCHEZ BIOSCA, VICENTE. Sombras de Weimar. Madrid: Verdoux, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e320a1310">
            <mixed-citation id="d1048e324" publication-type="other">
STERNBERG, MEIR. Expositional Modes and Temporal Ordering in Fiction. Baltimore:
Johns Hopkins UP, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e334a1310">
            <mixed-citation id="d1048e338" publication-type="other">
TODOROV, TZVETAN. Poétique de la prose. Paris: Éditions du Seuil, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1048e345a1310">
            <mixed-citation id="d1048e349" publication-type="other">
WHITE, HAYDEN. El contenido de la forma. Narrativa, discurso y representación histórica.
Barcelona: Paidós, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
