<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">riviitalmusi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016672</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Rivista Italiana di Musicologia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Leo S. Olschki Editore</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00356867</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">20365586</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24324688</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Saggi</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>DAL TOGO ALLE ACCADEMIE EUROPEE INFLUENZE, TRADIZIONI E INNOVAZIONI, DALLA MUSICA KABIYÉ ALLA PARTITURE DI REICH, BERIO E LIGETI</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Daniele Segre</given-names>
                  <surname>Amar</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Marcello</given-names>
                  <surname>Piras</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>40</volume>
         <issue>1/2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24324678</issue-id>
         <fpage>317</fpage>
         <lpage>349</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24324688"/>
         <abstract>
            <p>The study of causes and chance events that happened to connect two distant musical traditions may help understand some aspects of both. Certain basic principles, often only implied, become apparent as we look at them from a different standpoint. And it grows clear that sundry meanings are given to the word "influence", so ubiquitous in discourse on cultural exchange. By discussing some specific traits of sub-Saharan music, the Author explores how and why some major 20th-century Western composers came to welcome its influence, thus establishing relationships that reveal (apart from superficial comparison) how such musical concepts as "influence", "tradition", and "innovation" developed in Africa and in Western music, and how they were received in academia. This work is rooted in the Author's personal experience in musical analysis, from Togo to European scholarship.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d5562e133a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e140" publication-type="other">
Ascoltando con attenzione le musiche prodotte nelle diverse regioni dell'intera Africa
Subsahariana, siano esse urbane ο tradizionali, si notano molte similitudini generalizzabili; sul
piano della tecnica compositiva, delle funzioni musicali, della pedagogia, dello stile. Ciò non
toghe che ci siano poi infinite differenze e specificità, come è ovvio in un territorio tanto vasto
con migliaia di lingue e popolazioni diverse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e159a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e166" publication-type="other">
Nel 2001, 2003 e nel 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e173a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e180" publication-type="other">
Togo: orchestres et litophones kabiyé, OCORA Radio France, Paris, 2004, C560195.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e187a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e194" publication-type="other">
Inghilterra, Stati Uniti d'America e Canada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e202a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e211" publication-type="other">
Consigliamo la lettura dei fondamentali testi di Simha Arom dedicati al ritmo in Afri-
ca, e soprattutto: Simha Arom, Polyphonies et polyrythmies instrumentales d'Afrique Centrale,
Paris, Selaf, 1984, vol. 2. In questa opera, soprattutto vol. I libro 5; e vol. II libri 4, 5 e 6. Si
veda anche SlMHA Arom, Structuration du temps dans les musiques d'Afrique Centrale: périodi-
cité, mètre, rythmique et poyrythmie, «Revue de Musicologie», 1984, η. 1, Paris, pp. 5-36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e230a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e237" publication-type="other">
Gerhard Kubik, Theory of African Music, Berlin, International Institute for Traditio-
nal Music, Intercultural Music Studies, η. 7, 1994, vol. 1, p. 76: «Notiamo il fatto essenziale,
che nella musica akadinda, come in tutte le musiche per xilofono del sud dell'Uganda, vi sono
due pulsazioni ('beats')» (citazione tradotta dall'autore).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e253a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e260" publication-type="other">
Frasi ritmico-melodiche ripetute.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e267a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e274" publication-type="other">
La cui esistenza è stata scoperta e descritta da S. Arom, Polyphonies et cit., pp. 516-517.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e281a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e288" publication-type="other">
La poliritmia africana non è da confondere con quella sviluppata dai compositori oc-
cidentali del XX secolo, divisa in poliritmia orizzontale e verticale. In Africa, queste categorie
sarebbero fuori contesto.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e301a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e308" publication-type="other">
Pierre Boulez e Luciano Berio, negando l'esistenza della polifonia al di fuori della cul-
tura occidentale, sostengono che negli esempi di frasi musicali diverse e sovrapposte, nelle al-
tre culture, non vi sia il principio di responsabilità.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e322a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e329" publication-type="other">
Rimandiamo, per esempio, alle registrazioni dei pigmei Alca e al repertorio per corni
dei Banda Linda.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e339a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e346" publication-type="other">
Apollinaire Anakesa e Daniele Segre Amar, libretto allegato al CD Togo: orchestres
et litophones kahiyé, OCORA Radio France, Paris, 2004, C560195 (citazione tradotta dall'au-
tore).
Inghilterra, Stati Uniti d'America e Canada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e362a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e369" publication-type="other">
Aumentando le componenti inarmoniche del timbro, si aumenta immediatamente il
numero delle componenti 'attive' dello spettro acustico.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e379a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e386" publication-type="other">
Rimandiamo alla ricerca trattata in Frédéric Voisin, La modélisation des systèmes d'ac-
cord des xylophones centrafricains, «Analyse musicale», n. 23, Paris, 1991, pp. 42-46 e in Gil-
les Leothaud, Le sens de la mesure, «Analyse musicale», n. 23, Paris, 1991, pp. 47-49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e399a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e406" publication-type="other">
In Africa la parola tam-tam indica genericamente i grossi tamburi. Non parliamo dun-
que dei gong orchestrali indicati con lo stesso nome.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e416a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e423" publication-type="other">
Oggi i linguisti contano 45 lingue parlate correntemente in Togo. Solo l'Ewé e il Ka-
biyé sono utilizzate nell'insegnamento scolastico, che si fonda peraltro sulla lingua francese.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e434a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e441" publication-type="other">
Colonizzazione tedesca: 1885-1914. Franco-britannica: 1914-1920. Francese: 1920-1960.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e448a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e457" publication-type="other">
I griots sono i famosi cantastorie dell'Africa Occidentale: sono personaggi fondamen-
tali in queste società, musicisti e poeti, adulatori e viaggiatori, conoscitori della storia, di di-
verse lingue e culture. Spesso detengono anche dei poteri particolari al limite della magia, e
partecipano a diversi riti con una funzione specifica.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e473a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e480" publication-type="other">
Soprattutto nella cerimonia singarin, prima di kondona.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e487a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e494" publication-type="other">
Paul Ricoeur, Temps et Récit, Paris, Le Seuil, Points Essais, 1991, vol. 1, p. 133: «La
costituzione di una tradizione, in effetti, poggia sull'assortimento dell'innovazione e della sedi-
mentazione» (citazione tradotta dall'autore).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e507a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e514" publication-type="other">
Si tratta di un genere inventato 'in' e 'per' l'occidente, nel quale la maggior parte della
musica africana è classificata.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e524a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e531" publication-type="other">
Vi sono comunque molte etichette discografiche fondate in Africa che lavorano con
criteri che non sono né quelli esclusivamente economici delle majors, né quelli molto variabili
delle etichette di 'musica tradizionale'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e545a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e552" publication-type="other">
Lo stesso processo d'influenze reciproche con la musica afroamericana si può osserva-
re tra le musiche di alcune regioni dell'Africa e alcune musiche sudamericane, come salsa, ba-
tucada, samba, musica per berimbau. Si tratta di generi musicali nei quali le influenze origina-
li africane sono riscontrabili piuttosto chiaramente, e che hanno poi influenzato alcuni nuovi
generi musicali africani urbani.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e571a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e578" publication-type="other">
Luciano BerioBerio, Intervista sulla musica, a cura di Rossana Dalmonte, Bari, Later-
za, 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e588a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e595" publication-type="other">
L'esempio più noto è l'utilizzo del sitar da parte dei Beatles nella canzone Norvwegian
Wood.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e605a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e612" publication-type="other">
Basti citare il caso di Ravi Shankar ai festivals di Monterey e di Woodstock.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e619a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e626" publication-type="other">
Steve Reich, Le compositeur occidental et la musique extra-européenne, «Analyse Musi-
cale», η. 11, 1998, pp. 46-50 (citazione tradotta dall'autore).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e636a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e643" publication-type="other">
Luciano BerioBerio, libretto di: Berio, Coro, Coro della Radio di Colonia e Orchestra
sinfonica della Radio di Colonia, Luciano Berio, Hambourg, Polydor, 1980, 423 902-2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e654a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e661" publication-type="other">
Nella suo testo fondamentale, S. Arom, Polyphonies et cit., sono presenti trascrizioni e
analisi del repertorio dei Banda Linda (voi. 2, 4).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e671a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e678" publication-type="other">
Central African Republic, Polyphonies Banda, Musiques et musiciens du Monde, Une-
sco, Auvidis D8043, plage 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e688a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e695" publication-type="other">
S. Arom, Polyphonies et cit., p. 623.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e702a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e709" publication-type="other">
Scoperta e spiegata da S. Arom, Polyphonies et cit., p. 653, 706/7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e716a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e723" publication-type="other">
Ci sono però delle eccezioni: tra i Banda, gli strumenti più acuti possono suonare due
note e realizzare trilli e ornamenti; in Coro, qualche ottone suona talvolta due note.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e733a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e740" publication-type="other">
Consigliamo l'ascolto dei CD: Centrafrique: trompes Banda Linda, Ongo Trogodé, CD
Buda, Musique du Monde, 95712-2; e: République Centrafricaine, Polyphonies Banda, Musi-
ques et musiciens du Monde, CD Unesco, Auvidis D8043.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e754a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e761" publication-type="other">
I meccanismi uditivi studiati da cognitivisti come John A. Sloboda e Steve McAdams
sono qui particolarmente pertinenti: a una tale velocità di esecuzione, i meccanismi di rag-
gruppamento uditivo seguono le regole cognitive studiate dagli psicologi della Gestalt. Riman-
diamo al testo: John, A. Sloboda, The Musical Mind, Oxford University Press, 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e777a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e784" publication-type="other">
Per esempio, Ligeti si riferisce spesso al romanticismo per un'opera apparentemente
avanguardista come Athmosphères, e anche a Chopin e Schumann per i suoi Studi per Piano-
forte. E molti altri riferimenti si possono trovare nei suoi scritti.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e797a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e804" publication-type="other">
Paul Ricœur, Les Cultures et le Temps, Paris, Payot-UNESCO, 1975, p. 40 (citazione tra-
dotta dall'autore).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5562e814a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5562e821" publication-type="other">
Per ragioni da ricercare nella stessa società accademica, e non nelle società africane.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
