<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">ecolpoli</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000872</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Ecología Política</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Icaria editorial / Fundación hogar del empleado</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11306378</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20742922</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ECOLOGÍA POLÍTICA Y NATURALEZA</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>La industria de las manos y la nueva naturaleza. Sobre naturaleza y artificio en la era de la crisis ecológica global</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jorge</given-names>
                  <surname>Riechmann</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1997</year>
         </pub-date>
         <issue>13</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20742913</issue-id>
         <fpage>87</fpage>
         <lpage>106</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© ICARIA, Manuel González de Molina, Francisco Garrido Peña, José García Rey, Ladislao Martínez, Víctor M. Toledo, Julio Carrizosa Umaña, Ricardo Marqués, Jorge Riechmann, Julio Muñoz Rubio, Francisco Garrido Peña, José Luis Serrano Moreno, Hans Harms, Concha Caballero, Juan S. Muñoz</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20742922"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4373e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e124" publication-type="other">
El origen de este texto es una conferencia pronunciada en la Primera
Semana de Filosoffa de la Región de Murcia (27 al 31 de enero de
1997). Se nos invitó a reflexionar sobre una sehe de problemas «fron-
terizos» de la filosoffa y de la präctica humanas, bajo un horizonte que
—en el texto de la convocatoria— Antonio Campillo esbozaba como
«cambio de época», como future amenazado y como crisis de cuanto
antes crefamos «natural» (en elsentido de dado, inamovible, predeter-
minado) y de la misma idea de naturaleza.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e153a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e160" publication-type="other">
He expuesto mi caracterización e interpretación de la crisis ecológica
global en «El desaffo de la crisis ecológica» (dentro del volumen de
Juan Ramón Capella y otros En el lfmite de los derechos, EUB, Barce-
lona 1996).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e176a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e183" publication-type="other">
Véase al respecto: Antoni Domänech, «Reconsideración delpeor lado
de la historia (en una disyuntiva civilizatoria)», Materlales 12, Barcelona
1978; Francisco Fernandez Buey, «Sobre la crisis y los intentos de
reformular el ideario comunista», mientras tanto 3 y 4, Barcelona 1980,
y «El marxismo en la crisis de civilizacion», mientras tanto 38, Barcelo-
na 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e206a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e213" publication-type="other">
Bertrand Russell, ¿Tiene el hombre un futuro?, Aguilar, Madrid 1963
(ed. original de 1961).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e224a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e231" publication-type="other">
Hans Jonas, El principio de responsabllidad, Herder (y Circulo de Lec-
tores), Barcelona 1994 (ed. original de 1979).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e241a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e248" publication-type="other">
Günther Anders, Die Antiquiertheit des Menschen, Beck Verlag, Munich,
primer volumen 1956, segundo volumen 1980.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e258a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e265" publication-type="other">
Norberte Bobbio, El problema de la guerra y las vfas de la paz, Gedisa,
Barcelona 1982 (contiene textos que empezaron a publicarse en 1965).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e275a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e282" publication-type="other">
Georg Henrik von Wright, El espacio de la razón, Verbum, Madrid 1996
(contiene una selección de ensayos escritos en los afios ochenta).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e292a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e299" publication-type="other">
Manuel Sacristán, Pacifismo, ecologfa y polftica alternativa, learia, Bar-
celona 1987 (reune ensayos de 1979-1985).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e309a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e316" publication-type="other">
Tambien tiene interes para nuestro tema la polómica entre Savater y
Rafael Argullol en el otofio de 1995: Rafael Argullol, «La destruetora de
mundos» (El Pais, 17.9.95); Fernando Savater, «Madre dolorosa» (El
Pafs, 2.10.95); Rafael Argullol, «El lugardel hombre» (El Pais, 21.10.95).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e333a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e340" publication-type="other">
Fernando Savater: Diccionario filosöfico, Planeta, Barcelona 1996, p.
256 (voz NATURALEZA). En lo que se refiere a los seres vivos, Jesus
Mosterin distingue lo natural de lo cultural definiendo: «natura es infor-
maciön transmitida genäticamente; cultura es información transmitida no
gen&amp;icamente, sino por aprendizaje social» (Filosoffa de la cultura, Alian-
za, Madrid 1993, p. 20).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e363a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e370" publication-type="other">
Savater, op. cit, p. 267.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e377a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e384" publication-type="other">
Savater, op. cit, p. 257.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e391a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e398" publication-type="other">
Para una reconsideración del papel del azar en la evolución biológica
váase Stephen Jay Gould, «Las riquezas del azar», en su selección de
ensayos Dientes de gallina y dedos de caballo (Critica, Barcelona 1995).
Váase tambián Richard Lewontin y Richard Levins: «La fin de l'histoire
naturelle?», Écologie Politique 18/19, Paris 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e417a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e424" publication-type="other">
Savater, op. cit, p. 257.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e431a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e438" publication-type="other">
Lucreck), De rerum natura, 1-1021 a 1034,11-1058 a 1063; citado en
Savater, op. cit, p. 258-259.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e449a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e456" publication-type="other">
Vóase por ejemplo Georg Henrik von Wright, «La visión biologizada
del mundo», en su colección de ensayos El espacio de la razón (Verbum,
Madrid 1996).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e469a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e476" publication-type="other">
Véase José Manuel Naredo, La economta en evolución, Siglo XXI,
Madrid 1996 (segunda edición), secciones 26. IV y 26. V.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e486a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e493" publication-type="other">
Puede verse al respecto Ludwig von Bertalanffy: Teorfa general de
los sistemas, FCE, Méjico 1981. La primera edición inglesa de este libro
seminal—que sigue siendo la introducción clásica a la teorfa de siste-
mas— es de 1968, pero alguno de los escritos más antiguos que
reelabora se publicó en fecha tan temprana como 1940. Von Bertalanffy
avanzó la idea de una teorla general de sistemas en 1945-47, y la So-
ciedad para la Investlgación General de Sistemas se fundó en 1954.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e519a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e526" publication-type="other">
Jean-Paul Detéage, Histoire de Tecologie (La Découverte, Paris 1991),
espedalmente capftuios 5 y 9; de este libro hay traducció̈n castellana en
ed. Icaria.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e539a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e546" publication-type="other">
Josep Pefiuelas: De la biosfera a la antroposfera (una introducción a
la ecobgfa), Barcanova, Barcelona 1988, p. 71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e556a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e563" publication-type="other">
Una introducción accesible y muy recomendable es Ecología de Ra-
món MargaJef (Planeta, Barcelona 1981). Un ensayo fascinante que des-
taca los aspectos dinámicos de la biosfera (y desengaha de la idea de
equilibrios ecológioos esenclalmente inmutables y ahistóricos) es Armo-
nfas discordantes de Daniel B. Botkin (Acento, Madrid 1993).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e583a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e590" publication-type="other">
Margalef, op. dt., p. 30.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e597a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e604" publication-type="other">
Savater, op. cit, p. 259-260. El lector se pregunta cómo es quo des-
pués de haber distinguido entre tres sentldos de naturaleza el autor, sin
argumentación alguna al respecto, se limita a considerar sólo dos de
ellos: naturaleza-1 y naturaleza-3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e620a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e627" publication-type="other">
For praxeología hay que entender el intento de fundamentación racio-
nal de una practica humana. V6ase Manuel Sacristán, «¿A qué género
literario pertenece El Capital de Marx?», mientras tanto 66, Barcelona
1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e643a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e650" publication-type="other">
«Propuesta de Directiva del Parlamento Europeo y del Consejo relati-
va a la protección jurfdica de las invenciones biotecnológicas». Diario
Oflcial de las Comunidades Europeas, 8.10.96, articulo 2.3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e663a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e670" publication-type="other">
Elliott Sober, «Philosophical Problems for Environmentalism», en Ro-
bert Elliot (ed.), Environmental Ethics, Oxford University Press, Oxford
1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e683a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e690" publication-type="other">
Barry Commoner, En paz con el planeta, Crftica, Barcelona 1992. Este
análisis tendrfa que complicarse un poco introduciendo también la no-
ción de soclosfera: la red de relaciones sociales, asf como las entidades
e instituciones (polfticas, económicas y culturales), creadas por el ser
humano pero que no son «infraestructura», que no tienen la consistencia
material de la tecnosfera. Forman parte de la sociosfera eiementos como
las religiones, la legislación, la herencia cultural o los sistemas polfticos.
Para la determinación de estos conceptos pueden leerse tres artículos:
elde M. Kassas «Los tres sistemas ecológicos» en Papeles para la paz
37 (Madrid 1990; se trata de un número monográfico sobre Ecología y
paz: la seguridad medioambientalj; elde W.C. Clark «Ecologia humana
y cambios en elmedio ambiente planetario» en Revista Internacional de
Ciencias Sociales 121 (UNESCO, Barcelona, septiembre de 1989; se
trata también de un número monográfico tituiado Reconciliar la sociosfera
y la biosferaj; y el de John B. Robinson «Un modelo de relación: las
interacciones de los sistemas humanos con los sistemas naturales» en
Revista Internacional de Ciencias Sociales 130 UNESCO, Barcelona, di-
ciembre de 1991; se trata también de un número monográfico tituiado
Cambios en el medio ambiente planetario.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e755a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e762" publication-type="other">
José Ortega y Gasset, Meditación de la técnica, Alianza, Madrid 1982,
p. 47.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e772a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e779" publication-type="other">
Decimos que cierta propiedad de un sistema es emergente cuando
ninguno de los eiementos componentes del sistema la posee. Véase Mario
Bunge, Epistemologfa, Ariel, Barcelona 1980, p. 120.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e792a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e799" publication-type="other">
Sobre la falacia del «tan sólo» véase Gould, «Nuestro lugar en la
naturaleza», en Dientes de gallina y dedos de caballo, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e809a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e816" publication-type="other">
Sobre esta tripartición véase José Sanmartfn, Tecnologfa y futuro
humano (Anthropos, Barcelona 1990), p. 15-16 y p. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e826a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e833" publication-type="other">
El neologismo tecnociencia resulta necesarlo porque lo que está en
juego no es simplemente una técnica de base cientffica, sino algo que
va mucho más allá: la nueva ciencia es en su misma esencia tecnoló-
gica (está orientada a la manipulación técnica de la realidad), y la téc-
nica moderna se desarrolla entrelazada estrechamente con las cien-
cias naturales. «A lo largo de los dos ultimos siglos, la técnica siempre
ha sido la condición y consecuencia de las ciencias de la naturaleza»
(Werner Heisenberg). Lo que desaparece del horizonte en este con-
texto es el ideal clásico de la ciencia como actividad teorético-
contemplativa pura y desinteresada. Véase Gilbert Hottois, El paradig-
ma bioético —una ética para la tecnociencia (Anthropos, Barcelona
1991), capftulo 1.3, y José Sanmartfn, Tecnología y futuro humano
(Anthropos, Barcelona 1990), capftulos 1 y 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e878a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e885" publication-type="other">
H. Tristram Engelhardt, Los fundamentos de la bioética, Paidos, Bar-
celona 1995, p. 443 y 448</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e896a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e903" publication-type="other">
Savater, op. cit p. 244 (voz Nacer).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e910a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e917" publication-type="other">
Commoner, En paz con el planeta, pp. 19-20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e924a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e931" publication-type="other">
Barry Commoner: «Bringing up biotechnology», Science for the People,
marzo-abril de 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e941a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e948" publication-type="other">
Savater, op. cit., p. 268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e955a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e962" publication-type="other">
Hubo, en concreto, cinco megaextinciones desde que existe un regis-
tro fósil adecuado para inferirlas, o sea, en los ultimos 600 millones de
afios. En la más grave, que tuvo lugar a finales del periodo Pérmico
(hace 225 millones de años), perecieron entre el 80 y el 96% de todas
las especies —cuyo total para entonces se estima entre 45.000 y
240.000—, es decir, pudieron sobrevivir tan sólo unos pocos miles de
especies; en la extinciön masiva mäs famosa, hace unos 65 millones de
anos, desaparecieron los dinosaurios. Sobre la posibilidad de que la
causa de estas megaextinciones fuesen acontecimientos tan naturales
(naturales-1, 2y4) pero excepcionales como el impacto contra la tierra
de asteroides gigantescos véase Gould, «El impacto de un asteroide»,
en Dientes de gallina, dedos de caballo, op. cit. (hay reflexiones y datos
sobre las extinciones en masa en toda la parte sexta de esta selección
de ensayos).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1010a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1017" publication-type="other">
Véase Pablo Francescutti, «La rica vida delrfo Tinto, El Pafs, 15.5.96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1025a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1032" publication-type="other">
Bill McKibben, El fin de la naturaleza, Ediciones B, Barcelona 1990, p.
81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1042a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1049" publication-type="other">
McKibben, op. cit., p. 82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1056a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1063" publication-type="other">
«Países africanos controlarán con pfldoras abortivas la reproducción
de elefantes», El Pals 6.9.92, p. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1073a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1080" publication-type="other">
Jean-Paul Deléage, Histolre de l'écologie, La Découverte, Paris 1991,
p. 270. Esta obra se ha traducido al castellano (Historia de la ecología,
Icaria, Barcelona 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1093a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1100" publication-type="other">
P.M. Vitousek/ PR. Ehrlich/ AH. Ehrlich/ P.A. Matson: «Human
Appropriation of the Products of Photosynthesis», Bioscience vol. 34
numero 6 (1986).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1113a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1120" publication-type="other">
Lee Hannah/David Lohse/Charles Hutchinson/ John L. Carr/Ali
Lankerani: «Intervención humana en los ecosistemas mundiales». Gaia
7 (marzo-mayo de 1995), pp. 60-63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1134a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1141" publication-type="other">
Jared Diamond: El tercer chimpancé. Evolución y futuro del animal
humano, Espasa Calpe, Madrid 1994, capftulo 19. Sobre extincbnes tam-
bién puede consultarse con provecho Extinción de Paul y Anne Ehrlich
(Salvat, Barcelona 1995) y La extinción de las especies de Jon Erickson
(McGraw-Hill, Madrid 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1160a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1167" publication-type="other">
John E. Young, «La Tierra convertida en una gran mina», en La situa-
ción en el mundo 1992 (Apóstrofe/CIP, Madrid 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1177a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1184" publication-type="other">
Savater, Diccionario filosófico, p. 260.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1191a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1198" publication-type="other">
«Lo antinatural es equivocado, ilicito y dafiino, trátese del cosmopoli-
tismo, las centrales nucleares o la homosexualidad. El padre fundador
de este naturalismo podria ser Plinio el Viejo, elprimero que habla de la
naturaleza como de una 'herencia perdida' (perditus nepotatus; que la
locura humana ha dilapidado. (...) Ya para Plinio la naturaleza es algo
amenazado, que estä a punto de perecer por culpa de las técnicas
artificales humanas. (...) Plinio considera a la naturaleza como el reino
de lo antiguo y por tanto tiende a considerar siempre los usos humanos
de más remota tradición como los más naturales (...): asf, el vino obteni-
do de la vid es 'natural' mientras que los nuevos brebajes sacados de
las manzanas y otros origenes son ficticiorum vinorum. (...) Se adelanta
asi Plinio a los consumidores ecomaniäticos de nuestra época, que re-
claman productos 'naturales' libres de ingredientes 'quimicos', como si
algo en la naturaleza fuese más o menos quimico que lo demás...»
(Savater, Diccionario filosófico, p. 264).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1249a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1256" publication-type="other">
Lo mismo hay que dear, por cierto, de la tesis inversa: tampoco lo
artificial per se es ninguna fuente de valor, como ha venido proponiendo
reiteradamente otra importante corriente de pensamiento «humanista»
que insiste en que todo lo cabalmente humano es artificial, y en que
—como decia nuestro padre Baudelaire— el campo es ese horrible lu-
gar donde los pollos se pasean crudos. No seria diffcil espigar algunos
ejemplos en el Luc Ferry de El nuevo orden ecolögico (Tusquets, Barce-
lona 1994)... o en elpropio Savater, que admira a Ferry.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1285a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1292" publication-type="other">
Francisco Fernández Buey: «En paz con la naturaleza: ética y
ecología». Intervención ante el XV Congreso de Teología, Madrid, 6 al
10 de septiembre de 1995 (texto fotocopiado). Puede verse una argu-
mentación análoga en Cayetano López: «Lo natural y lo humano», El
Pafs 10.8.91, p. 7-8; y en Gould, «La naturaleza amoral», en Dientes de
gallina, dedos de caballo, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1316a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1323" publication-type="other">
Barry Commoner, En paz con el planeta, Critica, Barcelona 1992. Véase
tambiän Robert U. Ayres: «Metabolismo industrial y cambio mundial»,
en Revlsta Internacional de Clencias Sociales 121 (UNESCO, Barcelo-
na 1989).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1339a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1346" publication-type="other">
En definitiva: procesan materia-energfa desde un estado de baja
entropía a uno de alta entropía. Vease al respecto Franscisco Fernández
Buey y Jorge Riechmann, Ni tribunos. Ideas y materiales para un pro-
grama ecosocialista, Siglo XXI, Madrid 1996, capftulos II. 1 y 11.6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1362a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1369" publication-type="other">
Véanse al respecto los ensayos de E. A. Wrigley «Dos tipos de capi-
talismo, dos tipos de crecimiento» (Estudis d'Història Econòmica 1989/
1, Palma de Mallorca) yCambio, continuidad y azar. Carácter de la Re-
volutión Industrial inglesa (Crítica, Barcelona 1993).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1385a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1392" publication-type="other">
Jorge Riechmann: «Hacia una economfa sustentable», capftulo 11.2
de Fernández Buey y Riechmann, Ni tribunos, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1402a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1409" publication-type="other">
Manuel Sacristán: «Comunicación a las Jornadas de Ecologí y Poli--
tica» de Murcia en 1979; ahora en su libro Pacifismo, ecología y política
alternativa (Icaria, Barcelona 1987), p. 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1422a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1429" publication-type="other">
Savater, Diccionario filosófico, p. 255.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1437a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1444" publication-type="other">
Véase la argumentaciön al respecto en Jorge Riechmann y Jesús
Mosterín: Animales y ciudadanos. Indagación sobre el lugar de los ani-
mates en la moral y el derecho de las sociedades industrializadas, Talasa,
Madrid 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1460a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1467" publication-type="other">
Gilbert Hottois: El paradigma bioético, Anthropos, Barcelona 1991, pp.
153-154.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1477a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1484" publication-type="other">
Jesús Mosterín: Los derechos de los animates, Debate, Madrid 1995,
pp. 72 y 75.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1494a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1501" publication-type="other">
VGase al respecto Elliott Sober: «Philosophical Problems for
Environmentalism», en Robert Elliot (ed.): Environmental Ethics, Oxford
University Press, Oxford 1995, sobre todo pp. 242-247.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1514a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1521" publication-type="other">
Es cualquier cosa menos casual que el tftulo del primer in forme al Club
de Roma en 1972, con el que el debate ecológico se transforma en un
fenómeno masivo, fuese Los limites del crecimiento.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1534a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1541" publication-type="other">
Hans Jonas: El principio de responsabilidad, Herder (y Clrculo de Lec-
tores), Barcelona 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1552a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1559" publication-type="other">
Hottois, El paradigma bioetico, p. 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1566a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1573" publication-type="other">
Francisco Pereña: «Psicoanálisis y democracia: elogio del desacuer-
do», Estudios Psicoanalfticos 3, Dor Ediciones, Madrid 1996, p. 62.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4373e1583a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4373e1590" publication-type="other">
Aquí puede enlazarse con la reflexión de Jon Elster sobre los «esta-
dos que son esencialmente subproductos» (Uvas amargas —sobre la
Subversión de la racionalidad, Península, Barcelona 1988, capttulo 2); y
con las recomendaciones de José Sanmartin sobre la conveniencia de
preferlr las buenas prácticas educativas a la ortopedla genética (Los nue-
vos redentores, Anthropos, Barcelona 1987, p. 150-151).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
