<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">tumultes</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017831</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Tumultes</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS KIMÉ</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">1243549X</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21182892</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24598552</article-id>
         <title-group>
            <article-title>« Shi filastini, quelque chose de palestinien »: Musiques et musiciens palestiniens au Liban : territoires, scénographies et identités</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Nicolas</given-names>
                  <surname>Puig</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>27</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24598544</issue-id>
         <fpage>109</fpage>
         <lpage>134</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24598552"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1161e101a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e108" publication-type="other">
Alfred Schutz, Le Chercheur et le quotidien, phénoménologie des sciences
sociales (trad. Anne Noschis-Gilleron), Paris, Méridiens Klincksieck, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e118a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e125" publication-type="other">
Isaac Joseph, La ville sans qualités, La Tour d'Aigues, Editions de l'Aube,
1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e135a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e142" publication-type="other">
Denis Constant-Martin, « Cherchez le peuple, culture populaire
et politique », Critique Internationale, 7, 2000, pp. 169-183.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e152a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e159" publication-type="other">
Michel de Certeau, L'invention du quotidien, l.Arts de faire, Paris, Seuil,
1990, p. XXXV.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e170a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e177" publication-type="other">
Stokes Martin (ed.), Ethnicity, Identity and Music, The Musical
Construction of Place, New York, BERG, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e187a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e194" publication-type="other">
Al-qadayya ainsi qu'est désigné l'ensemble du combat pour faire valoir les
droits des Palestiniens.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e204a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e211" publication-type="other">
Debké désigne une danse et la musique qui l'accompagne. Typique du
Proche-Orient, elle est très populaire et se danse dans les soirées et les
mariages. Elle influence une musique locale de variété très rythmée, en Syrie et
au Liban, dans laquelle l'orgue électrique tient une place prépondérante.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e227a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e234" publication-type="other">
Calendrier Guirab 2006 de l'association Beit Atfal Assoumoud réalisé à
l'occasion du festival inter-celtique de Lorient en 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e244a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e251" publication-type="other">
Joseph Massad, « Chansons pour la liberté, la Palestine mise en musique »,
Revue d'études palestiniennes, 2003, p. 68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e261a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e268" publication-type="other">
Ce style de chanson patriotique se différencie ainsi d'un courant
d'interprétation dans les années soixante et soixante-dix de chansons politiques
par des solistes, chanteurs et divas de renom (Um Kalthum, Fairuz, Abdel-
Wahab, Marcel Khalifé, Sheikh Imam,...).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e285a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e292" publication-type="other">
Joseph Massad, « Chansons pour la liberté, la Palestine mise en musique »,
art. cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e302a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e309" publication-type="other">
Pour faire partie de l'Union, il est nécessaire d'être Palestinien résident au
Liban et d'être enregistré à l'UNRWA, d'avoir produit trois travaux artistiques,
six pour les danses folkloriques, et d'avoir plus de dix-huit ans.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e322a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e329" publication-type="other">
Cf. Rosemary Sayigh, Too Many Enemies, The Palestinian Experience in
Lebanon, London an New Jersey, Zed Books Ltd, 1994, p. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e339a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e346" publication-type="other">
Du fait que l'orchestre constitue en quelque sorte un emblème musical du
fatah et qu'il bénéficie à ce titre d'un peu de moyens, il a l'opportunité de
recruter ses musiciens dans tout le pays.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e359a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e366" publication-type="other">
Cela renvoie aux caractéristiques du peuplement palestinien au Liban dont
une partie conséquente vit hors des camps. Selon A. Tiltnes, on compte environ
200 000 Palestiniens dont 140 000 dans les camps et groupements (résultats
d'une enquête menée entre 1999 et 2001 : Age A. Tiltnes, Falling Behind, A
Brief on the Living Conditions of Palestinian Refugees in Lebanon, FAFO AIS,
non daté).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e389a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e396" publication-type="other">
Office de secours et de travaux de l'ONU pour les réfugiés palestiniens.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e404a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e411" publication-type="other">
Ce centre est géré par une association palestinienne. Il accueille des enfants
en bas âge et d'autres en classe d'étude. On y trouve sous des formes diverses
(découpages en carton, affiches, dessins) tous les symboles de la cause et des
drames palestiniens (1948, l'exil, 1982, le droit au retour, etc.) au milieu de
panneaux sur les droits de l'enfant et la prévention contre la drogue.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e430a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e437" publication-type="other">
Ce dernier est musicien professionnel bien inséré dans le circuit local des
musiques d'ambiance. Anecdote qui laisse entrevoir des connexions
insoupçonnées : ayant travaillé dans le même restaurant parisien, il connaît
bien l'actuel président du syndicat des musiciens égyptiens, Hassan Abu Sa'ud
que j'ai rencontré à deux reprises au Caire dans le cadre d'une recherche sur les
musiciens et la société citadine au Caire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e460a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e467" publication-type="other">
N. Puig, « Amour, honte et prestige au Caire, Les musiciens de l'avenue
Mohamed Ali entre intimité urbaine et mise à distance sociale », 2006,
http://halshs.ccsd.cnrs.fr/halshs-00081995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e480a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e489" publication-type="other">
La participation à un orchestre est en général un second emploi permettant
de mieux gagner sa vie. L'un des membres de nujûm est mécanicien, un autre
travaille comme peintre journalier dans le bâtiment. Le groupe qui joue
différents répertoires était un moment affilié au FDLP dont il animait les fêtes
politiques, mais le parti ne soutenant pas l'orchestre, celui-ci s'est orienté vers
le circuit des zaffés.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e512a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e519" publication-type="other">
Alfred Schutz, Le Chercheur et le quotidien, phénoménologie des sciences
sociales (trad. Anne Noschis-Gilleron), Paris, Méridiens Klincksieck, 1994,
p. 128.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e532a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e541" publication-type="other">
Exemple particulièrement parlant, lors d'une discussion à Chatila entamée
sur les groupes de zaffé, plusieurs personnes avaient fini par être réunies à
chercher ainsi un ou deux représentants de « Nujum filastin », chaque
intermédiaire s'agrégeant à notre procession (« une manifestation » dit l'un
d'entre eux). Nous finîmes par être une petite dizaine à nous retrouver dans un
appartement et la conversation, m'échappant totalement, s'orienta vers la
stigmatisation urbaine. Un ami de Nahr al-Bareed soutenait que, vu du Nord,
Chatila apparaissait comme un espace marginal rempli de drogues et d'armes,
ce à quoi un habitant du camp répondit en substance : « ça c'est rien, même à
Ghazza ils parlent de nous ». L'immeuble Ghazza, ancien hôpital de l'OLP
reconverti en appartements, abrite des familles palestiniennes relogées durant
la guerre et est situé dans le voisinage direct de Chatila, avenue Sabra.
Finalement, probablement pris de pitié pour l'anthropologue un peu coi, un des
interlocuteurs finit par demander de laisser là cette conversation pour
s'intéresser à la zaffa et à la debké.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e593a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e600" publication-type="other">
Il s'agit de musiques définies comme une « expression particulière de la
modernité [...] qui se réinvente sans cesse dans de multiples concordances ».
Julien Mallet, « Ethnomusicologie des "jeunes musiques"», L'Homme,
Musique et anthropologie, 171-172, 2004, pp. 477-488.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e616a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e623" publication-type="other">
Enregistrement vidéo effectué en juillet 2005 par Franck Mermier que je
remercie d'avoir bien voulu me « confier » ce matériau. Toutes les citations de
Katiba Khamsé sont issues de ce document. Lors d'un entretien peu avant la
guerre de juillet-août 2006, les membres du groupe m'assuraient qu'ils
commençaient à avoir un public y compris dans les camps où les gens
s'habitueraient à cette musique. La question de la réception du rap dans les
camps au-delà d'un petit public d'initiés de la même génération que les
chanteurs reste toutefois ouverte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e652a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e659" publication-type="other">
Eric Vigne, « Accords et désaccords avec les historiens », Esprit, La
pensée Ricœur, 3-4, 2006, p. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e669a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e676" publication-type="other">
Temps et récit, 1. L'intrigue et le récit historique, Paris, Seuil, 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e683a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e690" publication-type="other">
Celle-ci peut prendre plusieurs formes. S'agissant des arts plastiques, un
des objectifs d'entrepreneurs culturels palestiniens est de réussir à élever cette
production au standard de l'art contemporain international, en laissant de côté
« l'art naïf et niais, exclusivement voué à la cause palestinienne » dont « le
discours et l'esthétique sont trop au premier degré pour que ces œuvres aient
un intérêt artistique ». Adila Laïdi, cité par Caroline Coutau, in « La création
comme acte de résistance », Les Cahiers de l'Orient, 67, 2002, p. 153. Je le
signale, mais il n'y a pas lieu d'aborder ici cette discussion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e719a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e726" publication-type="other">
Même si dans l'alphabet arabe le « t » de tarab se différencie car il est
emphatique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e737a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e744" publication-type="other">
Voir Nicolas Puig, « Sha'abî, "populaire" : usages et significations d'une
notion ambiguë dans le monde de la musique en Egypte », in Sara le Menestrel
(dir.), Civilisations, Musiques « populaires » : catégorisations, circulations,
enjeux, Université Libre de Bruxelles, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e760a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e767" publication-type="other">
A l'exception d'une musique amplifiée proposant une debké modernisée.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e774a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e781" publication-type="other">
Ulf Hannerz, Cultural complexity, studies in the social organization of
meaning, New-York, Columbia University Press, 1992, p. 217.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e791a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e798" publication-type="other">
Raffaele Cattedra, « Espace public et cosmopolitisme, Naples à l'épreuve
d'un inédit métissage urbain », Cahiers de la Méditerranée, 67, 2003, pp. 313-
343.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e811a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e818" publication-type="other">
Joseph Massad, « Chansons pour la liberté, la Palestine mise en musique »,
op. cit., p. 68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e828a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e835" publication-type="other">
Joseph Massad, op. cit., p. 69.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e843a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e852" publication-type="other">
La situation juridique des réfugiés est particulièrement contraignante
puisque les emplois dans l'administration et la plupart des professions libérales
leur sont interdits, ce qui constitue plus de soixante-dix métiers (cette liste a été
réduite par mémorandum, et non par décret, à une vingtaine de professions,
toutefois, les conditions de travail restent précaires puisque les Palestiniens ne
bénéficient d'aucune prestation sociale). En outre, une loi récente (2001)
interdit à «quiconque qui n'a pas de nationalité dans un Etat reconnu » d'être
propriétaire. Cette loi, sans être rédhibitoire car des contournements existent,
constitue un obstacle supplémentaire à l'établissement de conditions normales
de vie. Des discussions actuelles entre les autorités libanaises et des
responsables palestiniens portent sur ces problèmes dont la résolution pourrait
être liée au désarmement des Palestiniens en dehors des camps.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e894a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e901" publication-type="other">
Nicolas Puig, « Sha'abî, "populaire" : usages et significations d'une notion
ambiguë dans le monde de la musique en Egypte », article cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e911a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e918" publication-type="other">
Pour une partie d'entre eux, particulièrement Sabra et Chatila, ils se
constituent en quartier de la relégation pour une population de migrants,
nouveaux réfugiés, demandeurs d'asiles qui trouvent à se loger à la faveur d'un
marché locatif plus favorable. Ce qui faisait dire à une connaissance du
mukhayem que désormais àChatila il y avait « des Egyptiens, des Irakiens, des
Kurdes, des Soudanais et puis des Syriens, des Syriens et des Syriens! ».
Le directeur du camp estime à un tiers la proportion de non Palestiniens
résidents mais ces chiffres sont très aléatoires.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e947a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e954" publication-type="other">
Voir Paul Ricceur, « Evénement et sens », Raisons pratiques,
« L'événement en perspective », n° 2, 1991, pp. 55-85.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e964a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e971" publication-type="other">
François Dosse, se référant au texte précédemment cité de Paul Ricœur, in
Luc Boltanski, François Dosse, Michaël Fœssel, François Hartog, Patrick
Pharo, Louis Quéré, Laurent Thévenot, « L'effet Ricœur dans les sciences
humaines » (table ronde), Esprit, La pensée Ricœur, 3-4, 2006, p. 63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e987a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e994" publication-type="other">
Marc Augé, Non-Lieux, introduction à une anthropologie de la
surmodernité, Seuil, 1992, p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e1005a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e1012" publication-type="other">
Reprenant une expression d'Andy Warhol, Fanny Colonna se demande
comment à l'abord de son terrain rester « profondément superficiel » : « Du
travail en surface. Réflexions sur une expérience de terrain profondément
superficielle », in De Battesti &amp; Puig (dir.), Egypte Monde-Arabe, Terrains
d'Egypte, Anthropologies contemporaines, Le Caire, CEDEJ. A paraître.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e1031a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e1038" publication-type="other">
Ce qui fait écho à ce qu'avait déjà perçu Jihane Sfeir-Khayat dans ce même
camp : « Chatila ou l'exil dans la ville », Autrement, Beyrouth, la brûlure des
rêves, 127, 2001, pp. 90-91.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1161e1051a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1161e1058" publication-type="other">
Evoquant l'habitude, Ricœur constate qu'elle donne une histoire au
caractère : « une histoire dans laquelle la sédimentation tend à recouvrir et, à la
limite, à abolir l'innovation qui l'a précédée [...]. C'est cette sédimentation qui
confère au caractère la sorte de permanence dans le temps que j'interprète ici
comme recouvrement de Y ipse par l'idem ». In Soi-même comme un autre,
Paris, Seuil, 1990, p. 146.
L'ipseque Philippe Corcuff synthétise comme « la part subjective de l'identité
personnelle » (« Figures de l'individualité, de Marx aux sociologies
contemporaines », Espacestemps.net, web : http://www.espacestemps.net/
documentl390.html, 2005, non paginé) renvoie à la possibilité de n'être que
partiellement investi dans un rôle. On glisse ici du caractère à l'appartenance
pour amener cette idée d'un retrait ou d'une déprise de l'identité stabilisée
autour de symboles rigides en faveur de moments de mise en avant d'une
identité personnelle répondant à un besoin d'individualisation.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
