<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">studistorici</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000561</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Studi Storici</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Edizioni Dedalo</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">00393037</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20566708</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Opinioni e dibattiti</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le lusinghe della biografia</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Valeria</given-names>
                  <surname>Sgambati</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>1995</year>
         
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume>36</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id>i20566703</issue-id>
         <fpage>397</fpage>
         <lpage>413</lpage>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20566708"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d919e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e130" publication-type="other">
Cfr. A. Momigliano, Lo sviluppo della biografia greca, Torino, Einaudi, 1974, p. 110;
cfr. anche, dello stesso autore, The classical Fondations of Modern Historiography, Berke-
ley-Los Angeles-Oxford, University of California, 1990, pp. 9-15, in cui è scritto che
«Scylax wrote a biography of Heraclides, the tyrant of Mylasa. Both the writer and his
subject lived in the Persian sphere». Viene poi precisato che risultavano maggiormente
interessati ai «biographical details» i greci dell'Asia minore, piuttosto che quelli di Spar-
ta o Atene. Inoltre Momigliano ritiene la novellistica il probabile «background» della
storiografia «of Jewish and Greek».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e159a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e166" publication-type="other">
Cfr. M. Cowling, The impact of labour 1920-24, Cambridge-London-New York, Cam-
bridge University Press, 1971, p. 6, citato in J. Tosh, Introduzione alia ricerca storica, Fi-
renze, La Nuova Italia, 1989, p. 97.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e179a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e186" publication-type="other">
Cfr. E. H. Carr, Sei lezioni sulla storia, Torino, Einaudi, 1966, p. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e193a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e200" publication-type="other">
Cfr. Aa.Vv., Biografia e storiografia, MUano, Angeli, 1983, in particolare gli interventi
di A. Riosa, pp. 9 sgg., e di R. Romeo, p. 35 e p. 89; Aa.Vv., Problèmes et méthodes de
la biographie, Actes du CoUoque, Paris, Sorbonne 3-4 mai 1985, Paris, 1985, in parti-
colare le relazioni di D. Madelénat, Situation et signification de la biographie, pp. 129
sgg., e di F. Torres, Du champ des Annales à la biographie-réflexions sur le retour d'un
genre, pp. 141 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e224a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e231" publication-type="other">
Cfr. D. Madelénat, Situation et signification de la biographie, cit., p. 135, che prevede
pure «une interpretation maximaliste du retour de la biographie», corne «fracture dans
la vie culturelle: la réhabilitation du sujet comme instance productrice de sens; une mu-
tation de paradigme dans les processus d'explications: l'abandon des grands systèmes
"laplaciens" [...], réductionnistes, au profit d'une conception pré-hégélienne de l'histoire
qui valorise le hasard, la créativité imprévisible, la liberté disloquant les determinismes».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e254a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e261" publication-type="other">
Cfr. M. L. Salvadori, Le moite storie, in Aa.Vv., La teoria della storiografia oggi, a cura
di P. Rossi, Milano, Il Saggiatore, 1983, p. 241.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e271a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e278" publication-type="other">
Cfr. F. Torres, Du champ des Annales, cit., pp. 141 sgg., e cfr. anche M. Vovelle, De
la biographie à l'étude de cas, in Aa.Vv., Problèmes et méthodes, cit., pp. 191 sgg. Cfr.
F. Diaz in Aa.Vv., Biografia e storiografia, cit., pp. 23 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e291a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e298" publication-type="other">
Cfr. G. Levi, Les usages de la biographie, in «Annales Esc», 44, 1989, n. 6, pp. 1333,
1326.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e308a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e315" publication-type="other">
Cfr. A. Momigliano, Lo sviluppo della biografia greca, cit., pp. 4-5; F. Tateo, I miti del-
la storiografia umanistica, Roma, Bulzoni, 1990, pp. 100 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e325a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e332" publication-type="other">
Cfr. E. Fueter, Storia della storiografia moderna, Milano-Napoli, Ricciardi, 1970, pp.
66 sgg., 118 sgg., 167-168, 439, 582 sgg.; cfr. anche J. Tosh, Introduzione alla ricerca sto-
rica, cit., pp. 96 sgg., e G. Levi, Les usages de la biographie, cit., pp. 1329 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e346a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e353" publication-type="other">
Cfr. A. Momigliano, Lo sviluppo della biografia greca, cit., p. 93.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e360a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e367" publication-type="other">
Cfr. J. Tosh, Introduzione alla ricerca storica, cit., p. 129.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e374a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e381" publication-type="other">
Cfr. in Aa.Vv., La teoria della storiografia oggi, cit., Tintroduzione di P. Rossi, pp. XI
sgg., W. H. Dray, Alcune riflessioni sul narrativismo e i suoi problemi, pp. 187 sgg., J.
Topolski, Il carattere scientifico della storiografia e i suoi limiti, pp. 164 sgg., J. Rüsen,
Narratività e modernità nella storia, pp. 199 sgg. Cfr. anche G. Levi, A proposito di mi-
crostoria, in Aa.Vv., La storiografia contemporanea, a cura di P. Burke, Roma-Bari, La-
terza, 1993, pp. 111 sgg.; A. Musi, La storia debole: Critica della Nuova storia, Napoli,
Edizioni scientifiche italiane, 1994, pp. 11-12 e 66 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e407a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e414" publication-type="other">
Cfr. Aa.Vv., La storiografia contemporanea, cit., p. 132; A. Musi, La storia debole, cit.,
soprattutto il saggio Pensiero debole e storia debole; G. R. Elton, Ritorno alia storia, Mi-
lano, Il Saggiatore, 1994, pp. 43 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e427a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e434" publication-type="other">
Cfr. Aa.Vv., La teoria della storiografia oggi, cit., l'introduzione di P. Rossi, pp. XX
sgg.; ancora: W. J. Mommsen, La storia come scienza sociale storica, pp. 93 sgg., A. Ja.
Gurevič, La storia, dialogo con gli uomini delle età passate, p. 237, J. Rüsen, Narratività
e modernità, cit., pp. 202 sgg. Cfr. anche M. L. Salvadori, Storiografia e forme dell'agire
umano, in Aa.Vv., La storiografia contemporánea. Indirizzi e problemi, a cura di P. Ros-
si, Milano, Il Saggiatore, 1989, p. 381; cfr. anche P. Ricoeur, Tempo e racconto, Milano,
Jaca Book, 1991, pp. 254 sgg., 269.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e460a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e467" publication-type="other">
Cfr. in Aa.Vv., La teoria della storiografia oggi, cit., l'introduzione di P. Rossi, pp. XII
sgg., in cui si afferma che «il termine di riferimento» della teoria di Gallie e Danto «era,
ancora una volta, l'impostazione hempeliana; ma in questo caso non si trattava piú di
una critica formulata sul suo stesso terreno [come nel caso di Dray], bensí di un'oppo-
sizione frontale. Contro l'interpretazione della storiografia come procedimento esplicati-
vo fondato sul ricorso a generalizzazioni Gallie e Danto facevano valere due tesi stret-
tamente connesse tra loro: che la storiografia è essenzialmente narrazione, non spiega-
zione, e che la narrazione storica è autoesplicativa, cioè capace di spiegare gli eventi
narrati senza bisogno di riferirsi a elementi esterni alia narrazione stessa». Cfr. ivi, H.
White, La questione della narrazione nella teoria contemporanea della storiografia, pp. 68
sgg., 53 sgg.; cfr. anche P. Ricoeur, Tempo e racconto, cit., pp. 108 sgg. e 216 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e506a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e515" publication-type="other">
Cfr. D. Conte, La storiografia come scienza sociale storica, in Aa.Vv., La storiografia
contemporanea, cit., pp. 69-70; J. Rüsen, Narratività e modernità, cit., pp. 199 sgg., in
cui è detto che «soltanto con argomenti di tipo narrativistico si può determinare esatta-
mente in che cosa consista propriamente la razionalkà a cui la storia aspira in quanto
scienza, e soltanto con argomenti di tipo narrativistico si può dire esattamente in che
cosa consista la modernità deUa ricerca storica e della storiografia rispetto alie precedenti
forme di pensiero storico che si è solid chiamare (nel linguaggio ordinario) "narrazio-
ne"».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e544a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e551" publication-type="other">
Cfr. H. White, La questione della narrazione, cit., pp. 33 sgg.; cfr. anche l'introduzio-
ne di P. Rossi, cit., pp. XIV-XV. Cfr. P. Ricoeur, Tempo e racconto, cit., pp. 263 sgg.,
338 sgg., 331.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e564a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e571" publication-type="other">
Cfr. L. Stone, Viaggio nella storia, Roma-Bari, Laterza, 1987, pp. 83 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e578a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e585" publication-type="other">
Ivi, p. 83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e592a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e599" publication-type="other">
Ivi, p. 93; cfr. anche J. Tosh, Introduzione alia ricerca storica, cit., p. 156, dove è scrit-
to che nonostante «gli idealisti, da Ranke a CoUingwood, abbiano attribuito un'impor-
tanza eccessiva aU'"unicità" degli eventi, gli individui sono senza dubbio un legittimo e
necessario oggetto degli studi storici; e la varietà e Timprevedibilità del comportamento
individuale (di contro alla regolarità del comportamento di massa) richiedono al ricer-
catore capacita di empatia e di intuito e abilità nella logica e nella critica. E, mentre gli
scienziati possono spesso produrre da sé i dati grazie agli esperimenti, gli storici si tro-
vano a volte di fronte a lacune neUe testimonianze, che possono superare solo svilup-
pando una sensibilità per i possibili awenimenti derivata da un quadro ideale, che si è
formato nel corso del piú o meno prolungato contatto con la documentazione conser-
vatasi». Cfr. anche R. Romeo, in Aa.Vv., Biografia e storiografia, cit., pp. 76 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e637a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e644" publication-type="other">
Cfr. G. Levi, Les usages de la biographie, cit., pp. 1333 sgg.; Aa.Vv., La storiografia
contemporanea, cit., pp. 21 e 113 sgg. Cfr. anche G. Galasso, Storia e sociologia, in «Nuo-
va antologia», 1974, n. 2080, pp. 3 sgg.; E. Sestan, Storiografia dell'otto e novecento, Fi-
renze, Le Lettere, 1991, p. 99; G. R. Elton, Ritorno alla storia, cit., pp. 17 e 67, in cui
si afferma che la storia «ha molto da dire a favore del libero arbitrio. Naturalmente essa
ci mostra anche l'effetto delle circostanze, dei condizionamenti, deUe interrelazioni, ma
dimostra anche che, in circostanze simUi, gli esiti possono discostarsi enormemente per-
ché non dipendono solo dall'ambiente, ma anche dall'uso che dell'ambiente fanno gli es-
seri umani».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e677a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e684" publication-type="other">
Cfr. M. Bloch, Apologia della storia, Torino, Einaudi, 1969, p. 41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e691a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e700" publication-type="other">
«Se si ritiene - afferma Salvadori - che gli atti deUa soggettività siano meri "acciden-
ti" di una sostanza strutturale - magari movimenti "liberi", ma liberi entro un recinto
sociale predeterminato, che è quello che conta - allora la storia dell'agire umano è iden-
tificabile con la storia dei movimenti evolutivi delle strutture. In un quadro del genere
la storia individualizzante diventa storia non scientifica, meramente "empirica", espres-
sione fenomenica della sostanza profonda. Se, al contrario, si pensa che esistano mo-
menti dell'agire umano (quello che chiamo "innovativo") basati su fini e valori soggetti-
vi, la cui caratteristica peculiare è di produrre atti storici "unici" e di decisiva impor-
tanza - e quindi non riducibili ai movimenti entra il recinto di cui parlavo sopra - in
questo caso lo storico dovrà accettare non soltanto l'utilità, ma anche la necessità di un'a-
nalisi individualizzante. La narrazione di quegli atti diventa lo strumento indispensabile
della loro "unicità" storica» (M. L. Salvadori, Storiografia e forme dell'agire umano, in
Aa.Vv., La storiografia contemporanea, cit., p. 380). Cfr. anche P. Veyne, Corne si scrive
la storia, Roma-Bari, Laterza, 1973, pp. 298 sgg., e E. Sestan, ha storiografia dell'otto e
novecento, cit., p. 99.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e751a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e758" publication-type="other">
Cfr. J. Tosh, Introduzione alla ricerca storica, cit., pp. 129-130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e765a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e772" publication-type="other">
Cfr. P. Veyne, Corne si scrive la storia, cit., p. 305; cfr. anche P. Ricoeur, Tempo e rac-
conto, cit., pp. 296 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e782a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e789" publication-type="other">
Cfr. K. G. Faber, Cogito ergo sum Historicus novus, in Aa.Vv., La teoria della storio-
grafia oggi, cit., p. 217; cfr. anche J. Tosh, Introduzione alia ricerca storica, cit., p. 132.
Paul Ricoeur, in Tempo e racconto, cit., p. 331, precisa che l'analogia tra il tempo degli
individui e U tempo delle civiltà è un'«analogia di crescita e di declino, della creazione
e della morte»..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e808a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e815" publication-type="other">
Cfr. L. Febvre, Martin Lutero, Roma-Bari, Laterza, 1974, p. 7; cfr. anche, dello stes-
so autore, Problemi di metodo storico, Torino, Einaudi, 1992, pp. 111-112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e826a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e833" publication-type="other">
Cfr. R. Romeo, in Aa.Vv., Biografia e storiografia, cit., pp. 122-123, che afferma: «In
qualunque libro di storia, sia esso intitolato a Carlo Magno o al Sacro Romano Impero,
oppure a Bismarck, all'età dell'unificazione tedesca, in ogni pagina continuamente si suc-
cedono discorsi attinenti a fatti puramente biografici e individuali e discorsi relativi agli
effetti che l'azione individuale ha avuto sui fatti e, all'inverso, sull'influenza delle situa-
zioni strutturali e coUettive condizionanti l'agire individuale. Nei libri di storia ogni re-
soconto di awenimenti umani è un continuo va e vieni fra questi momenti diversi, e
dunque questa di biografia e storia è solo una distinzione di generi letterari che non bi-
sogna poi prendere troppo sul serio».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e865a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e872" publication-type="other">
G. De Rosa, in Aa.Vv., Biografia e storiografia, cit., pp. 54 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e879a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e886" publication-type="other">
Cfr. G. Levi, Les usages de la biographie, cit., pp. 1332-1333, che sottolinea corne l'ap-
proccio antropológico ed anche psicoanalitico abbiano suggerito agli storici «d'aborder
le matériau biographique de façon plus problématique, en repoussant l'interprétation
univoque des destinées individuelles» ed inoltre li ha guidati «à un usage plus maitrisé
des formes narratives» e «vers des tecniques de communication plus respectueuses du
caractère ouvert et dynamique des choix et des actions»; cfr. anche P. Gay, Storia e psi-
canalisi, Bologna, Il Mulino, 1989, pp. 25 sgg., 104, 182, in cui, nell'ambito di uno sti-
mulante bilancio teorico e storiografico del rapporto tra storia e psicologia, l'autore, pur
attribuendolo ai «dolori» della crescita, riconosce nel «riduzionismo» il peccato in cui
piú frequentemente è caduta la psicostoria.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e921a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e928" publication-type="other">
J. Tosh, Introduzione alla ricerca storica, cit., pp. 98-99.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e935a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e942" publication-type="other">
Cfr. P. Gay, Storia e psicanalisi, cit., pp. 25 sgg., in cui si afferma addirittura che «lo
storico di professione è sempre stato [...] uno psicologo dilettante. Lo sappia o no, egli
opera seguendo una teoria della natura umana: attribuisce motivazioni, studia passioni,
analizza comportamenti irrazionali e costruisce il proprio lavoro suUa tacita convinzione
che gli esseri umani presentino tratti stabUi e caratteristici, modi di affrontare le loro
esperienze che siano prevedibUi o almeno conoscibili». Aggiunge anche che è la biogra-
fia il genere storiografico piú di altri interessato a tutto ciò.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e968a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e975" publication-type="other">
Cfr. L. Stone, Viaggio nella storia, cit., p. 100.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e983a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e990" publication-type="other">
Cfr. P. Gay, Storia e psicanalisi, cit., pp. 26 sgg., 33 sgg., 137 sgg., 202 sgg. Secondo
l'autore gli storici che negano come vero argomento della loro disciplina l'uomo, sono
assai pochi, ma ciononostante quasi tutti «si innervosiscono» quando si trovano davanti
i «bisogni segreti» del cuore dell'uomo, «ancora piú segreti di quanto Bloch poteva sup-
porre». Ed è soprattutto quando «lo storico incomincia ad occuparsi delle intenzioni,
entrando cosí nella sfera della razionalità del valore, che la psicanalisi ha una funzione
esplicativa piú chiara e visibile, perché i valori che le intenzioni incarnano possono tro-
varsi al di sotto del livello razionale». Insomma, per Gay, storia e psicoanalisi sono en-
trambe «scienze della memoria» perché cercano motivazioni nel passato, tentano di sta-
bilire ciò che è stato; ed è proprio in ragione di ciò che possono proficuamente colla-
borare alla «conoscenza piú salda che mai della totalità dell'esperienza umana», che è
«ad un tempo storica e psicologica».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1032a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1039" publication-type="other">
Cfr. G. Levi, Les usages de la biographie, cit., p. 1331.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1046a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1053" publication-type="other">
Ivi, p. 1332.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1060a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1067" publication-type="other">
Cfr. R. Romeo, in Aa.Vv., Biografia e storiografia, cit., pp. 37-38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1074a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1081" publication-type="other">
Cfr. R. De Felice, ivi, pp. 50-51.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1088a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1095" publication-type="other">
Cfr. B. Vigezzi, ivi, pp. 33 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1103a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1110" publication-type="other">
Cfr. E. Lepore, Una storiografia di transizione?, in Aa.Vv., La storiografia contempora-
nea, cit., p. 368; cfr. anche L. Febvre, Problemi di metodo storico, cit., p. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1120a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1127" publication-type="other">
Cfr. G. Levi, Les usages de la biographie, cit., pp. 1333 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1134a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1141" publication-type="other">
Cfr. S. Veca, Plut-alita di paradigmi e varietà di rispos te, in Aa.Vv., La storiografia con-
temporanea, cit., pp. 413 sgg.; ivi cfr. anche D. Conte, La storiografia corne scienza so-
ciale e storica, cit., pp. 78 sgg. e 86.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1154a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1161" publication-type="other">
Cfr. M. Weber, Il metodo delle scienze storico-sociali, Milano, Mondadori, 1974, pp.
84 sgg., 215 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1171a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1178" publication-type="other">
Cfr. G. R. Elton, Ritorno alla storia, cit., p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1185a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1192" publication-type="other">
Cfr. A. Saitta, Avviamento allo studio della storia, Firenze, La Nuova Italia, 1974, p.
6. «Questa disposizione - afferma Saitta - a rifiutare sempre lo schema operativo con-
traddetto dai risultati della ricerca e mai il documento costituisce la vera, piú autentica
imparzialità dello storico».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1209a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1216" publication-type="other">
In Italia la «vittima» piú illustre che ha ceduto alle lusinghe della biografia può forse
considerarsi Benedetto Croce, il quale, pur awersando questo genere sul piano teorico,
in coerenza col suo hegelismo, lo ha purtuttavia coltivato nelle sue opere «minori». Ep-
pure, come scrisse acutamente Federico Chabod, sono proprio queste ultime ad essersi
rivelate esemplari «per l'armonia di linee, la naturalezza dei trapassi di piano in piano,
la costante pienezza delle cose concrete» e ci hanno restituito «un Croce che potrebbe
sembrare minore, nei confronti del piú noto Croce delle grandi opere storiche, e mino-
re invece non è» (F. Chabod, Lezioni di método storico, Roma-Bari, Laterza, 1973, pp.
192 sgg.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1248a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1255" publication-type="other">
Cfr. P. Burke, Sociologia e storia, Bologna, Il Mulino, 1982, pp. 30 sgg.; cfr. anche W.
J. Mommsen, La storia come scienza sociale e storica, cit., pp. 33 sgg., e J. Topolski, II
carattere sdentifico della storiografia ed i suoi limiti, cit., pp. 159 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1268a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1275" publication-type="other">
Cfr. M. L. Salvadori, Storiografia e forme dell'agire umano, cit., p. 381.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1282a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1289" publication-type="other">
Cfr. P. Veyne, Come si scrive la storia, cit., pp. 4-5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1296a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1303" publication-type="other">
Ivi, pp. 295 sgg., pp. 303-304, 428.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1310a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1317" publication-type="other">
Cfr. L. Febvre, Problemi di metodo storico, cit., p. 107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1325a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1332" publication-type="other">
Cfr. P. Veyne, Come si scrive la storia, cit., p. 387; cfr. anche L. Febvre, Problemi di
metodo storico, cit., p. 310, che dichiara: «siamo noi a foggiare e rifoggiare senza posa
queste catene [...] nel nostro bisogno di organizzare U passato, di mettere ordine e re-
gole nell'insieme perpetuamente in moto, nello sfarfaUio e neUo scintillio dei fatti che,
senza leggi apparenti, si urtano, si confondono, si condizionano reciprocamente intorno
ad ogni uomo ad ogni istante deUa sua esistenza e, dunque, neU'esistenza della società
deUa quale fa parte».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1358a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1365" publication-type="other">
Cfr. P. Ricoeur, Narrative time, in «Critical inquiry», VII, 1981, pp. 183 sgg., citato
in H. White, La questione della narrazione nella teoria contemporanea della storiografia,
cit., p. 71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1378a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1385" publication-type="other">
Cfr. A. Ja. Gurevič, La storia, dialogo con gli uomini delle età passate, cit., p. 237.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1392a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1399" publication-type="other">
Cfr. L. Febvre, Problemi di metodo storico, cit., pp. 169-170.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1406a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1413" publication-type="other">
Cfr. P. Veyne, Come si scrive la storia, cit., p. 43; cfr. anche E. Sestan, Storiografia del-
l'otto, e novecento, cit., pp. 80, 101, che mette in guardia dall'«açcentuare ciò che è du-
raturo, ciò che caratterizza sotto determinati aspetti un lungo periodo» perché «si cor-
re il rischio di perdere di vista ciò che è movimento e cangiamento, cioè la vita, cioè la
storia».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d919e1432a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d919e1439" publication-type="other">
Cfr. C. Ef Reagan and D, Stewart, eds., The Philosophy of Paul Ricoeur, Boston, 1978,
pp. 77-79, citato in H. White, La questione della narrazione nella teoria contemporanea
della storiografia, cit., pp. 69-70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
