<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">cahietudafri</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j101308</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Cahiers d'Études Africaines</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>École des hautes études en sciences sociales</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00080055</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24476017</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>La migration mise en discours</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Mobilités féminines internes à Gondar et VIH: Entre construction de discours et parole de femmes aux marges de leur avenir (région Amhara, Éthiopie)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Carolina</given-names>
                  <surname>De Rosis</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">54</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">213/214</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24476009</issue-id>
         <fpage>115</fpage>
         <lpage>153</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright 2014 École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24476017"/>
         <abstract>
            <p>Cet article analyse les expériences de mobilité interne de femmes atteintes par le VIH résidant au moment des enquêtes ethnographiques dans la ville de Gondar, dans le nord-ouest de l'Éthiopie. Les expériences biographiques de cinq femmes séropositives, vivant dans des conditions de marginalité sociale et originaires de zones rurales, seront étudiées plus largement dans les principales configurations que la mobilité féminine interne prend en fonction de l'âge et de l'origine sociale des sujets migrants. L'article mettra au jour le caractère multiforme et la condition permanente d'instabilité de ces parcours migratoires. Initiés depuis un premier projet de départ, ils se sont poursuivis au fil des opportunités et des contraintes que les femmes migrantes ont rencontrées tout au long de leur parcours de migration dans une tension constante vers un avenir que les expériences biographiques cristallisent comme le temps du changement. Nous démontrerons que l'état de séropositivité au VIH, avec ses manifestations et ses conséquences, apparaît comme un facteur de conditionnement prééminent sans pour autant constituer une « rupture biographique ». Il participe au processus d'« assujettissement » d'individus se situant en marge de la société et des espaces d'action des pouvoirs établis. Plus particulièrement, l'analyse de la relation subjective de ces femmes aux normes et aux catégories du discours dominant présidant à la construction de leur « identité sociale virtuelle », mettra en exergue que le VIH représente à la fois une opportunité et une contrainte dans la détermination de leur relation subjective à l'avenir. This article analyses the experiences of internal mobility of HIV-positive women who at the moment of the ethnographic surveys lived in the city of Gondar, in North Western Ethiopia. The "biographical experiences" of five women who migrated from rural areas and used to live in conditions of social marginality will be placed in the context of a wider analysis of the main configurations of female internal mobility based on the age and social origin of the migrant subjects. The article reveals the multifaceted nature and perennially unstable conditions of these women's migration routes, which begin at the time they make their initial plans for departure, and continue through opportunities and constraints along their path towards a future that then becomes crystallized as a "biographical experience" of the time of change. We will argue that their HIV-positive status, with all its manifestations and consequences, constitutes a pre-eminent conditioning factor that does not constitute a "biographical disruption". It does, however, contribute towards the "subjection" of individuals on the margins of society and the action areas of established authority. Particularly, the analysis of the subjective relationships of these five women with the norms and categories of the dominant discourse that shape their "virtual social identity", will highlight that the HIV results in both a new opportunity and a constraint to engage with the future.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2519e141a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e148" publication-type="other">
Exode rural vers les villes, mobilités géographiques entre zones rurales, mouve-
ments de populations entre les frontières de pays limitrophes, émigration d'un
pays africain à l'autre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e161a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e168" publication-type="other">
Je tiens à remercier Cécile Canut pour ses commentaires à la première version
de cet article. Je tiens également à remercier Valentino Verri pour son travail
scrupuleux de transcription et traduction des entretiens, Émeline Charpentier,
François Enten, Pierre Guidi et Catherine von Raesfeldt pour leurs relectures. Je
suis la seule responsable de toute erreur ou imprécision.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e187a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e194" publication-type="other">
Les entretiens ont été réalisés en amharique avec la coopération d'un interprète
et enregistrés avec l'accord de l'interviewé. Les extraits ici cités ont été traduits
en français. Tous les contacts avec les personnes séropositives (50 femmes et
20 hommes) ont été pris par des intermédiaires. Les interlocuteurs séropositifs,
ayant tous connaissance de leur statut sérologique, ont participé volontairement
à l'enquête. Un accord de l'intéressé a été donné avant tout entretien. Ils avaient
au préalable reçu des informations sur la nature et les objectifs de la recherche,
ainsi que la garantie de la confidentialité et de l'anonymat des informations. Le
lieu et le moment de l'entretien ont été laissés au libre choix de l'interlocuteur.
Un système de codage du prénom a été prédéfini, suivi d'une imposition d'un
prénom fictif pour chaque interlocuteur. Tout interlocuteur non séropositif ou
dont le statut sérologique est resté inconnu a pu bénéficier, au même titre que
les autres, de l'anonymat et de la garantie de confidentialité s'il le désirait.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e239a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e246" publication-type="other">
« My journey is not about going forward, but rather about turning back, about
collecting words and thoughts that I think of as having forged connections bet-
ween me and my interlocutors in the field. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e260a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e267" publication-type="other">
J'ai également mené des enquêtes auprès du Poly Health Centre situé dans la
zone d'Aräda et dans le centre de soins d'Azäzo, zone péri-urbaine de la ville
de Gondar.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e280a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e287" publication-type="other">
En 2004, l'Éthiopie a officiellement obtenu l'accès gratuit aux antirétroviraux
sur tout le territoire national grâce à un plan bilatéral d'aides humanitaires lancé
par les États-Unis et baptisé PEPFAR (President's Emergency Plan for AIDS
Relief) et grâce au Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le
paludisme. Le programme d'accès aux traitements a été mis en place en janvier
2005 (Federal Ministry of Health &amp; National HIV/AIDS Prevention and Control
Office 2006 : 35). &lt;http://www.etharc.org/AIDSinEth/publications/AIDSinEth6th_
en.pdfx Gondar a été parmi les villes éthiopiennes à avoir bénéficié d'un tout
premier programme pilote d'accès aux antirétroviraux qui a été lancé en 2003-2004
(Ministry of Health 2005) &lt;http://www.moh.gov.et/English/Resources/Documents/
eth ART guide. pdf&gt;.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e325a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e332" publication-type="other">
« Female population mainly dominates the flows. In fact, about 55 percent of
those who move are women and these form about 57 percent of those who leave
from a rural area. [...] Women characterised by marriage instability, i.e. widows
and separated women, still contribute significantly to internal mobility in the
country, especially in the north (Amhara and Tigray) where they account for
between 15 percent and 20 percent of the total migrants [...]. However, women
are less involved than men in the phenomenon of counter-urbanisation, mentioned
previously, forming only 44 percent of the flows from urban areas to rural areas »
(Golini etal. 2001 : 57, 61).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e364a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e371" publication-type="other">
kätäma est le terme par lequel on désigne en amharique la ville.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e378a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e385" publication-type="other">
Il s'agit d'un titre de noblesse et grade militaire le plus élevé (Gascon 2006 :
302). Littéralement ce mot signifie « tête », « chef ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e395a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e402" publication-type="other">
Dans son article, J. Baker (1990: 59) écrit: «The Ethiopian urban setting,
consisting of nearly a thousand towns (925) defined as urban, is mainly character-
ized by settlements with a very low population size. Nearly 75 percent of the
towns consist of settlements with a population of less than 5,000 and it is not
uncommon to find towns with less than 200 people. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e422a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e429" publication-type="other">
Dans mon article (De Rosis 2012), j'utilise également cette orientation analytique,
mais plutôt afin d'étudier les relations entre phénomène urbain, politiques de
santé publique et mobilités féminines internes vers la ville de Gondar.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e442a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e449" publication-type="other">
Les informations transmises par les opérateurs sociaux et le personnel soignant
à l'égard des femmes originaires de zones rurales et résidant à Gondar qui accep-
taient de participer à mes enquêtes se limitaient à souligner leur manque d'instruc-
tion et leur situation de pauvreté, voire d'indigence. En outre, au cours de mes
observations dans l'hôpital et dans deux autres centres de soins de la ville, j'ai
pu remarquer le traitement différencié dont les patients font l'objet en raison de
leur extraction sociale. L'étonnement, voire l'incrédulité d'un médecin face à
une patiente originaire d'un petit village qui avait fréquenté l'école jusqu'à la
huitième classe peuvent être considérés comme symptomatiques du préjugé social
à l'égard des femmes de milieu rural.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e484a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e491" publication-type="other">
Titre officiel qui traduit l'expression en guèze « negusä nägäst ». Il est souvent
traduit de façon impropre par empereur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e501a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e508" publication-type="other">
La Zone est la subdivision administrative des régions ethnico-linguisitiques de
l'Ethiopie fédérale. Le pays comprend neuf « régions ethnico-linguistiques »
(Tigré, Afar, Amhara, Oromia, Somali, Gambela, Harar, « Nations et peuples du
sud » et Benishagul Gumuz) et deux « villes-régions » autonomes (Addis-Abeba
et Diré-Dawa).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e527a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e534" publication-type="other">
Il s'agit d'un lieu de marché, le « marché du samedi ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e541a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e548" publication-type="other">
En moyenne 22 birr éthiopiens correspondent à 1 euro.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e556a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e563" publication-type="other">
Le qäbäle est « le premier échelon politico-administratif dans toute l'Ethiopie »
(Gascon 2006 : 302). La ville de Gondar se compose de 24 qäbäles dont 13 sont
urbains et 11 ruraux. La distinction est faite sur la base de la densité de popula-
tion, ceux plus peuplés étant considérés des qäbäles urbains. Toutefois les estima-
tions officielles du nombre d'habitants restent incertaines et imprécises.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e582a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e589" publication-type="other">
Le mot säfär signifie quartier.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e596a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e603" publication-type="other">
Au sein de l'échantillon complet des enquêtes, sur 50 femmes séropositives, seu-
lement sept ne bénéficiaient d'aucune forme de support et d'aide matérielle.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e613a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e620" publication-type="other">
Il s'agit d'un châle en coton blanc utilisé par les femmes de religion chrétienne
orthodoxe.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e630a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e637" publication-type="other">
Comme je l'ai découvert lors du deuxième entretien avec Hirut, elle a perdu sa
mère quand elle était déjà à Gondar depuis quelques années.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e647a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e654" publication-type="other">
Pour l'analyse de la situation d'entretien je m'inspire des techniques et des
méthodes utilisées par le courant de la sociologie interactionniste. Je me réfère
ici plus spécialement au premier volume de l'ouvrage de E. Goffman (1973).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e668a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e675" publication-type="other">
L'Ethiopie suit le calendrier julien et les festivités du Nouvel An sont célébrées
le 11 ou le 13 septembre, c'est-à-dire après la saison des pluies. Les bouquets
de fleurs qu'Hirut a vendus avec ses copines, sont justement les fleurs jaunes
qui fleurissent pendant le printemps éthiopien, entre début et mi-septembre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e691a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e698" publication-type="other">
Comme Hirut me l'explique au cours de l'entretien, une de ses compagnes de
voyage comptait rencontrer dans l'hôpital une femme de ménage de sa connais-
sance originaire de leur village.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e711a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e718" publication-type="other">
En amharique, l'utilisation du discours direct est préférée à celle du discours
indirect.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e728a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e735" publication-type="other">
Hirut se réfère à une de ses compagnes de voyage.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e742a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e749" publication-type="other">
Hirut veut se référer en utilisant cet adverbe de lieu à Däbarq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e756a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e763" publication-type="other">
Hirut est arrivée à Gondar au milieu des années 1980. Au moment de mes enquêtes,
la rétribution mensuelle, qui était tout de même encore dérisoire pour les domes-
tiques, pouvait varier en moyenne entre 20 et 50 birr.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e777a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e784" publication-type="other">
L'Ethiopie suit le calendrier julien. Suivant le calendrier grégorien la date corres-
pond à 1994-1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e794a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e801" publication-type="other">
Bien qu'il ne s'agisse pas dans tous les cas de mariages légaux ou religieux,
dans cet article j'utilise le terme « mariage » en accord avec l'utilisation faite
par les femmes que j'ai interviewées. Elles ont toujours parlé de leurs unions
conjugales en terme de gabacca, mot qui, en amharique, signifie mariage.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e817a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e824" publication-type="other">
Il s'agit d'une chambre d'à peu près 5 m2 avec une entrée indépendante dans
la cour de la maison du propriétaire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e834a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e841" publication-type="other">
« C'est la subdivision administrative des zones, district » (Gascon 2006 : 304).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e848a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e855" publication-type="other">
Täsfa se réfère à un rite chrétien orthodoxe auquel est reconnu un pouvoir miracu-
leux de guérison. Le mot täbäl signifie eau bénite, mais il peut également indi-
quer tant le rite que les sites où se trouvent les sources d'eau bénite. Avant
que l'Ethiopie obtienne l'accès gratuit aux antirétroviraux, un grand nombre de
personnes affectées par le VIH/sida ont eu recours à ce rite dans l'espoir d'être
guéries (Hermann-Mesfen 2012).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e878a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e885" publication-type="other">
Le récit de Hsywot présente une incongruité temporelle sur laquelle je voudrais
attirer l'attention surtout pour la façon dont elle la justifiera au cours de l'entre-
tien. Hsywot dit être partie pour Bahr Dar quand elle avait 13 ans à peu près,
et y avoir passé trois mois, pour rejoindre ensuite Gondar en 2004. Or, si en
2009 elle dit avoir à peu près 25 ans, elle a rejoint Gondar à l'âge de 20 ans.
En lui demandant des explications à cet égard, j'essaie d'évaluer avec elle les
possibles alternatives. Haywot insiste en disant qu'elle ne connaît pas son âge :
« Hsywot : Je ne sais pas, peut-être j'avais 20 ans quand je suis arrivée ici. A
la campagne, les gens ne connaissent pas leur âge. Moi, je ne suis pas allée à
l'école, je ne sais même pas compter. Je me souviens que quand ma mère a
hérité de la parcelle de son père elle m'a dit que j'avais 13 ans. Je suis partie
pour Bahr Dar, après. »
Afin de justifier cette incongruité temporelle Haywot insiste sur son illettrisme.
En outre cette incongruité temporelle survient à un moment de son récit où elle
dit avoir été violée. Parmi les femmes que j'ai interviewées, Haywot n'est pas
la seule qui m'a dit avoir subi un viol. Si la référence à cet événement a toujours
instauré un moment de silence au cours des entretiens, je n'ai jamais eu la pré-
occupation d'en approfondir les circonstances. La confession d'avoir été abusée
ou violée, m'a toujours conduite à situer cette confession dans les conditions de
déroulement de l'entretien. Elle m'a incitée également à approfondir la connais-
sance des conditions et de l'histoire de vie de l'interviewée. Je considère la
confession de Haywot et celle des autres femmes qui m'ont dit avoir été abusées,
comme une « réalité narrative ». En m'inspirant de la notion freudienne de « réa-
lité psychique » (Laplanche &amp; Pontalis 1964), j'entends ici, par « réalité narra-
tive » le contenu « manifeste » du récit de la personne interviewée. Même dans
le cas où la confession d'un abus ou d'un viol était une construction narrative
complètement fictive, la fantaisie qui participe à la narration n'est jamais gratuite
ou sans liens avec la réalité sociale dans laquelle le sujet narrant donne sens à
son vécu et surtout donne sens et une légitimité à soi-même en narrant son vécu.
Dans le cas de femmes travaillant comme domestiques, j'ai essayé d'interpréter
cette confession en prenant en compte les conditions de subordination et d'exclu-
sion dans lesquelles elles vivent, ainsi que les abus constants qu'elles subissent
tant dans leur vie quotidienne qu'en égard de leur intégrité de sujet ayant droit
à des désirs, à des rêves et à une liberté d'action.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e997a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1004" publication-type="other">
Comme Tagast, elle-même, me le dira, Dabat est à deux heures de marche à
pied de son village natal.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1014a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1021" publication-type="other">
Comme d'autres femmes que j'ai interviewées, Tsgast a finalement préféré tra-
vailler auprès d'une famille de sa même religion. Ainsi qu'il en est ressorti des
entretiens, cette préférence est surtout déterminée par une prescription religieuse
d'ordre alimentaire. Les chrétiens orthodoxes et les musulmans utilisent des rituels
différents pour tuer les animaux d'où l'interdiction pour les uns et les autres de
manger la même viande.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1044a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1051" publication-type="other">
Hirut se réfère à une infirmière du service de PTME (Prévention de la trans-
mission mère-enfant). Les infirmières sont appelées, en amharique, sister.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1061a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1068" publication-type="other">
L'expression utilisée en amharique est « mämmärmär », qui signifie « être
examiné ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1078a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1085" publication-type="other">
En amharique on traduit le terme « séropositif », qui est en réalité une synecdoque
de l'expression séropositif au VIH, par l'expression « bädämu west' vayräs yaläb-
bät, bädämwa west' vayräs yaläbbat », c'est-à-dire, dans une traduction littérale,
« celui qui a le virus dans le sang; celle qui a le virus dans le sang ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1101a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1108" publication-type="other">
Le témoignage public des personnes vivant avec le VIH constitue l'une des straté-
gies principales d'information, d'éducation et de communication mises en œuvre
dans les pays du Sud pour la lutte contre l'épidémie. Au niveau des instances
globales, cette stratégie correspond aux programmes d'intervention dits de « seconde
génération » promouvant à travers l'initiative GIPA (Great Involvement of People
living with AIDS) l'implication directe des personnes atteintes dans la riposte à
l'épidémie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1135a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1142" publication-type="other">
Notes de carnet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1149a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1156" publication-type="other">
Elle se réfère à l'association de personnes vivant avec le VIH.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1163a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1170" publication-type="other">
« Täsfa : J'ai fait le dépistage en 1996 (2003-2004 calendrier grégorien), un an
après que j'étais sortie de la Mission Mère Thérèse. [...] J'étais tombée malade
à nouveau. Il y avait des araignées dans mes urines et j'avais aussi des plaies
sur mes lèvres. Voilà pourquoi je suis allée à l'hôpital, j'ai fait le dépistage et
j'ai commencé à prendre les médicaments » (extrait d'un entretien).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1189a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1196" publication-type="other">
Comme il ressort d'autres entretiens, parmi les plusieurs dénominations de la
maladie, la transposition phonétique en amharique de l'anglais AIDS est utilisée
comme une insulte envers les personnes atteintes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1209a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1216" publication-type="other">
Vayräs est la transposition phonétique du mot anglais « virus », par lequel on
désigne, en amharique, le VIH.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1226a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1235" publication-type="other">
Comme les autres cas étudiés ici, et comme d'autres femmes que j'ai intervie-
wées, Hsywot a préféré quitter la famille auprès de laquelle elle travaillait comme
domestique pour être plus indépendante et avoir un salaire meilleur. Elle a été
engagée comme aide-maçon pour une paie journalière de 10 birr. Au cours des
enquêtes ethnographiques, j'ai pu observer qu'un grand nombre de femmes tra-
vaillent dans la construction du bâtiment.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1259a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1266" publication-type="other">
Tagast avait participé pendant quelques mois à une formation comme ouvrière
dans la production de pavés. Elle se réfère ici à l'examen final pour obtenir un
certificat d'aptitude.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1279a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1286" publication-type="other">
La filature du coton est l'une des activités les plus diffusées parmi les femmes.
La revente se fait de façon informelle dans les différents marchés de la ville ou
dans leurs maisons.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1299a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1306" publication-type="other">
Mot amharique qui signifie ce qui ronge, ce qui rend décharné, émacié.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1313a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1320" publication-type="other">
Je reprends ici les observations de M. Bury (1982 : 171) à propos du vécu des
malades d'arthrite : « Individuals, even in their forties and fifties, did not think
of arthritis as occurring in the way experienced, and this was even more true
for the women in their twenties. The emergence of the condition implied a "pre-
mature ageing" for the individual (Singer 1974). As such, it marked a biographical
shift from a perceived normal trajectory through relatively predictable chronolo-
gical steps, to one fundamentally abnormal and inwardly damaging ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1346a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1353" publication-type="other">
« My contention is that illness and especially chronic illness is precisely that
kind of experience where the structures of everyday life and the forms of know-
ledge which underpin them are disrupted » (ibid. : 169).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1366a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1373" publication-type="other">
À ce propos il est utile de mentionner ce que Leclerc-Olive (1995 : 190) observe
dans son article « Lignes de vie » : « Si l'illusion biographique, entendue comme
surestimation de "la cohérence intentionnelle d'une vie", se résout finalement en
un "calfatage de séquences de temps échappées", en une continuité arrangée, il
fallait, pour ouvrir un espace qui fasse droit aux discontinuités, orienter les entre-
tiens vers ces moments de déliaison, d'étonnement, d'irruption de la contingence. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1397a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1404" publication-type="other">
Dans son ouvrage, Judith Butler (2002 : 136-37) souligne l'ambivalence des
processus d'assujettissement. En se référant plus particulièrement à Surveiller et
punir. Naissance de la prison de Foucault (1975), et en rétablissant la notion
de « sujet » comme effet et produit de l'assujettissement, elle écrit : « Foucault
suggère que le prisonnier n'est pas régulé par une relation extérieure au pouvoir,
du type de celle par laquelle une institution prend un individu donné pour cible
de ses objectifs de subordination. Au contraire, l'individu est formé ou plutôt
formulé à travers son "identité" de prisonnier de manière discursive. L'assujettis-
sement est littéralement la fabrication d'un sujet, le principe de régulation à tra-
vers lequel un sujet est formulé ou produit. Pareil assujettissement est un type
de pouvoir qui ne se contente pas d'agir unilatéralement, en tant que forme de
domination sur un individu donné, mais qui de plus active ou forme le sujet.
Ainsi l'assujettissement n'est ni simplement la domination ni la production d'un
sujet; il désigne un certain type de restriction dans la production, une restriction
sans laquelle la production du sujet ne saurait avoir lieu. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1455a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1462" publication-type="other">
Dans Le récit de soi, J. Butler (2007 : 11) écrit : « Pour Nietzsche, la possibilité
de rendre compte de soi résulte seulement d'une accusation ou, du moins, d'une
allégation faite par une personne en position d'infliger un châtiment si un lien
de causalité peut être établi. En conséquence, nous adoptons une position
réflexive vis-à-vis de nous mêmes par cette crainte et par cette terreur. Nous
devenons donc moraux par suite de la crainte et de la terreur » [...]. Dans La
vie psychique du pouvoir, «j'ai peut-être admis trop rapidement cette scène puni-
tive de l'inauguration du sujet. Selon cette idée, l'institution du châtiment me
lie à mes actes; en étant puni pour avoir commis tel ou tel acte, j'apparais comme
sujet conscient et, par conséquent, comme un sujet qui, d'une certaine façon
réfléchit sur lui-même. Cette conception de la formation du sujet repose sur une
vision du sujet qui intériorise la loi, ou, du moins sur le rattachement causal du
sujet à l'acte que l'institution du châtiment cherche à compenser » (ibid. : 15).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1507a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1514" publication-type="other">
Je me réfère ici à la façon dont FOUCAULT (1990 : 37-38) thématise cette question
en « Qu'est-ce que la critique?» : « Je crois que cela a été une des questions
fondamentales de ce qui s'est passé au XVe et au XVIe siècles. Question fon-
damentale à laquelle a répondu la multiplication de tous les arts de gouverner
— art pédagogique, art politique, art économique, si vous voulez — et de toutes
les institutions de gouvernement, au sens large qu'avait le mot de gouvernement
à cette époque. Or de cette gouvernementalisation, qui me paraît assez caractéris-
tique de ces sociétés de l'Occident européen au XVIe siècle, ne peut pas être
dissociée, me semble-t-il, la question du "comment ne pas être gouverné?". Je
ne veux pas dire par là que, à la gouvernementalisation, se serait opposée dans
une sorte de face à face l'affirmation contraire, "nous ne voulons pas être gouver-
nés, et nous ne voulons pas être gouvernés du tout". Je veux dire que, dans cette
grande inquiétude autour de la manière de gouverner et dans la recherche sur
les manières de gouverner, on repère une perpétuelle question qui serait : "com-
ment ne pas être gouverné comme cela, par cela, au nom de ces principes-ci,
en vue de tels objectifs et par le moyen de tels procédés, pas comme ça, pas
pour ça, pas par eux"; et si on donne bien à ce mouvement de la gouvernementali-
sation, de la société et des individus, à la fois, l'insertion historique et l'ampleur
que je crois avoir été la sienne, il semble qu'on pourrait placer de ce côté-là à
peu près ce qu'on appellerait l'attitude critique. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2519e1581a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2519e1590" publication-type="other">
Si comme Foucault lui-même le souligne, la question de la vérité occupe dans
toute sa recherche une place à différents égards cruciale (Foucault 1994 III : 30-
31, IV : 693), ce n'est qu'à partir des années 1980 qu'elle devient ensemble à
la problématique du sujet la préoccupation principale du philosophe. En effet,
déjà dans ses recherches sur la sexualité, Foucault s'est intéressé à une forme
particulière d'assujettissement à l'œuvre dans la pastorale chrétienne et qui sera
par la suite un modèle exemplaire pour les actions disciplinaires (Foucault 1994
III: 256-257, IV: 125-129, 148, 383-385, 783-788). Le sujet est contraint
d'avouer la vérité sur sa vie la plus intime, et notamment celle sexuelle, « pour
mieux renoncer à lui-même et se soumettre à son directeur de conscience » (Granjon
2005 : 42). Il s'agit d'un processus de formation du sujet dans un rapport à soi
aliéné. Selon FOUCAULT (1994 III : 551), ce modèle de formation du sujet est à
l'œuvre également dans « toutes les grandes machines disciplinaires : casernes,
écoles, ateliers et prisons [...] qui permettent de cerner l'individu, de savoir ce
qu'il est, ce qu'il fait, ce qu'on peut en faire, où il faut le placer, comment le
placer parmi les autres ». En 1980 lors d'une leçon au Collège de France pour
le cours intitulé « Du gouvernement des vivants », Foucault (2012 : 80-81) refor-
mule la question de la formation du sujet dans les termes de « régimes de vérité ».
Les années 1980 représentent un tournant dans les orientations analytiques du
philosophe. Dans un article paru en 1981, FOUCAULT (1994 IV : 693) annonce son
projet de recherche à venir, toutefois interrompu par sa mort prématurée. Il
reviendra à plusieurs reprises sur ce changement de thème directeur en essayant
aussi de montrer qu'il était sous-jacent dans ses recherches antérieures.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>BIBLIOGRAPHIE</title>
         <ref id="d2519e1675a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1679" publication-type="other">
Baker, J.
1990 Small Town in Africa : Studies in Rural-Urban Interaction, Stockholm,
Almqvist och Wiksell (« The Growth and Functions of Small Urban Centres
in Ethiopia »).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1695a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1699" publication-type="other">
Berry, B.
2005 «Gondär», in S. Uhlig (ed.), Encyclopedia Aethiopica, t. 1, Wiesbaden,
Harrassowitz Verlag : 838-843.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1712a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1716" publication-type="other">
Bertaux, D.
2005 L'enquête et ses méthodes. Le récit de vie, Paris, A. Colin.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1726a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1730" publication-type="other">
Bezounesh, T. &amp; Raison, J.-P.
2007 « L'espace géographique éthiopien. Un monde de fortes densités rurales »,
in G. Prunier (dir.), L'Ethiopie contemporaine, Paris, Karthala : 9-32.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1744a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1748" publication-type="other">
Bourdieu, P.
1986 « L'illusion biographique », in Actes de la recherche en sciences sociales,
62-63 : 69-72,
&lt;http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/arss_03355322_1986_
num 62 1 2317&gt;.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1767a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1771" publication-type="other">
Bruner, J.
1987 « Life as Narrative », Social Research, 54 (1) : 11-32.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1781a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1785" publication-type="other">
Bury, M.
1982 « Chronic Illness as Biographical Disruption », Sociology of Health and
Illness, 4 (2) : 167-182.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1798a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1802" publication-type="other">
Butler, J.
2002 La vie psychique du pouvoir. L'assujettissement en théories, Paris, L. Scheer.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1812a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1816" publication-type="other">
2007 Le récit de soi, Paris, Presses universitaires de France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1823a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1827" publication-type="other">
Carricaburu, D. &amp; Pierret, J.
1995 « From Biographical Disruption to Biographical Reinforcement. The Case of
HIV-positive Men », Sociology of Health and Illness, 5 (2) : 168-195.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1841a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1845" publication-type="other">
Cassiers, A.
1983 « Mercha : An Ethiopian Woman Speaks of Her Life », Northeast of African
Studies, 5 (2): 57-81.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1858a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1862" publication-type="other">
Cavarero, A.
2000 Relating Narratives : Storytelling and Selfhood, London, New Fetter Lane.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1872a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1876" publication-type="other">
Central Statisical Authority
2010 The 2007 Population and Housing Census of Ethiopia : Statistical Report
for Amhara Region, Addis-Ababa.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1889a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1893" publication-type="other">
ClAMBRONE, D.
2001 « Illness and Other Assaults on Self. The Relative Impact of HIV/AIDS on
Women's Lives », Sociology of Health and Illness, 23 (4) : 517-540.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1906a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1910" publication-type="other">
Das, V.
2007 Life and Words. Violence and the Descent into the Ordinary, Berkeley-Los
Angeles-London, University of California Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1923a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1927" publication-type="other">
Delory-Momberger, C.
2004 « Biographie, socialisation, formation. Comment les individus deviennent-ils
des individus? », L'orientation scolaire et professionnelle, 33 (4) : 551-570,
&lt;http://www.osp.revues.org/251&gt;.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1944a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1948" publication-type="other">
De Rosis, C.
2012 « Femmes vivant avec le VIH et mobilité feminine interne à Gondar. Une
étude de cas entre les marges inédites d'une ville (Région Amhara. Éthiopie) »,
Migrations Santé, 144-145 : 23-46.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1964a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1968" publication-type="other">
Federal Ministry of Health &amp; National HIV/AIDS Prevention and Control
Office
2006 AIDS in Ethiopia. Sixth Report, Addis-Ababa,
&lt;http://www.etharc.org/AIDSinEth/publications/tech6threport/index.htm&gt;.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e1984a1310">
            <mixed-citation id="d2519e1988" publication-type="other">
Fekerte, H.
1989 « Women Fuel Wood Carriers and the Supply of Household Energy in Addis-
Ababa », Canadian Journal of African Studies, 23 (3) : 442-451.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2001a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2005" publication-type="other">
Foucault, M.
1975 Surveiller et punir. Naissance de la prison, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2015a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2019" publication-type="other">
1990 « Qu'est-ce que la critique », Bulletin de la société française de philosophie,
84 (2) : 36-63.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2029a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2033" publication-type="other">
1994 « Questions à Michel Foucault sur la géographie », in D. Defert &amp; F. Ewald
(dir.), Dits et écrits 1954-1988 par Michel Foucault, Paris, Gallimard, vol. III :
28-40.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2047a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2051" publication-type="other">
1994 « La philosophie analytique de la politique », in D. Defert &amp; F. Ewald (dir.),
op. cit., vol. III : 534-551.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2061a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2065" publication-type="other">
1994 « Non au sexe roi », in D. Defert &amp; F. Ewald (dir.), op. cit., vol. III :
256-269.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2075a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2079" publication-type="other">
1994 « Du gouvernement des vivants », in D. Defert &amp; F. Ewald (dir.), op. cit.,
vol. IV : 125-129.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2089a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2093" publication-type="other">
1994 « "Omnes et singulatim" : vers une critique de la raison politique», in
D. Defert &amp; F. Ewald (dir.), op. cit., vol. IV : 134-161.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2103a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2107" publication-type="other">
1994 « Qu'est-ce que les lumières?, in D. Defert &amp; F. Ewald (dir.), op. cit.,
vol. IV : 562-578.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2117a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2121" publication-type="other">
1994 « À propos de la généalogie de l'éthique : un aperçu du travail en cours »,
in D. Defert &amp; F. Ewald (dir.), op. cit., vol. IV : 383-411.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2132a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2136" publication-type="other">
1994 « Interview of Michel Foucault (entretien avec C. Baker) », in D. Defert &amp;
F. Ewald (dir.), op. cit., vol. IV : 688-696.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2146a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2150" publication-type="other">
1994 « Les techniques de soi », in D. Defert &amp; F. Ewald (dir.), op. cit., vol. IV :
783-812.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2160a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2164" publication-type="other">
2012 Du gouvernement des vivants, Cours au Collège de France. 1979-1980, Paris,
Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2174a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2178" publication-type="other">
Garretson, P.
2003 « History of Addis-Abäba », in S. Uhlig (ed.), Encyclopedia Aethiopica, t. 1,
Wiesbaden, Harrassowitz Verlag : 79-85.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2191a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2195" publication-type="other">
Gascon, A.
1995 La Grande Éthiopie, une utopie africaine, Paris, CNRS Editions.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2205a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2209" publication-type="other">
2006 Sur les hautes terres comme au ciel. Identités et territoires en Éthiopie, Paris,
Publications de la Sorbonne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2220a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2224" publication-type="other">
de Gaulejac, V.
1995 « Du tournant au dénouement », RITM, « Le tournant d'une vie », 10 :
181-188.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2237a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2241" publication-type="other">
VAN GOETHEM, P.
2008 « Note sur les récits de vie », Fralica,
&lt;http://www.users.skynet.be/fralica/explicat/identite.htm&gt;.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2254a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2258" publication-type="other">
Goffman, E.
1973 La Mise en scène de la vie quotidienne, t. 1.La Présentation de soi, Paris,
Les Éditions de Minuit.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2271a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2275" publication-type="other">
1975 Stigmate. Les usages sociaux des handicaps, Paris, Les Éditions de Minuit.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2282a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2286" publication-type="other">
Golini, A., Said, M., Casacchia, O. et al.
2001 Migration and Urbanization in Ethiopia with Special Reference to Addis-
Ababa, Rome, Institute for Population Research, National Research Council.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2299a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2303" publication-type="other">
Granjon, M.-C.
2005 « Penser autrement avec Michel Foucault. La "méthode historico-critique",
usages théoriques, heuristiques et politques », in M.-C. Granjon (dir.),
Penser avec Michel Foucault. Théorie critique et pratiques politiques, Paris,
Karthala: 5-71.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2323a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2327" publication-type="other">
Henze, P.
2000 Histoire de l'Éthiopie. L'œuvre du temps, Paris, Moulin du pont.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2337a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2341" publication-type="other">
Hermann-Mesfen, J.
2012 L'implication du christianisme éthiopien dans la lutte contre le sida : une
socio-anthropologie de la « guérison », Thèse de doctorat, Marseille, Aix-
Marseille Université.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2357a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2361" publication-type="other">
Kant, I.
1991 Réponse à la question « qu'est-ce que les lumières? », Paris, Flammarion,
&lt;http://www.lvc.philo.free.fr/Kant-Lumieres.pdf&gt;.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2374a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2378" publication-type="other">
Laketch, D.
1978 The Socio-Economic Position of Women in Addis-Ababa : The Case of Pros-
titution, Ph. D., Boston, Boston University.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2391a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2395" publication-type="other">
1992 The Commoditization of the Female Sexuality : Prostitution and Socio-
Economic Relations in Addis-Ababa, Ethiopia, New York, AMS Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2405a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2409" publication-type="other">
Laplanche, J. &amp; Pont Alis, J.-B.
1964 Fantasme originaire, fantasmes des origines, origine du fantasme, Paris,
Hachette.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2423a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2427" publication-type="other">
Leclerc-Olive, M.
1995 « Lignes de vie », RITM, « Le tournant d'une vie », 10 : 189-208.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2437a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2441" publication-type="other">
1998 « Les figures du temps biographique », Cahiers internationaux de sociologie,
CIV : 97-120.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2451a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2455" publication-type="other">
2010 « Enquêtes biographiques entre bifurcations et événements. Quelques réflexions
épistémologiques », in M. Bessin, C. Bidart &amp; M. Grossetti (dir.), Bifur-
cations. Les sciences sociales face aux ruptures et à l'événement, Paris,
La Découverte.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2471a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2475" publication-type="other">
Marcus, C.
2002 « Imperial Nostalgia. Christian Restoration &amp; Civic Decay in Gondar », in
W. James, D. L. Donham, E. Kurimoto &amp; A. Triulzi (eds.), Remapping
Ethiopia. Socialism &amp; After, Oxford, James Currey; Athens, Ohio University
Press; Addis-Ababa, Addis-Ababa University Press : 239-258.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2494a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2498" publication-type="other">
Mead, G. H.
1932 The Philosophy of the Present, Chicago, The University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2508a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2512" publication-type="other">
Mengesha, A., Mamo, W. &amp; Tesfaye, T.
2003 « Sanitary Survey in Gondar Town », Ethiop. J. Health Dev., 3 : 215-219.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2523a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2527" publication-type="other">
Ministry of Health
2005 Guideline for Implementation of Antiretroviral Therapy in Ethiopia, Addis-
Ababa,
&lt;http://www.moh.gov.et/English/Resources/Documents/ethARTguide.pdf&gt;.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2543a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2547" publication-type="other">
Pankhurst, R.
1957 « Employment of Ethiopian Women », Ethiopian Observer, 1 (3) : 98-102.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2557a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2561" publication-type="other">
1974 « The History of Prostitution in Ethiopia », Journal of Ethiopian Studies,
12 (2) : 159-178.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2571a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2575" publication-type="other">
1982 History of Ethiopian Towns. From the Middle Ages to the Early Nineteenth
Century, Wiesbaden, Franz Steiner Verlag GMBH.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2585a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2589" publication-type="other">
Prost-Tournier, J.-M.
1974 « Premières données sur la géographie urbaine de l'Ethiopie », Revue de géo-
graphie de Lyon, 49 (1) : 5-36.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2602a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2606" publication-type="other">
Ricœur, P.
1983 Temps et récit, t. I, L'intrigue et le récit historique, Paris, Éditions du Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2617a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2621" publication-type="other">
1990 Soi-même comme un autre, Paris, Éditions du Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2628a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2632" publication-type="other">
1991 «Événement et sens», in J.-L. Petit (dir.), L'événement en perspective,
Paris, Éditions de l'EHESS (« Raisons Pratiques »).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2642a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2646" publication-type="other">
2004 Parcours de la reconnaissance : trois études, Paris, Stock.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2653a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2657" publication-type="other">
Schwartz, O.
1990 «Le baroque des biographies», Les Cahiers de philosophie, 10: 173-183.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2667a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2671" publication-type="other">
Simmel, G.
2004 « Digressions sur l'étranger », in I. Joseph &amp; Y. Grafmeyer (dir.), L'école
de Chicago. Naissance de l'écologie urbaine, Paris, Flammarion.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2684a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2688" publication-type="other">
Singer, E.
1974 «Premature Social Ageing: The Social Psychological Consequences of a
Chronic Illness », Social Science and Medicine, 18 : 143-151.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2702a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2706" publication-type="other">
Solomon, A.
2006 A History of the City of Gondar, Trenton NJ, Asmara Eritrea, Africa World
Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2719a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2723" publication-type="other">
Teshale, T.
1995 The Making of Modern Ethiopia 1896-1974, Lawrenceville NJ, The Red
Sea Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2519e2736a1310">
            <mixed-citation id="d2519e2740" publication-type="other">
Voegtli, M.
2004 « Du Jeu dans le Je : ruptures biographiques et travail de mise en cohé-
rence », Lien social et Politiques, 5 : 145-158,
&lt;http://www.erudit.Org/revue/lsp/2004/v/n51/008877ar.pdf&gt;.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
