<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">zeitphilfors</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000346</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Zeitschrift für philosophische Forschung</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Verlag Anton Hain</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">00443301</issn>
         <issn pub-type="epub">14392615</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20483931</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Diskussionen</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Die Gegenwärtigkeit des Mythos in Kants mutmaßungen Über den Anfang der Menschheitsgeschichte</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Franz</given-names>
                  <surname>Gniffke</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>1984</year>
         
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>1984</year>
         </pub-date>
         <volume>38</volume>
         <issue>4</issue>
         <issue-id>i20483924</issue-id>
         <fpage>593</fpage>
         <lpage>608</lpage>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20483931"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1055e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e130" publication-type="other">
Der Text ist die überarbeitete und etwas erweiterte Fassung eines Vortrags, den der Verf.
erstmals im November 1978 bei einem Symposion über „Hermeneutik und Phänomeno-
logie" an der Universität Hannover gehalten hat.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e150" publication-type="other">
Paul Ric ur, Symbolik des Bösen, Freiburg-München 1971, 198-200.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e157a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e164" publication-type="other">
Ric ur, a. a. O. 199.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e171a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e178" publication-type="other">
Kurt v. Fritz, Antike und moderne Tragödie, Berlin 1962, insb.
14-16</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e189a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e196" publication-type="other">
Ricœur, a. a. O. 349 ff. Dazu ders., Hermeneutik der Symbole und philosophische Refle-
xion (I); in: Hermeneutik und Psychoanalyse, München 1974, insb. 169-172. Ricœurs Ty-
pologie ist eine idealtypische Konstruktion, die gegenüber der redaktions-, form- und
traditionsgeschichtlichen Forschung mit Respekt offen bleibt. Eine ähnliche These wie
Ricceur hat in bezug auf die Religionen allerdings schon Hegel in der „Phänomenologie
des Geistes” (hrsg. v. J. Hoffmeister, Hamburg 19526, 481) vertreten: „Die Reihe der ver-
schiedenen Religionen, die sich ergeben werden, stellt ebenso wieder nur die verschiede-
nen Seiten einer einzigen, und zwar jeder einzelnen dar, und die Vorstellungen, welche
eine wirkliche Religion vor einer anderen auszuzeichnen scheinen, kommen in jeder vor.”</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e228a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e235" publication-type="other">
Mircea Eliade, Art. “Drache" in: RGG II, 259 f</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e241" publication-type="other">
Die Schöpfungsmythen, Ein-
siedeln, Zürich, Köln 1964</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e250" publication-type="other">
Forschungsbericht von Claus Westermann, Genesis, Biblischer Kommentar 1/1,
Neukirchen-Vluyn 1976 (2. Aufl.), 322-326.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e260" publication-type="other">
den Gen 3,1</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e266" publication-type="other">
von Hans Blumenberg, Frankfurt
1979</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e276a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e283" publication-type="other">
Dieser Gefahr ist nach Kurt v. Fritz (a. a. O. 104-107) unter anderen auch Gerhard Nebel
in seinem sonst aufschlußreichen Buch “Weltangst und Götterzorn", Stuttgart 1951 erle-
gen, wenn er z. B. tragische Schuld und Sünde identifiziert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e296a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e303" publication-type="other">
Kants „Mutmaßlicher Anfang” wird im Text nur mit Seitenangabe in Klammern zitiert
nach der Akademie-Ausgabe Bd. VIII, Berlin, Leipzig 1923</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e313a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e320" publication-type="other">
Die letztere habe ich in meinem Aufsatz „Der gute Wille und das böse Herz” behandelt;
in: Pommersfeldener Beiträge 2 (1980) 1-37.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e330a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e337" publication-type="other">
Wie der Titel „Philosophische Deutung von Sündenfall- und Prometheusmythos” (Diss.
Heidelberg 1933)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e348a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e355" publication-type="other">
So Jürgen Strutz (Der Mythos vom Paradies. Anmerkungen zu seiner Rezeption bei Kant
und Hegel; in: Aufmerksamkeit, Festschrift f. K. Heinrich zum 50. Geb., hrsg. v. Olav
Münzberg und Lorenz Wilkens, Frankfurt/M. 1979, 575-588) in ideologiekritischer Ab-
sicht (577): „Kants Interpretation ist nicht zuletzt dirigiert von politisch-ökonomischen
Erfahrungen seiner Zeit.”</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e374a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e383" publication-type="other">
Zu ihnen rechne ich auch die philosophische Dissertation von Elfriede Lämmerzahl (Der
Sündenfall in der Philosophie des deutschen Idealismus, Berlin 1934), die von insgesamt
123 Seiten 39 darauf verwendet, durch Konfrontation des „Mut. Anf.” mit Bibelstellen
nachzuweisen, daß jener mit diesen in Widerspruch stehe. Am Ende laufe Kants „Methode
auf eine Täuschung hinaus, wenn auch in seinem Sinne auf eine fromme Täuschung” (47),
weil sie der Moral dienen solle. Mit dem in „Gott” und „Schlange” angezeigten Dualismus
der Bibel stimme allerdings der Kantsche von „Natur und Freiheit”, „Gotteswerk und
Menschenwerk”, kurz „Gut und Böse”überein. Doch von einem Dualismus kann weder
da noch dort die Rede sein. Ohne Wertung referiert Rainer Schanne (Sündenfall und Erb-
sünde in der Spekulativen Theologie. Die Weiterbildung der protestantischen Erbsünden-
lehre unter dem Einfluß der idealistischen Lehre vom Bösen, Theologie im Übergang, Bd.
1, Frankfurt/M. und Bern 1976, 46-49). Eugen Drewermann (Strukturen des Bösen. Die
jahwistische Urgeschichte in exegetischer, psychoanalytischer und philosophischer Sicht,
Teil III, Paderborner Theologische Studien, Bd. 6, München u. a. 1978) läßt einer knappen
Darstellung und Charakteristik (30-36) eine die Vor- und Frühgeschichte, Schiller, Schel-
ling, Hegel, C. G. Jung u. a. bemühende „Kritik der Kantschen Deutung des ‚Sündenfal-
les’” (36-59) folgen. Als positives Ergebnis bleibt bei ihm (51):„Kant hat uns den
wertvollen Hinweis auf die ursprüngliche Angst der Freiheit und der erwachenden Ver-
nunft angesichts der Unbekanntheit der äußeren (und, wir dürfen hinzufügen: inneren)
Natur geschenkt.”</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e450a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e457" publication-type="other">
So Joachim Kopper in seinem zumindest sprachlich stark von Heidegger inspirierten
Buch (Die Dialektik der Gemeinschaft, Philosophische Abhandlungen 18, Frankfurt/M.
1960,13-30), für den der Sündenfall im „Mut. Anf.” bereits ein Fall ins „radikal Böse” (16)
ist. Das gilt ebenso für die an Jaspers orientierte E. Löcker-Euler (a. a. O. 10 f.), die zusätz-
lich Kants Lehre vom radikalen Bösen mißversteht, wenn sie meint, daß diese „den Men-
schen seinem intelligiblen Charakter nach von Natur gut nennt ..., während
sie ihn seinem sensiblen Charakter nach als böse beurteilt” (11). Bei Kant aber
liegt das Böse weder im einen noch im anderen, sondern in einer Verkehrung der Rang-
ordnung dieser Charaktere bei ihrer Aufnahme in unsere letzte, von uns in einer intelligi-
blen Tat frei gewählte Lebensorientierung (Maxime), d. h. im moralischen Charakter. Die
in systematischer Hinsicht interessanteste Studie, die in ihrem ersten Teil auf den „Mut.
Anf.” eingeht und in diesen ebenfalls das „radikale Böse” einbezieht, stammt von Manfred
Sommer (Kant und die Frage nach dem Glück; in: Die Frage nach dem Glück, hrsg. v.
Günther Bien, Stuttgart-Bad Cannstatt 1978, 131-145). Ihm geht es allerdings weniger um
die Deutung, die die Sündenfallgeschichte bei Kant im einzelnen erfährt, als vielmehr um
die Frage, wie das Selbst, welches im geschenkten Glück des Anfangs (Paradies) sich gar
nicht erst entwickeln würde und im totalen, Glück des Endes (visio beatifica) sich verlöre,
— wie dieses Selbst ohne Verzicht auf Glück sich erhalten kann.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e518a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e525" publication-type="other">
Am wertvollsten, was die Ausbreitung des von Kant verarbeiteten Materials wie der Paral-
lelen bei Kant selbst betrifft, ist m. E. immer noch das umfangreiche Werk von Josef Boha-
tec (Die Religionsphilosophie Kants in der „Religion innerhalb der Grenzen der bloßen
Vernunft”, Hamburg 1938. Zum „Mut. Anf.” vgl. 191-224). Ihm folgt im wesentlichen
Friedrich Billicsich (Das Problem des Übels in der Philosophie des Abendlandes, Bd. II:
Von Eckehart bis Hegel, Wien und Köln 1952. Zu Kant 220-250). Doch werden von ihnen
so wenig wie von Klaus Weyand (Kants Geschichtsphilosophie. Ihre Entwicklung und ihr
Verhältnis zur Aufklärung, Kant-Studien-Erg. 85, Köln 1963) die Entwicklungsschritte im
Gebrauch der praktischen Vernunft im einzelnen interpretiert. Weyand gibt den Inhalt
kurz (129-131), um dann den Stellenwert dieser Schrift im geschichtsphilosophichen Den-
ken Kants zu verdeutlichen (bis 136). Ähnlich vor ihm Paul Menzer (Kants Lehre von der
Entwicklung in Natur und Geschichte, Berlin 1911, 280-284). Nach Abschluß des Manus-
kripts ist erschienen: Text und Applikation, hrsg. v. M. Fuhrmann, H. R. Jauß, W. Pan-
nenberg (Poetik und Hermeneutik IX), München 1981; die Beiträge des ersten Teiles
(15-127) beschäftigen sich mit der vielfältigen Wirkungsgeschichte von Gen. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e576a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e583" publication-type="other">
Kritik der teleologischen Urteilskraft (V 465)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e590a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e597" publication-type="other">
Zur Allegorese siehe die einleitenden Bemerkungen von Jacob Taubes zu seinem Vortrag
„Der dogmatische Mythos der Gnosis”; in: Terror und Spiel, hrsg. v. Manfred Fuhrmann
(Poetik und Hermeneutik IV), München 1971, 145-146.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e611a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e618" publication-type="other">
Gerhard v. Rad, Das erste Buch Mose. Genesis (Altes Testament Deutsch Bd. 2/3) Göttin-
gen 1964 (7. Aufl.), 78. So auch C. Westermann a. a. O. 366 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e628a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e635" publication-type="other">
Brief vom 1. Januar 1799 an seinen Bruder.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e642a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e649" publication-type="other">
Gen 3,22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1055e656a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1055e663" publication-type="other">
VIII 20: „Befremdend bleibt es immer hiebei: daß die altern Generationen nur scheinen
um der späteren willen ihr mühseliges Geschäfte zu treiben ...”</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
