<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">critint2</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017852</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Critique internationale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses de Sciences Po</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">12907839</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">1777554X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24565954</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>thema: Coopérations coréennes, 1998-2008</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Espoirs et désillusions de la décennie du « rayon de soleil »</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Valérie</given-names>
                  <surname>Gelézeau</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2010</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <issue>49</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24565951</issue-id>
         <fpage>9</fpage>
         <lpage>20</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses de Sciences Po</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24565954"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1044e129a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e136" publication-type="other">
Taehan min'guk ou Han'guk en coréen. Dans l'ensemble du dossier, la transcription du coréen est celle de
McCune-Reischauer, à l'exception des termes ou noms dont l'usage est déjà fixé en français (par exemple Séoul,
Pyongyang). Les noms de personnes sont donnés dans l'ordre d'usage en Corée : nom de famille puis prénom. La
transcription suit les usages respectifs des deux pays : Kim II Sung mais Kim Dae-jung.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e152a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e159" publication-type="other">
Chosön minjujuüi inmin konghwaguk ou Chosön en coréen.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e166a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e173" publication-type="other">
Haetpyöt chongch'aek en coréen, Sunshine Policy en anglais.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e180a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e187" publication-type="other">
Ce dossier s'appuie sur les résultats d'un programme «Jeunes chercheuses et jeunes chercheurs » de l'Agence
nationale de la recherche exécuté dans l'UMR Chine, Corée, Japon (UMR8173, CNRS-EHESS). Coordination :
Valérie Gelézeau (EHESS); membres de l'équipe : Eric Bidet (Université du Maine), Elisabeth Chabanol (EFEO),
Sébastien Colin (INALCO), Koen De Ceuster (Université de Leyde), Alain Delissen (EHESS), Perrine Fruchart-
Ramond (EHESS), Benjamin Joinau (chercheur indépendant), Marie-Orange Rivé-Lasan (consultante). Voir le col-
lectif « Interfaces Nord/Sud et reconfigurations de la question coréenne », 2010, EspacesTemps.net (http://
www.espacestemps.net/index.html).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e214a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e221" publication-type="other">
Voir les publications du Korean Institute for National Unification (KINU), notamment la revue International
Journal of Korean Unification Studies, représentative d'une perspective tournée vers l'objectif d'une réunification.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e231a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e238" publication-type="other">
Chung-In Moon, David Steinberg (eds), Kim Dae Jung Government and Sunshine Policy: Promises and Challenges,
Séoul, Yonsei University Press, 1999; Samuel Kim, Inter-Korean Relations: Problems and Prospects, Londres, Palgrave,
2004; Key-Young Son, South Korean Engagement Policies and North Korea: Identities, Norms and the Sunshine Policy,
New York, Routledge, 2006. Voir également Young-Nok Koo, Corée : vers la réunification?, Paris, Syllepse, 2002;
Claude Helper, Corée : réunification impossible?, Paris, L'Harmattan, 2008, et en coréen Sangmin Yi, Isibil segi-üi
nambukhan chöngch'/; saeroun nambukkwan'gye-wa t'ongilhan'guk-üi mire (La politique intercoréenne au XXIe siècle :
vers une Corée du Sud réunifiée et de nouvelles relations intercoréennes), Séoul, Hanul, 2000; Künsik Kim,
Yönch'öl Kim, Kapsik Kim, Yöngch'öl Chöng et al., T'ongil.Nambuk kwan'gye sajön (Dictionnaire de la réunification
et des relations Nord/Sud), Séoul, Ministère de la Réunification, 2004; Chiyöng Kim, Tetyangtyü-wa nambuk
kwan'gye (« Détente » et relations Nord/Sud), Séoul, Sönin, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e273a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e280" publication-type="other">
« Interfaces Nord/Sud et reconfigurations de la question coréenne », cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e287a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e294" publication-type="other">
Le texte complet de la Déclaration a été publié dans The Korean Quarterly, automne 1972, p. 58-60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e301a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e308" publication-type="other">
Estimation fournie pour 2009 par la Banque de Corée du Sud, 28 juin 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e315a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e322" publication-type="other">
Valérie Gelézeau, « The Inter-Korean Border Region: Meta-border of the Cold War and Metamorphic Frontier
of the Peninsula », conférence invitée par la chaire d'études coréennes de Sciences Po Paris, « Monday Korea »,
4 mai 2009, à paraître dans Doris Wastl-Walter (ed.), Companion to Border Studies, Aldershot, Ashgate, 2011.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e336a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e343" publication-type="other">
César Ducruet, Valérie Gelézeau, Stanislas Roussin, « Les connexions maritimes de la Corée du Nord. Recom-
positions territoriales dans la péninsule coréenne et dynamiques régionales en Asie du Nord-Est», L'espace
géographique, 3 (8), septembre 2008, p. 208-224.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e356a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e363" publication-type="other">
« Interfaces Nord/Sud et reconfigurations de la question coréenne », cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e370a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e377" publication-type="other">
E. Bidet, « Social Capital and Work Integration: The Case of North Korean Defectors in South Korea », Asian
Perspective, 33 (2), 2009, p. 151-179.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e387a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e394" publication-type="other">
Le vent et le soleil se lancent le défi de faire enlever son manteau à un homme. Le vent souffle violemment, ce
qui pousse l'homme à s'emmitoufler; le soleil, quant à lui, chauffe l'homme de ses rayons, l'amenant ainsi à se décou-
vrir. Cette fable symbolise le pouvoir supérieur de l'ouverture et de la main tendue sur l'agression et les sanctions
pour amener la Corée du Nord à s'ouvrir et à coopérer.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e410a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e417" publication-type="other">
Key-Young Son, South Korean Engagement Policies and North Korea: Identities, Norms and the Sunshine Policy, op. cit..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e424a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e431" publication-type="other">
En anglais engagement. Voir Richard N. Haass, Meghan L. O'Sullivan, Honey and Vinegar: Incentives, Sanctions
and Foreign Policy, Washington, Brookings Institution, 2000, p. 1; R. N. Haass, M. L. O'Sullivan, « Terms of
Engagement: Alternatives to Punitive Policies », Survival, 42 (2), été 2000, p. 2. Le terme est clairement un
anglicisme et son usage en français n'est pas encore bien fixé : la définition ne figurait pas dans l'édition 2006 du
Dictionnaire des relations internationales de Marie-Claude Smouts, Dario Battistella et Pascal Vennesson, Paris,
Dalloz, 2e édition.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e455a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e462" publication-type="other">
Young-Nok Koo, Corée : vers la réunification?, op. cit.. Le titre de la version coréenne, Han'guk-kwa haetpyöt
chongch'aek, littéralement La Corée du Sud et la « politique du rayon de soleil » (Séoul, Pömmunsa, 2000) est beau-
coup plus explicite.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e475a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e482" publication-type="other">
David Mitrany, A Working Peace System, Chicago, Quadrangle Books, 1966 (édition revue et augmentée par rap-
port à celle de 1943). Cité par Key-Young Son, South Korean Engagement Policies and North Korea: Identities, Norms
and the Sunshine Policy, op. cit., et Young-Nok Koo, Corée : vers la réunification?, op. cit..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e495a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e502" publication-type="other">
Président sud-coréen de 1988 à 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e509a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e516" publication-type="other">
Young-Nok Koo, Corée : vers la réunification?, op. cit., p. 51 et suivantes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e523a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e530" publication-type="other">
Ibid., p. 23-36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e537a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e544" publication-type="other">
Ibid., p. 51.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e552a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e559" publication-type="other">
Andrei Lankov, conférence organisée par le North Korea Committee, Séoul, EUCCK (EU Chamber of
Commerce in Korea), 8 avril 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e569a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e576" publication-type="other">
Young Whan Kihl, Hong Nack Kim (eds), North Korea: The Politics of Regime Survival, New York, M. E. Sharpe,
2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e586a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e593" publication-type="other">
Bruce Cumings, North Korea: Another Country, New York, The New Press, 2004; Kenneth Quinones,
« Reconciling Nuclear Standoff and Economic Shortfalls: Pyongyang's Perspective », dans Young Whan Kihl,
Hong Nack Kim (eds), North Korea: The Politics of Regime Survival, op. cit., p. 59-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e606a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e613" publication-type="other">
Voir par exemple David A. Baldwin, « The Power of Positive Sanctions », World Politics, 24 (1), octobre 1971, p. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e620a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e627" publication-type="other">
Robert Carlin, « Negotiating with North Korea: Lessons Learned and Forgotten », dans Rüdiger Frank, James
Hoare, Patrick Köllner, Susan Pares (eds), Korea Yearbook 2007, Leyde/Boston, Brill, 2008, p. 235-252; Virginie
Grzelczyk, « Ten Years of Dealing with Kim Jong-Il: Can Negotiations Ensure Conflict Resolution? », thèse de
doctorat, Université de Maryland, Département « Gouvernement et politique », 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e643a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e650" publication-type="other">
Sandra Fahy, «Taies from the Bottom of the Well: Survivor Testimonies from the North Korean 1990s
Famine », thèse de doctorat, SOAS, Université de Londres, Département d'anthropologie, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e661a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e668" publication-type="other">
« They Stand for Something ». B. Cumings, « The Korean War and Northeast Asian Peace-Building: U.S.
Perspective », International Conference on the 60th Anniversary of the Korean War, Yonsei University, 23-24 juin 2010.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e678a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e685" publication-type="other">
Charles Armstrong, The Koreas, Londres, Routledge, 2007, p. 161.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1044e692a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1044e699" publication-type="other">
Philippe Pons, « La "mue" de la Corée du Nord », Le débat, 153, 2009, p. 100-114.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
