<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">annahistscisoc</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000261</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Annales. Histoire, Sciences Sociales</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Éditions de l'École des Hautes Études en Sciences Sociales</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03952649</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19538146</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23211237</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Histoire des savoirs</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Vraisemblance référentielle, nécessité narrative, poétique de la vue: L'historiographie grecque classique entre factuel et fictif</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Claude</given-names>
                  <surname>Calame</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2012</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2012</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">67</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23211194</issue-id>
         <fpage>81</fpage>
         <lpage>101</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© École des Hautes Études en Sciences Sociales 2012</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23211237"/>
         <abstract>
            <p>En Grèce classique, les premières formes d'historiographies dépendent d'une volonté mémorielle: garder en mémoire et publier les actions des hommes, dans le passé récent. Mais ces formes visent aussi à donner un sens à ces actions: ordre de la justice humaine et territoriale chez Hérodote; anthropologie de la domination chez Thucydide. Dans ce « façonnement » discursif de l'histoire, la rhétorique de la vue joue un rôle essentiel. Occasion de s'interroger sur les modes d'une « fiction » qui, au sens étymologique du terme, « fabrique » et par conséquent « fictionnalise » le factuel; occasion d'envisager le rôle du vraisemblable dans des constructions narratives partagées entre cohérence interne et référence externe. De là l'oxymore de « fiction référentielle ». In Classical Greece, the first forms of historiography sprung from a preoccupation with memory: to memorialize and publicize the actions of men in the recent past. They also aimed to make sense of those actions: order of human and territorial justice for Herodotus, anthropology of domination for Thucydides. In this discursive "shaping" of History, rhetoric played an essential role. Opportunity to muse about modalities of "fiction", which, etymologically, "makes" hence "fictionalize" facts; opportunity also to think about the importance of verisimilitude in the narrative constructions torn between internal coherence and external references. Hence the oxymoron of "referential fiction".</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3955e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e142" publication-type="other">
John R.Searle, «Le statut logique du discours de la fiction», Sens et expression.
Etudes de théorie des actes de langage, Paris, Éd. de Minuit, 1982, p. 101-119 (étude parue
sous le titre «The logical status of fictional discourse », New Literary History, 6, 1975,
p. 319-332, ici p. 327 et 330 pour les deux citations); à ce propos on verra les réfé-
rences données dans l'article de Jean-Marie schaeffer, « Fiction », in O. DlJCROT et
J.-M. SCHAEKFER (dir.), Nouveau dictionnaire encyclopédique des sciences du langage, Paris,
Éd. du Seuil, 1995, p. 373-384.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e168a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e175" publication-type="other">
Selon le titre de l'ouvrage resté classique de Max Pohlenz, Herodot: der erste
Geschichstschreiber des Abendlandes, Leipzig, Teubner, 1937; quant à Thucydide, voir
l'étude critique de Nicole LoRAUX, « Thucydide n'est pas un collègue », Quaderni di
Storia, 12, 1980, p. 55-81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e191a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e198" publication-type="other">
Voir en particulier les études de Pierre Nora, « Histoire et roman: où passent les
frontières? », et d'Antoine compagnon, « Histoire et littérature, symptôme de la crise
des disciplines », Le Débat, 165, 2011, p. 6-12 et 62-70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e211a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e218" publication-type="other">
Voir notamment Silvana borititi, « Fiction et construction de l'objet en anthropo-
logie », in F. Affergan et al. (dir.), Figures de l'humain. Les représentations de l'anthropologie,
Paris, Ed. de l'EHESS, 2003, p. 75-99, en dépit des critiques que lui adresse Jean-Marie
schaeffer, «Quelles vérités pour quelles fictions?», L'Homme, 175-176, 2005, p. 19-
36, à partir d'une position mentaliste affirmant la spécificité cognitive de la feintise
ludique et artistique; voir aussi les pages déterminantes de Silvana BoRUTTI, Filosofia
dei sensi. Estetica del pensiero tra filosofia, arte e letteratura, Milan, Raffaello Cortina, 2006,
p. XI-XLVIII.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e248a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e255" publication-type="other">
Pour le rôle des catégories semi-figurées, en particulier dans le discours anthropo-
logique avec sa fonction de transfert d'une culture exotique dans un paradigme acadé-
mique occidental, voir Claude CALAME, « Interprétation et traduction des cultures. Les
catégories de la pensée et du discours anthropologiques », L'Homme, 163, 2002, p. 51-78.
A l'existence d'une éventuelle compétence représentationnelle et fictionnelle d'ordre
neuronal et cognitif (voir Jean-Marie SCHAEFEER, Pourquoi la fiction?, Paris, Ed. du
Seuil, 1999, p. 145-179), et à une capacité humaine de modélisation mentale animant
la relation esthétique {ibid., p. 327-335), il faut ajouter les capacités de création discursive
propres à notre activité verbale.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e287a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e294" publication-type="other">
Le rôle joué par la mise en intrigue dans la configuration du temps dans le domaine
de l'histoire a été exploré en particulier par Paul Ricœur, Temps et récit, Paris, Éd. du
Seuil, 1983, t. I, p. 85-136, à la suite des réflexions d'Aristote sur la mimésis poétique et
sur le rnûthos comme « agencement des actions »; voir infra note 6, ainsi que les
réflexions critiques que j'ai présentées à ce propos: Claude CALAME, Pratiques poétiques
de la mémoire. Représentations de Γ espace-temps en Grèce ancienne, Paris, La Découverte,
2006, p. 15-40, en insistant sur l'intégration de l'espace dans les pratiques mémorielles.
La dimension interprétative du monde possible et de la vérité construite dans la mise
en discours historiographique est explorée en particulier dans l'essai d'Enzo Traverso,
Le passé, modes d'emploi. Histoire, politique, mémoire, Paris, La Fabrique éditions, 2005,
p. 66-79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e332a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e341" publication-type="other">
Aristote, Poétique 9, 1451a 36-51 blO; pour ce sens singulier de mûthos, voir Claude
calame, Mythe et histoire dans Γ Antiquité grecque. La création symbolique d'une colonie, Paris,
Les Belles Lettres, [1996] 2011, p. 42-49; quant au rôle joué par le nécessaire et le
probable dans l'unité et la cohérence du mûthos, voir Aristote, Poétique 7, 1457b 28-34
et 8, 1451a 23-35, avec le commentaire convergent de Bérenger Boulay, « Histoire et
narrativité. Autour des chapitres 9 et 23 de la Poétique d'Aristote », Lalies, 26, 2006,
p. 171-187.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e367a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e374" publication-type="other">
Aristote, Poétique 9, 1451b 27-32, éd. et trad, par R. DUPONT-roc et J. Lallot,
Paris, Ed. du Seuil, 1980; ce n'est sans doute pas un hasard si dans ce contexte, Aristote
emploie pour désigner la narration mimétique non pas le verbe légein, «relater», mais
poieîn, « créer »; voir C. Calame, Pratiques poétiques de la mémoire..., op. cit., p. 61-64.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e390a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e397" publication-type="other">
Voir les références données note S. Selon Gérard Genette, Fiction et diction, Paris,
Le Seuil, 2004, p. 227, la mise en intrigue de la matière historique reviendrait à « quasi-
fictionaliser » le récit factuel; face au danger de panfictionalisme, B. Boulay, « Histoire
et narrativité... », art. cit., p. 184-185, propose de distinguer une catégorie de « feintise
sérieuse (non ludique) mais tout de même partagée».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e416a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e423" publication-type="other">
THUCYDIDE, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1, 22, 4; on se référera, à propos de
ce passage souvent allégué, au commentaire de Simon Hornblower, A commentary on
Thucydides I. Books I-III, Oxford, Clarendon Press, 1991, p. 59-62.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e437a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e444" publication-type="other">
Plutarque, Vie de Lycurgue 1, 1-7; Id., Vie de Numa 1, 1 et 7; pour la question
controversée de l'historicité de Lycurgue, législateur légendaire de Sparte, voir Mario
manfredini et Luigi Piccirilli, Plutarco. Le Vite di Licurgo e di Numa, Milan, Mondadori,
1980, p. xi-xxvh; voir Aristote, fragment 533 Rose. Quant à l'importance du témoi-
gnage visuel dans l'historiographie grecque, on se référera par exemple à l'étude de
François Hartog, Evidence de l'histoire. Ce que voient les historiens, Paris, Éd. de l'ehess,
2005, p. 45-88.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e470a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e477" publication-type="other">
Plutarque, Vie de Thésée 1, 1-2, 3, voir également Id., Vie de Romulus 2, 4 et 3, 1; sur
les principes de 1'« archéologie » de Plutarque, voir l'excellent commentaire de Carmine
Ampolo et Mario Manfredini, Plutarco. Le Vite di Teseo e di Romolo, Milan, Mondadori,
1988, p. IX-XVll et p. 195-197; sur arkhaìa et vérité historique, voir C. CALAME, Mythe et
histoire dans l'Antiquité grecque, op. cit., p. 49-76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e496a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e503" publication-type="other">
PLUTARQUE, Vie de Thésée 28, 1 (voir aussi 26, 1, pour l'expression pithanótera légontes)
et 31, 1-2, en contraste avec le récit du sac de la cité de Trézène par Hector considéré
comme une alogfa-, voir aussi Id., Vie de Romulus 3, 1; sur le sens du plâttein grec, voir
Claude Calame, Poétiques des mythes dans la Grèce antique, Paris, Hachette, 2000, p. 38-
47, et sur la « fiction » au sens étymologique du terme, voir S. BORUTTI, « Fiction et
construction de l'objet en anthropologie », art. cit., p. 75-78; pour Plutarque, voir encore
M. Manfredini et L. Piccirilli, Plutarco. Le Vite di Licurgo e di Numa, op. cit., p.XI-XV.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e529a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e536" publication-type="other">
THUCYDIDE, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1,4; pour la traduction de l'expres-
sion hos eikós, les commentateurs anglais hésitent entre « as was likely » et « as was
natural »: voir S. HORNBLOWF.R, A commentary on Thucydides, op. cit., I, p. 22 et p. 33.
Voir aussi l'étude de Pascal PAYEN, «Préhistoire de l'humanité et temps de la cité:
l'archéologie' de Thucydide », Anabases, 3, 2006, p. 137-154.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e555a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e562" publication-type="other">
THUCYDIDE, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1, 9, 4-5 et 8, 46, 4-5. Sans mise en
cause de la vérité historique du passé héroïque, les expressions tà palaia et tà arkhaîa
se réfèrent, chez Hérodote comme chez Thucydide, à ce qui, pour nous, est devenu
« mythe »: voir Claude CALAME, « La fabrication historiographique d'un passé héroïque
en Grèce classique: Arkhaîa et palaia chez Hérodote », Ktema, 31, 2006, p. 39-49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e581a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e588" publication-type="other">
ΤHUCYDIDE, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1, 10, 1-3, et aussi le célèbre passage
de 1, 21,1; à propos des paramètres de l'histoire indiciaire de Thucydide, voir C. Calame,
Pratiques poétiques de la mémoire..., op. cit., p. 46-57, avec les quelques remarques conver-
gentes formulées par F. Hartog, Evidence de l'histoire..., op. cit., p. 76-80. Le paradigme
indiciaire a été énoncé - rappelons-le - par Carlo Ginzburg, « Signes, traces, piste.
Racines d'un paradigme de l'indice », Le Débat, nov. 1980, p. 3-44, repris sous un titre
un peu différent dans Id., Mythes, emblèmes, traces. Morphologie et histoire, Paris, Flammarion,
[1986] 1989, p. 139-180.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e618a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e625" publication-type="other">
Pour reprendre l'intitulé de l'essai de Paul Veyne, Les Grecs ont-ils cru à leurs mythes?
Essai sur l'imagination constituante, Paris, Ed. du Seuil, 1983, p. 105-112, qui montre
qu'encore chez Pausanias, la critique indigène des mythes est animée par la piété.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e638a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e645" publication-type="other">
ArISTOTE, Poétique 9, 1451b 15-18; pour le reste, voir notes 6 et 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e652a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e659" publication-type="other">
Thucydide, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1, 9, 3, aussi 1, 3, 3 et 1, 10, 3 et 1,
13, 5; voir ensuite 1, 1, 2 et 1, 3, 1, ainsi que 1, 20, 1, en écho annulaire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e669a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e676" publication-type="other">
SOPHOCLE, Œdipe-Roi 316-462; voir Bernard KNOX, Oedipus at Thebes, New Haven,
Yale University Press, 1957, p. 117-135, ainsi que les indications que j'ai données notam-
ment quant aux jeux de mots auxquels se prête le nom AOidtpous dans Claude CALAME,
Masques d'autorité. Fiction et pragmatique dans la poétique grecque antique, Paris, Les Belles
Lettres, 2005, p. 190-197.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e695a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e702" publication-type="other">
THUCYDIDE, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1, 22, 4; on verra à ce propos Bruno
GENTILI et Giovanni CERRI, Storia e biografia nel pensiero antico, Rome/Bari, Laterza,
1983, p. 5-12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e715a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e724" publication-type="other">
Thucydide, Histoire de la guerre du Péloponnèse 2, 48, 3 et 1, 72, 1; la description par
Thucydide de l'épidémie qui frappa Athènes est marquée par le vocabulaire médical
du diagnostic: voir S. HORNBLOWER, A commentary on Thucydides, op. cit., I, p. 319-325;
quant aux références à la vue et à la révélation dont les Athéniens ponctuent le discours
annoncé, on verra l'étude que j'en ai présentée dans C. CALAME, Pratiques poétiques de
la mémoire..., op. cit., p. 50-61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e748a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e755" publication-type="other">
HÉRODO TE, Proèmi. Sur le sens à attribuer à historia à partir de son étymologie, voir
les différentes références que j'ai données dans C. CALAME, Pratiques poétiques de la
mémoire..., op. cit., p. 57-61 avec la note 46; on y ajoutera F. Hartog, Evidence de l'his-
toire..., op. cit., p. 58-61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e771a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e778" publication-type="other">
Hérodote, Enquête 3, 17,1-26,1 et 3, 68,1-70,1; voir Heraclite, fragment 22 Β
93 Diels-Kranz; sur les modes des enquêtes internes à 1 'Historia elle-même, voir
les exemples analysés par Paul Demont, « Figures de l'enquête dans les Enquêtes
d'Hérodote », Annali della Scuola Normale Superiore di Pisa: classe di lettere e filosofia, IV-7,
2002, p. 261-286.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e797a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e804" publication-type="other">
Hérodote, Enquête 1, 5, 3, puis 1, 6, 2: 1, 14, 2; 1, 23; 1, 94, 1, etc. Les différentes
motivations de l'action historique configurée par Hérodote sont bien analysées par
Catherine DarbO-Peschanski, Le discours du particulier. Essai sur l'enquête hérodotéenne,
Paris, Éd. du Seuil, 1987, p. 43-83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e820a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e827" publication-type="other">
Hérodote, Enquête 1, 20 et Thucydide, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1,4;
voir Pascal PAYEN, « Historia et intrigue. Les ressources 'mimétiques' de XEnquête
d'Hérodote », in M.-R. GUELFUCCI (dir.), Jeux et enjeux de la mise en forme de l'histoire.
Recherches sur le genre historique en Grèce et à Rome, Besançon, Presses universitaires de
Franche-Comté, 2011, p. 139-160.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e846a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e853" publication-type="other">
HÉRODOTE, Enquête 1, 5, 3 à nouveau, puis 2, 147, 1 et 2, 99, 1; enquête sur les
sources du Nil et la raison de ses crues: 2, 19, 2-26, 2, en particulier 24, 1; même
usage de cette forme du futur performatif en 2, 51, 1 et 3, 103, 1. Pour les modes de
l'argumentation hérodotéenne, on lira le chapitre qu'y consacre C. Darbo-Peschanski,
Le discours du particulier..., op. cit., p. 127-163.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e872a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e879" publication-type="other">
En plus du prélude, voir HÉRODOTE, Enquête 1, 16, 2 (dit des actions « démontrées »
par un protagoniste de l'histoire), 1,174,1 (de manière négative), 2,18,1 (ego apodeiknumi
toi lôgôi: démonstration par le biais du discours; voir aussi 2, 15, 1 et 16, 1), etc. Chez
Hérodote, le langage de la preuve se combine avec celui de la vue et de la démonstration
(au sens propre du terme): voir à ce propos les bonnes propositions de Gregory Nagy,
Pindar s Homer: The lyric possession of an epic past, Baltimore, The Johns Hopkins Univer-
sity Press, 1990, p. 217-230, et les excellentes remarques de Rosalind thomas, Herodotus
in context: Ethnography, science and the art of persuasion, Cambridge, Cambridge University
Press, 2000, p. 190-200 et 221-228, ainsi que les précisions apportées par Egbert J. BARKER,
«The making of history: Herodotus histories apodexis·», in E. J. BARKER et al. (dir.),
Brill's companion to Herodotus, Leyde/Boston/Cologne, Brill, 2002, p. 3-32. Voir encore
thucydide, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1, 6, 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e922a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e929" publication-type="other">
Aristote, Poétique 17, 1455a 22-b 2; le flou que les manuscrits entretiennent sur
la morphologie de ene/argéstata est significatif de la force en acte attribuée à l'image;
voir les références que j'ai données à ce propos dans Claude CALAME, « Quand dire
c'est faire voir, l'évidence dans la rhétorique antique», Etudes de Lettres, 4, 1991, p. 3-22
(repris dans Id., Sentiers transversaux. Entre poétiques grecques et politiques contemporaines,
Grenoble, Jérôme Millón, 2008, p. 191-204), ainsi que le commentaire de Roselyne
Dupont-Roc et Jean Lallot in La Poétique, op. cit., p. 278-279.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e955a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e962" publication-type="other">
AristOTE, Rhétorique 3, 1404b 1-2, par référence à Poétique 22, 1458a 18-20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e969a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e976" publication-type="other">
Aristote, De l'âme 3, 431a 14-b 12; et aussi 434a 6-15; voir par exemple à ce propos
Sophie KUMIS, Le statut du mythe dans la Poétique d'Aristote. Les fondements philosophiques
de la tragédie, Bruxelles, Ousia, 1997, p. 164-171.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e989a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e996" publication-type="other">
THUCYDIDE, Histoire de la guerre du Péloponnèse 1, 9, 3 (voir supra note 18) et
Plutarque, Thésée 1, 3 et 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e1006a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e1013" publication-type="other">
PlUTARQUE, Gloire des Athéniens 346f-7c. On se gardera de suivre à ce propos la
ligne d'interprétation proposée par Adriana ZANGARA, «Mettre en images le passé.
L'ambiguïté et l'efficacité de Xenargeia dans le récit historique », Métis, 2, 2004, p. 251 -
272, qui, par le biais de la phantast'a, sous-estime constamment le rôle joué dans l'évi-
dence discursive par le lògos avec sa capacité de po(i)étique mimétique; voir en revanche
l'excellente étude d'Alessandra Manieri, L 'immagine poetica nella teorìa degli antichi, Pise/
Rome, Istituti Editoriali e Poligrafici Internazionali, 1998, p. 105-112 et 155-172.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e1039a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e1046" publication-type="other">
Aristote, Rhétorique3,1410b 29-36,1411 b 1-10 et 141 lb 21-12a 10;enérgeia, « force
en acte » par opposition à dúnamis comme « force en puissance », voir Métaphysique 8,
1048a 25-29; sur enérgeia et enárgeia, voir mon étude «Quand dire c'est faire voir...»,
art. cit., p. 18-20, ainsi que A. Manieri, L'immagine poetica..., op. cit., p. 97-104.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e1063a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e1070" publication-type="other">
Pseudo-Longin, Sublime 15, 1-2, citant notamment Euripide, Iphigenie en Tauride
291-292, où Oreste est décrit en proie aux visions inspirées par des Furies changeant
constamment de forme; voir Sandrine Dubel, « Ekphrasis et enargeia: la description
antique comme parcours », in C. LÉVY et L. Pernot (dir.), Dire l'évidence. Philosophie et
rhétorique antiques, Paris/Montréal, L'Harmattan, 1997, p. 249-264, et sur le dévelop-
pement de la notion de fantasias: A. Manieri, L'immagine poetica..., op. cit., p. 51-60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e1093a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e1100" publication-type="other">
Denys D'Halicarnasse, Lysias 7, 1-2; sur le concept rhétorique d'evidentia déve-
loppé à partir de celui des phantasiai, voir QuiNTILIEN, Institution oratoire 6, 2, 29-32;
voir A. MANIERI, L'immagine poetica..., op. cit., p. 126-149.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e1113a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e1120" publication-type="other">
Sur le sens de apódeixis, voir note 27; quant à la double référence, anaphorique et
démonstrative, du déictique hóde, voir les indications que j'ai données dans Claude
calame, « Pragmatique de la fiction: quelques procédures de deixis narrative et énon-
ciative en comparaison (poétique grecque) », in J.-M. Adam et U. heidmann (dir.),
Sciences du texte et analyse de discours. Enjeux d'une interdisciplinarité, Genève/Lausanne,
Slatkine/Études de Lettres, 2005, p. 119-143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e1143a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e1150" publication-type="other">
Références dans C. Calame, « Quand dire c'est faire voir... », art. cit., p. 21-22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3955e1157a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3955e1164" publication-type="other">
J'ai développé ce concept à propos de la pragmatique des récits héroïques que nous
appréhendons comme des « mythes » et des fictions narratives dans Claude Calame,
« La pragmatique poétique des mythes grecs: fiction référentielle et performance
rituelle », in F. Lavocat et A. Duprat (dir.), Fiction et cultures, Paris, sflgc, 2010, p. 33-
56; voir aussi Id., « Fiction référentielle et poétique rituelle: pour une pragmatique du
mythe (Sappho 17 et Bacchylide 13)», in D.AUGER et C. Delattre (dir.), Mythe et
fiction, Paris, Presses universitaires de Paris Ouest, 2010, p. 117-135.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
