<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">biblhumarena</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000703</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Bibliothèque d'Humanisme et Renaissance</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Librairie Droz S. A.</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00061999</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20675338</article-id>
         <title-group>
            <article-title>HISTOIRE DE L'ÉGLISE ET HISTOIRE DE L'EXÉGÈSE AU XVI<sup>e</sup>SIÈCLE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Bernard</given-names>
                  <surname>Roussel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1975</year>
         </pub-date>
         <volume>37</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20675336</issue-id>
         <fpage>181</fpage>
         <lpage>192</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright 1975 Librairie Droz S.A.</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20675338"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7749e110a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e117" publication-type="other">
Exposé présenté le 28.6.1974 devant l'Assemblée générale annuelle de la Société
du Musée Historique de la Réformation et Bibliothèque Galvinienne, à Genève. Trois
raisons ont conduit au choix de ce sujet : — nos recherches personnelles sur les exégètes
en France de 1530 à 1560 ; — la présence, dans le cadre de l'Institut d'Histoire de la
Réformation, Université de Genève, d'un groupe d'historiens de l'exégèse ; — la prépa-

              ration, par cet Institut, d'un Colloque d'histoire de l'exégèse au XVI
              
              siècle, prévu pour
            
octobre 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e146a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e153" publication-type="other">
Sur les travaux récents cf. B. Sierle, « Schriftauslegung der Reformationszeit »,
Verkündigung und Forschung-Beihefte zur Evangelische Theologie, Tübingen, 16 (1971),
p. 55-88, ainsi que la collection des Beiträge zur Geschichte der biblischen Exegese,
Tübingen, J. C. B. Mohr (Paul Siebeck). Parmi les plus récents livres parus : S. I. Campo-
reale, Lorenzo Valla, Umanesimo e teologia, Florence, 1972 ; P. Giannantonio, Lorenzo
Valla, filologo et storiografo dell' umanesimo, Naples, 1972 ; T. Gallus, Der Nachkomme
der Frau. I. Gen. III, 15 in der Schrifiauslegung von Luther, Zwingli und Calvin. II. Gen.
III, 15 in der altlutherischen Schriftauslegung. Von der Zeitgenossen Luthers bis zur Auf-
klärungszeit, Klagenfurt, 1973 ; J. H. Hendrix, Ecclesiological developments in the
medieval exegesis and the « Dictata super Psalterium » of Martin Luther, Leyde, 1973 ;
E. Plutta-Messerschmidt, Gerechtigkeit Gottes bei Paulus. Eine Studie zu Luthers Aus-
legung von Römer 3, 5, Tübingen, 1973 ; G. B. Winckler, Erasmus von Rotterdam und die
Einleitungsschriften zum Neuen Testament. Formale Strukturen und theologischen Sinn,
Münster i.W., 1974. H. H. Holfelder, Tentatio et consolatio. Studien zu Bugenhagens
« Interpretatio in librum Psalmorum ». Leyde, Brill, 1974. De très nombreux articles de
revues mériteraient aussi d'être cités. Un problème historique n'est pas toujours défini
par ces auteurs, après qu'ils aient décrit et analysé les textes. Le critique doit être sévère
lorsqu'il constate de graves lacunes dans la documentation : ainsi H. C. Knuth, Zur
Auslegungsgeschichte von Psalm 6, Tübingen, 1971 (Beit. z. Gesch. d. biblischen
Exegese 11) semble-t-il tout ignorer des travaux de Martin Bucer sur les Psaumes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e220a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e227" publication-type="other">
La recension puis la typologie des sources de l'histoire de l'exégèse reste à établir.
Sixte de Sienne dans la Bibliotheca sancta, Venise, 1566, distingue déjà les « translationes,
introductions, partitiones, annotationes, paraphrases, enarrationes, homilias, conciones,
meditationes, disputationes, collationes, coacervationes, commentarla, collectanea,
compendia... », ceci dans la Préface ; mais dans le quatrième livre, il distingue vingt-six
classes d'exégèse selon le genre de leurs écrits !</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e250a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e257" publication-type="other">
Cette opération préliminaire est familière. Elle permet d'accéder à un niveau plus
profond de l'analyse suggéré par C. G. Dubois, Mythe et langage au seizième siècle, Paris,
1970, lorsqu'il écrit à propos de la « vacuité sémantique du mot (qui) semble liée à
l'origine à un excès de richesse » : « L'exercice si répandu du Commentaire suppose déjà
une triple dimension du langage : le texte que l'on commente, un nouveau texte qui
ressort en filigrane du commentaire, et le texte du commentaire » (p. 42). Et de renvoyer
à M. Foucault, Les mots et les choses, Paris, 1966, p. 92-95.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e284a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e291" publication-type="other">
L'existence des Praelectiones in omnes epístolas divi Pauli de Denis Faucher,
o.s.b., réformateur, puis plus tard prieur de l'abbaye de Lérins, est attestée dans diverses
« bibliothèques » datant de l'Ancien Régime. A. Derville, art. « Faucher Denis », Diction-
naire de spiritualité... T. V, Paris, 1964, col. 102-104, les dit perdues.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e307a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e314" publication-type="other">
Cf. Augustin Marlorat († 1562), Novi Testamneti catholica expositio ecclesiastica,
Genève, 1561, et Sixte de Sienne († 1569), Bibliotheca sancta, Venise, 1565. Il vaut la
peine de confronter les listes d'auteurs qu'ils recommandent, omettent, tous deux ou
chacun pour sa part.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e330a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e337" publication-type="other">
La première édition du Nouveau Testament annoté par Théodore de Bèze paraît
à Genève, chez R. Estienne, en 1556. Dans une Lettre-préface, Th. de Bèze fait référence
aux travaux érasmiens et énonce les motifs d'une critique vigilante que l'on retrouve
tout au long des annotations ; cf. Correspondance de Théodore de Bèze, recueillie par
H. Aubert, publiée par † F. Aubert, H. Meylan et A. Dufour, T. 71 (1556-1558)
Genève, 1962, p. 225 ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e360a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e367" publication-type="other">
In omnes epistolas apostolicas F. Francisci Titelmanni o.m.... elucidatio..., Paris,
1553, fol. 3r, « ad lectorem praemonitio ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e377a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e384" publication-type="other">
Sadolet à Erasme, Mai 1532 : « Res ardua est, ego difficiliter &amp; tarde scribo. Novos
etiam ñeque eos paucos invenio sensus ; qui boni sunt, an secus (ego enim mihi ipsi non
satis fido), talium virorum qualis es tu... iudicium exquirendum mihi est ». A. Joly,
Etude sur J. Sadolet (1477-1547), Caen, 1856 (= Slatkine Reprints, Genève, 1970,
p. 167-169) et R. M. Douglas, Jacopo Sadoleto... humanist and reformator, Cambridge
(Mass.), 1959, p. 80ss et 264ss., ont rassemblé les lettres qui traitent de la rédaction des
lac. Sad. Episcopi Carpentoractis in Pauli epistolam ad Romanos commentariorum Libri
tres, Lyon, 1535, et de la douleur ressentie par l'évêque du fait des censures parisienne
et romaine.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e416a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e423" publication-type="other">
Cela se fait selon un cheminement complexe mais clair. Tout le chapitre est 7
compris comme traitant de l'homme régénéré, et il est lu à la lumière de 6, 14 « sub lege
non estis ». Pour expliquer ce dernier verset, Th. de Bèze emprunte à M. Bucer, discrè-
tement, une expression augustinienne : « Sub lege non estis, sed sub gratia, id est, non iam
estis ea conditione qua olim quum vos lex reos faceret, iubendo non adiuuando, ut
explicat Augustinus. » Cette citation se retrouve, identifiée, c. à d. extraite du Liber
de gratia et libero arbitrio, dans M. Bucer, Metaphrasis et enarratio in ep. ad Romanos...,
Strasbourg, 1536, p. 300 a. Mais Bèze poursuit en avertissant son lecteur d'une modifi-
cation : « Hanc vero sententiam ut simplicissimam &amp; maxime accomodatam amplector,
sed ita ut paulo aliter explicem quam vulgo soleat ». L'enracinement historique de cette
exégèse est donné par l'annotation suivante sur 6,15 qui mentionne l'erreur des libertins,
davidistes et autres carpocratiens d'aujourd'hui, Annotationes, 1556, p. 185 v. ad loc.
Il en résulte une explication « nouvelle » de Rom. 7, 1 ss. : en un même homme cohabitent
le Péché et la chair, puis l'Esprit saint et l'homme nouveau, qui engendrent soit des
péchés, soit les fruits de l'esprit ; explications résumée sous forme de tableau, ibid.,
p. 186 r. ad 7,4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e478a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e485" publication-type="other">
Le Quincuplex psalterium... est édité en 1509, puis 1513 ; le Psalterium auctum...
en 1524 (cf. G. Bedouelle, Lefèvre d'Etaples et l'interprétation de l'Ecriture, Thèse multigr.,
Paris, 1972 ; et plus précisément une communication inédite présentée à l'Institut
d'Histoire de la Réformation : « Lefèvre d'Etaples et la « veritas hebraica » des
Psaumes »). Les S. Psalmorum libri quinque ad ebraicam veritatem... in latinum traducti;
... tum familiari explanatione elucidati, sont édités par M. Bucer, sous le pseudonyme
de Aretius Felinus, à Strasbourg, en 1529. A leur propos R. G. Hobbs, An introduction
to the Psalms Commentary of Martin Bucer, Thèse multigr., Strasbourg, 1971, peut
écrire : « If Pellican's Psalter found limited favour with Bucer despite the close personal
ties between the two men, it should not surprise that there are no traces whatever in
the S. Ps. Libri Quinqué of the Quincuplex Psalterium... Despite therefore a common
interest in the scopus of scripture, the Christ, and the rejection of the four-fold sense,
the gulf between the two methods of approach to the Psalter is too great to permit a
reconciliation... » (Vol. I, p. 218 et 220). En 1552, on relève que Jean de Gaigny utilise
le commentaire de « Felinus » (cf. Clarissima et facillima in quatuor sacra I. C. Evangelia,
Paris, 1552, fol. 11r. sur Matth. 5, 21). Indice cependant d'un oubli qui n'est pas total,
Jean Alabri (Arboreus), Primus Tomus Theosophiae..., Paris, 1540, cite en l'approuvant
l'explication de Ps. 8,6 « minuisti eum a Deo » par Lefèvre, qui s'était violemment
opposé à Erasme à ce propos (fol. 5r).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e549a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e556" publication-type="other">
J. Baruzzi, « Introduction d'un cours sur les diverses interprétations de St. Paul

              au XVI
              
              siècle et les résultats de l'exégèse contemporaine », Revue de Théologie et de
            
Philosophie, XVI (1928), pp. 81-102. (Cit. p. 84, 85 et 86)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e572a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e579" publication-type="other">
G. Ebeling, « Kirchengeschichte als Geschichte der Auslegung der Heiligen
Schrift », texte de 1947 réédité dans Wort Gottes und Tradition, Studien zu einer Herme-
neutik der Konfessionen, Göttingen, 1966, p. 9-27, notamment, p. 22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e592a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e599" publication-type="other">
D. Julia, « La religion-Histoire religieuse », Faire de l'Histoire, T. II. Nouvelles
approches, sous la direction de J. Le Goff et P. Nora, Paris, 1974, p. 137-167.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e609a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e616" publication-type="other">
Cf. les travaux de Le Goff et Mollat cités par D. Julia, op. cit., p. 158, . 13 et
p. 162, n. 55, ainsi que A. Dupront, « Anthropologie religieuse », ibid., p. 105-136.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e626a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e633" publication-type="other">
L'historien de l'exégète apporte ainsi confirmation et nuances aux remarques de
E. Eisentein, « L'avènement de l'imprimerie et la Réforme. Une nouvelle approche du
problème du démembrement de la chrétienté occidentale », Annales E.S.C., 26, 1971,
p. 1355-1382.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e650a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e657" publication-type="other">
La somme des problèmes auxquels sont confrontés les exégètes contemporains
est évoquée ici en termes bien simples et rapides. Sur l'éclectisme de bien des exégètes,
cf. X. Léon-Dufour, s.j., « Exégètes et structuralistes », Recherches de Science Religieuse,
58, 1970, p. 5-15. A propos de l'écriture « médiation exemplaire entre deux événements
de parole », cf. P. Ricœur, « Evénement et sens », Revelazione e Storia, ed. par
E. Castelli..., Padoue, 1971, p. 15-34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e680a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e687" publication-type="other">
Nous avons longuement décrit les ambitions et les méthodes d'un exégète de ce
temps dans Martin Bucer, lecteur de l'épître aux Romains, Thèse multigr., Strasbourg,
1970.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e700a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e707" publication-type="other">
Les exemples sont légion. A titre d'illustration nous en proposons trois, i.
« pharisien » : Bucer connaît les textes de Josèphe auxquels il renvoie dans son commen-
taires des Evangiles (1527) p. 159b et 160a, et de l'épître aux Romains (1536), p. 477ab ;
selon ces textes les pharisiens sont les « séparés », explication admise par Erasme dans
l'annotation sur Rom. 1,1 « segregatus », dès 1519, la référence à l'un des textes de
Josèphe apparaissant en 1535. Mais à propos de ce même verset, Bucer (op. cit., p. 47b)
préfère retenir l'étymologie mise en avant par Reuchlin dans Rabi Ioseph Hyssopaeus
Parpinianensis iudaeorum poeta dulcissimus ex hebraica lingua in latinam traductus...,
Tübingen, 1512, (Texte dans J. C. Wolfii Bibliotheca hebraea..., T. IV, Hambourg,
1733, p. 1136-1167). Cette étymologie est encore retenue par Calvin, Sermon xliii sur
Matth. 3,7 // Luc 3, 7, C.R. xlvi, 528. — ii. Erasme annotant Rom. 1,4 «... ex resurrec-
tione mortuorum Iesu Christi » (Vulgate) propose trois explications possibles du texte
latin reçu ; M. Bucer, sur Rom. 1,17, « iustitia Dei » propose une « traduction » média-
trice : « iustitia divina » puisqu'il s'agit de la justice de Dieu « qua ipse se iustum praestat.
sed etiam quam donat nobis » (op. cit., p. 80a). — iii. Polysémies et synonymies : depuis
Origène les commentateurs de l'épître aux Romains ne cessent de recenser les diverses
« lois » mentionnées par l'apôtre, et leurs choix orientent leur lecture de pans entiers de
l'épître ; songer aussi aux équivalences recherchées par Bucer entre iustitia/salus/vita/
gloria, cf. B. Roussel, op. cit., p. 171-176, 195-198.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e771a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e778" publication-type="other">
La nature des textes étudiés, la situation linguistique de cette époque, une con-

              naissance limitée des auteurs et des situations, font que les historiens du XVI
              
              siècle
            
redoubleront de prudence au moment même où ils seront très attentifs aux recherches
des historiens de la période révolutionnaire dans ce domaine, cf. R. Robin, Histoire et
linguistique, Paris, 1973, J. Guilhaumou, D. Maldidier, A. Prost, R. Robin, Langage
et idéologies, le discours comme objet de l'Histoire, Paris, 1974.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e804a1310">
            <label>19 bis</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e813" publication-type="other">
Notre attention a été attirée par P. Fraenkel sur un passage de J. Eck, Chryso-
passus..., Augsbourg, 1514, fol. liii v. Il s'agit, dans la Quarta centuria d'un « secundum
dubium » : « Sunt ne aliqua signa quibus uerisimiliter home coniiciat se esse de prades-
tinatis ». Un propos de Hugues de St Victor est rapporté : Marc 16,16 n'exclut pas
qu'un croyant non baptisé puisse être sauvé. Eck est alors conduit à s'interroger sur
ceux qui vivent sous la conduite de la seule loi naturelle : « Verum hic nodosa atque
difticilis exoritur dubitatio de hiis qui reperti sunt in nouis insulis per serenissimos
Hispaniarum, Castellae et Legionis ac Lusitaniae reges... » Mais on ne connaît pas la
réponse de Eck, car quelques lignes plus loin, il renvoie son lecteur à un discours pro-
noncé en 1510, dont le texte ne nous est pas parvenu.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e848a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e855" publication-type="other">
M. Bucer, Metaphrasis et enarratio in epist. ad Romanos..., p. 147-150a.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e863a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e870" publication-type="other">
J. Sadolet, op. cit., p. 25 : « Etenim si magnum est ac mirabile suscitare homines
mortuos, &amp; qui cursum vitae iam confecerint, in eamdem rursus vitam restituere, quod
est non naturae sed Dei potentiae opus proprium, admirabilius multo esse débet, eos
qui verae vitae &amp; divinae luci sint mortui &amp; in foetore ac sordibus peccatorum iam
extabuerint, &amp; Deo &amp; ipsis vivos ac ex nefariis repente efflcere sanctos. Haec est igitur
potentia, haec iustitia &amp; bonitas summi Dei, quae in Evangelio proposita &amp; demonstrata
est... ». Relevons à ce propos une double proximité de Rabelais, i. Au ch. XXX de
Pantagruel ( uvres de R., Paris, Gallimard, 1955, p. 294 ss.) Panurge ramène Epistémon
à la vie. Ici le miracle est « naturalisé ». ii. Le retour à la vie spirituelle bien orientée
dont il est question dans le texte de Sadolet cité ci-dessus ne se fait pas sans la foi.
Dans le récit de la nativité de Gargantua (Gargantua, ch. Vi, uvres..., p. 23-24), texte
édité en 1534, Rabelais traite aussi de la foi, avec référence à Heb. 11,1. Quelques mois
plus tard, à propos du « miracle » de la justification par la foi, Sadolet a recours à son
tour à Heb. 11,1, et décrit la foi en termes analogues: elle est confiance, «fiducia»,
dans la réalisation des promesses divines. Ceci attire l'attention sur les révisions qui
ont cours, à cette date, au sein de l'institution traditionnelle, et conduit à un accueil
nuancé de la deuxième des formules de M. A. Sreech, L'évangélisme de Rabelais, aspects

              de la satire religieuse au XVI
              
              siècle, Genève, 1959 (Etudes rabelaisiennes II), p. 10 et 12 :
            
« Rabelais se fait le défenseur de la foi... Il frise la Réforme », ceci étant écrit à propos
précisément de Gargantua, ch. VI. Cf. Sadolet, op. cit., p. 48-49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e940a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e947" publication-type="other">
Cf. les textes cités par G. B. Winkler, op. cit., p. 214 ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e954a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e961" publication-type="other">
Sur les lieux et les circonstances de ces lectures, cf. Gargantua, ch. XXIII, et
Pantagruel, ch. VIII, (Œuvres..., p. 69 et 206).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7749e971a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7749e978" publication-type="other">
Erasme, Ratio seu Methodius compendio perveniendi ad veram theologiam, dans
Ausgewählte Schriften, Bd. III, Darmstadt, 1967, p. 230 et 258.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
