<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24269716</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>FRANCE-RWANDA, ET MAINTENANT?</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Les aventures de la conscience historique au Rwanda</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jean-Pierre</given-names>
                  <surname>Chrétien</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <issue>364 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24269705</issue-id>
         <fpage>103</fpage>
         <lpage>121</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24269716"/>
         <abstract>
            <p>La difficulté à faire l'histoire contemporaine rwandaise n'est pas compréhensible si l'on ne saisit pas l'héritage pesant du discours généalogique dans ce pays depuis sa création et à travers l'histoire coloniale. L'histoire a un statut particulier dans la construction politique et identitaire du pays, qui se manifeste à chaque moment de tension au sein de la population. Mais la récurrence de conflits violents trouble la capacité de récit collectif et prive le pays d'un fil conducteur permettant de mettre son histoire en perspective.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2506e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e124" publication-type="other">
Voir la « querelle des historiens » (Historikerstreit) en Allemagne à la fin des années 1960.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e131a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e138" publication-type="other">
On trouve des échos de ce débat par exemple chez Tzvetan Todorov, « Dix ans sans Primo
Levi », Esprit, février 1998, p. 125-138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e148a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e155" publication-type="other">
Jean Hatzfeld, Une saison de machettes, Paris, Le Seuil, 2003, p. 127.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e162a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e169" publication-type="other">
J. Hatzfeld, Une saison de machettes, op. cit., p. 266 et 268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e177a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e184" publication-type="other">
E. Mujawayo et S. Belhaddad, SurVivantes. Dix ans après le génocide, La Tour-d'Aigues,
Éd. de l'Aube, 2004, p. 29 et 122.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e194a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e201" publication-type="other">
Voir I. Jacob (sous la dir. de), Dictionnaire rwandais-français, Kigali, Imprimerie scolaire,
1985, t. Ill, p. 307-308. Nous marquons d'un tiret, pour plus de clarté, la coupure entre le pré-
fixe et le radical.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e214a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e221" publication-type="other">
lteeka en kirundi signifie également «loi», mais aussi «privilège, honneur, bois sacré»,
en aucun cas « histoire ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e231a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e238" publication-type="other">
François Hartog, Régimes d'historicité. Présentisme et expérience du temps, Paris, Le
Seuil, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e248a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e255" publication-type="other">
Jan Vansina, l'Évolution du royaume rwanda, des origines à 1900, Bruxelles, ARSOM,
1962, p. 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e265a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e272" publication-type="other">
Par exemple le vieux Hutu Sekarama, interrogé par le missionnaire allemand Peter Schu-
macher entre 1928 et 1933, était un ancien chroniqueur réputé de la Cour royale (voir
P. Schumacher, Ruanda, manuscrit édité en microfilm par la revue Anthropos, 1958, p. 141-142).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e286a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e293" publication-type="other">
J. Vansina, De la tradition orale. Essai de méthode historique, Tervuren, Musée royal de
l'Afrique centrale, 1961; Oral tradition as history, Madison, University of Wisconsin, 1985
(rééd. Londres et Nairobi, J. Currey/East African educational publishers, 1992). On pourrait
citer aussi C.-H. Perrot et al., Sources orales de l'histoire de l'Afrique, Paris, Éd. du CNRS, 1989
(rééd. 1993). Voir Jean-Pierre Chrétien, « Pour une historiographie des traditions orales : la fin
d'une époque dans la région des Grands Lacs? », dans M. Chastanet et J.-P. Chrétien (sous la
dir. de), Entre la parole et l'écrit. Contributions à l'histoire de l'Afrique en hommage à Claude-
Hélène Perrot, Paris, Karthala, 2008, p. 25-42.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e322a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e329" publication-type="other">
Le Burundi par exemple offre un spectacle beaucoup plus éclaté, que Jan Vansina a
aussi mis en valeur dans un recueil intitulé significativement la Légende du passé. Traditions
orales du Burundi, Tervuren, Musée royal de l'Afrique centrale, 1972.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e342a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e349" publication-type="other">
André Coupez et Thomas Kamanzi, Récits historiques rwanda, Tervuren, Musée royal de
l'Afrique centrale, 1962.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e359a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e366" publication-type="other">
P. Smith, « La forge de l'intelligence », L'Homme, 1970, 2, p. 5-21. On notera à ce propos
que, en dépit de la propagande raciste qui a accompagné le génocide des Tutsi et gagné même
des écrits français, le mot kinyarwanda ubwenge désigne essentiellement l'intelligence, la
finesse, l'habileté, et non la «fourberie». D'autres vocables existent dans cette langue pour
désigner le mensonge.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e385a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e392" publication-type="other">
Pluriel de ubwoko, terme transposé sur les papiers d'identité pour désigner les
« ethnies » à partir des années 1930.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e402a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e409" publication-type="other">
Sur ces aspects voir aussi C. Vidal, «Enquêtes sur l'histoire et sur l'au-delà. Rwanda,
1800-1970», L'Homme, 1984, 3-4, notamment p. 63-67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e420a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e427" publication-type="other">
Voir J.-P. Chrétien, «Hutu et Tutsi au Rwanda et au Burundi», dans J. L. Amselle et
E. M'Bokolo (sous la dir. de), Au cœur de l'ethnie, Paris, La Découverte, 1985 (rééd. 1999),
p. 129-165.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e440a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e447" publication-type="other">
Voir P. Rutayisire, la Christianisation du Rwanda (1900-1945). Méthode missionnaire et
politique selon Mgr Léon Classe, Fribourg, Éditions universitaires, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e457a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e464" publication-type="other">
Citations tirées des périodiques Grands Lacs, mars 1935, et L'Essor maritime et colonial,
décembre 1930.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e474a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e481" publication-type="other">
Léon Delmas, les Généalogies de la noblesse (Batutsi) du Ruanda, Kabgayi, Vicariat
apostolique du Ruanda, 1950.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e491a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e498" publication-type="other">
Alexis Kagame, Inganji Karinga, Kabgayi, Vicariat apostolique du Ruanda, 1943-1947,
2 vol., 2e éd., 1959.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e508a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e515" publication-type="other">
Otto Forst de Battaglia, Traité de généalogie, Lausanne, Spes, 1949 (trad. fr. abrégée
d'une édition allemande). Voir la critique précise de la chronologie de Kagame par Jean-Népo-
mucène Nkurikiyimfura, « La révision d'une chronologie : le cas du royaume du Rwanda », dans
C.-H. Perrot et al., Sources orales de l'histoire de l'Afrique, op. cit., p. 149-180.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e532a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e539" publication-type="other">
Voir J.-P. Chrétien, « Mythes et stratégies autour des origines du Rwanda (XIXe-
XXesiècles): Kigwa et Gihanga, entre le ciel, les collines et l'Éthiopie», dans J.-P. Chrétien et
J.-L.Triaud (sous la dir. de), Histoire d'Afrique. Les enjeux de mémoire, Paris, Karthala, 1999,
p. 281-319.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e555a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e562" publication-type="other">
Voir D. Franche, «Généalogie du génocide rwandais. Hutu et Tutsi: Gaulois et
Francs? », Temps modernes, mai-juin 1995, p. 1-58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e572a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e579" publication-type="other">
Louis de Lacger, Ruanda, Kabgayi, Vicariat apostolique du Ruanda, 1939-1940, 2e éd.,
1961, p. 56. Il pouvait s'appuyer sur un prédécesseur: A. Pagès, Au Ruanda... Un royaume
hamite au centre de l'Afrique, Bruxelles, IRCB, 1933.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e592a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e599" publication-type="other">
Marc Bloch, Apologie pour l'histoire ou métier d'historien, Paris, Armand Colin, rééd.
1974, p. 41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e609a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e616" publication-type="other">
Voir F. Hartog, Régimes d'historicité..., op. cit. et J.-P. Chrétien et J.-L. Triaud (sous la
dir. de), Histoire d'Afrique. Les enjeux de mémoire, Paris, Karthala, 1999, notamment la conclu-
sion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e629a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e636" publication-type="other">
F. Nkundabagenzi, Rwanda politique. 1958-1960, Bruxelles, CRISP, 1962, p. 252.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e644a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e651" publication-type="other">
F. Nkundabagenzi, Rwanda politique..., op. cit., p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e658a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e665" publication-type="other">
Jacques-J. Maquet, le Système des relations sociales dans le Ruanda ancien, Tervuren,
Musée royal de l'Afrique centrale, 1954. Cette étude portait sur la situation vers 1950, mécon-
naissant le demi-siècle de gestion coloniale et son a priori raciste, comme s'il s'agissait d'un
Rwanda éternel.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e681a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e688" publication-type="other">
À ce sujet, voir J.-P. Chrétien, «La paysannerie captive de modèles totalitaires en
Afrique centrale au XXe siècle. Le travail de Sisyphe de la critique historique », dans I. Ndaywel
e Nziem et E. Mudimbe-Boyi (sous la dir. de), Images, mémoires et savoirs. Une histoire en par-
tage avec Bogumil Koss Jewsiewicki, Paris, Karthala, 2009, p. 385-402.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e704a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e711" publication-type="other">
Voir P. Ryckmans, Dominer pour servir, Bruxelles, Albert Dewit, 1931, p. 29; J.-P. Har-
roy, Rwanda. De la féodalité à la démocratie, 1955-1962, Bruxelles, Hayez-ARSOM, 1984,
p. 142.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e724a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e731" publication-type="other">
Philippe Leurquin, le Niveau de vie des populations rurales du Ruanda-Urundi, Louvain,
Nauwelaerts, 1960.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e741a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e748" publication-type="other">
L. Bragard, «Vers l'indépendance du Ruanda-Urundi. Les problèmes essentiels», Dos-
siers de l'action sociale catholique, octobre 1959, p. 643-676.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e759a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e766" publication-type="other">
Marie-France Cros, La Libre Belgique, 1er juin 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e773a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e780" publication-type="other">
Terres lointaines. Revue missionnaire des jeunes, novembre 1987, p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e787a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e794" publication-type="other">
Voir J.-P. Chrétien, « La paysannerie captive de modèles totalitaires en Afrique centrale
au XXe siècle... », art. cité, p. 393-398.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e804a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e811" publication-type="other">
Par exemple un timbre consacré au «10e anniversaire de la révolution. 1959-1969»,
œuvre d'Antoine Nyetera, où l'on voit un homme brandissant une houe et piétinant une parure
royale et un tambour. Ce dessinateur, installé aujourd'hui en Belgique, se présente comme tutsi
d'origine princière, mais justifie toujours, au nom des leçons de « l'histoire » qu'un « œil vigi-
lant » ait été gardé sur les Tutsi, « car en effet, comme l'a si bien dit Mao-Tse-Tung, la révolution
ne se prépare pas comme un banquet. Une fois qu'elle commence, elle se poursuit jusqu'à son
achèvement - quand elle aura atteint son objectif. C'eût été un manque d'objectivité de per-
mettre aux Tutsi de reprendre le pouvoir qu'ils avaient monopolisé depuis plus de trois siècles »
(conférence tenue au Parlement européen le 27 novembre 1998).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e843a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e850" publication-type="other">
Ingingo z'ingenzi mu mateka y'u Rwanda, Kigali, Bureau d'information de la présidence
de la République (dixième anniversaire de l'Indépendance), s. d. [1972], p. 3 et 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e860a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e867" publication-type="other">
Allusion au mythe de Kigwa, évoqué plus haut.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e875a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e882" publication-type="other">
Catharine Newbury, The Cohesion of Oppression. Clientship and Ethnicity in Rwanda,
1860-1960, New York, Columbia University Press, 1988. L'ouvrage est tiré d'une thèse soute-
nue en 1975 et avait été précédé d'articles méthodologiques comme: «Deux lignages au
Kinyaga », Cahiers d'études africaines, 1974, 1, p. 26-38.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e898a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e905" publication-type="other">
Jean-Népomucène Nkurikiyimfura, le Gros bétail et la société rwandaise. Évolution histo-
rique: des Xif-XlV6 siècles à 1958, Paris, L'Harmattan, 1994. Il a été massacré à Butare avec
toute sa famille lors du génocide.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e918a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e925" publication-type="other">
Emmanuel Ntezimana, « Histoire, culture et conscience nationale : le cas du Rwanda des
origines à 1900 », Études rwandaises, 1987 [antidaté], 4, p. 462-497.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e935a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e942" publication-type="other">
A. Kagame, Un abrégé de l'ethno-histoire du Rwanda, Butare, Éditions universitaires du
Rwanda, 1972, p. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e952a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e959" publication-type="other">
Kangura, novembre 1990, n° 4, p. 21 (extrait traduit du kinyarwanda).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e966a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e973" publication-type="other">
Kantano Habimana, RTLM, 17 juin 1994; Gaspard Gahigi, RîLM, 3 juin 1994 (voir J.-P.
Chrétien et al., Rwanda. Les médias du génocide, Paris, Karthala, 1995, p. 330-333).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e984a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e991" publication-type="other">
Voir J. Lacouture, Mitterrand, Paris, Le Seuil, 1998, vol. 2, p. 462-463.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e998a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1005" publication-type="other">
Kangura, novembre 1991, n° 26 (la couverture et p. 114).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1012a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1019" publication-type="other">
Voir J. Bertrand, Rwanda. Le piège de l'histoire. L'opposition démocratique avant le géno-
cide (1990-1994), Paris, Karthala, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1029a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1036" publication-type="other">
Voir J.-P. Kimonyo, Rwanda. Un génocide populaire, Paris, Karthala, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1043a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1050" publication-type="other">
Voir L. Saur, « La frontière ethnique comme outil de conquête du pouvoir: le cas du Par-
mehutu », contribution au colloque du CEMAF « Mobilités, traces et frontières dans l'Afrique des
Grands Lacs », Paris, 20 octobre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1063a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1070" publication-type="other">
Cela apparaît bien dans des interviews des deux promoteurs de la Rtlm, Jean-Bosco
Barayagwiza, un des fondateurs du parti Cdr, et l'historien Ferdinand Nahimana (RTLM, décem-
bre 1993 et mars 1994) et aussi en conclusion de la thèse de ce dernier sur les anciens petits
royaumes du nord-ouest du pays, soutenue en 1986 à Paris 7, dans la version publiée : F. Nahi-
mana, le Rwanda. Émergence d'un État, Paris, L'Harmattan, 1993, p. 315-318.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1090a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1097" publication-type="other">
Sur ces aspects, voir la remarquable analyse de Valérie Rosoux, « La gestion du passé au
Rwanda: ambivalence et poids du silence », Genèses, 2005, n° 61, p. 28-46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1107a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1114" publication-type="other">
J.-P. Chrétien, «France et Rwanda: le cercle vicieux», Politique africaine, mars 2009,
n° 113, p. 121-137.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1124a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1131" publication-type="other">
http://afrique.kongotimes.info, 15 février 2009, sous un titre marquant l'intention néga-
tionniste : « Rwanda. Voici les preuves de la planification du génocide des Hutus par le Fpr de
Paul Kagamé. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1144a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1151" publication-type="other">
Dans le genre romanesque, le récent titre de Patrick Besson, Mais le fleuve tuera
l'homme blanc, Paris, Fayard, 2009, où l'on retrouve tous les fantasmes du roman colonial.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1161a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1168" publication-type="other">
Pierre Péan, Noires fureurs, blancs menteurs. Rwanda 1990-1994, Paris, Fayard, 2005,
p. 41 sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1178a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1185" publication-type="other">
Paul Dresse, le Ruanda d'aujourd'hui, Bruxelles, Ed. Charles Dessart, 1940.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1193a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1200" publication-type="other">
« Vérités interdites sur le drame rwandais », 2 octobre 2007, http://www.fayard.fr/Fayard
/CtlPrincipal.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1210a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1217" publication-type="other">
Voir Pascal Bianchini, Une tâche problématique: enseigner l'histoire au Rwanda après le
génocide, Paris 7, publication du SEDET, sous presse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1227a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1234" publication-type="other">
Sentence tirée de The Life of Reason, New York, Scribner's, 1905.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1241a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1248" publication-type="other">
Voir J. Ruremesha, « Rwanda, dix ans après : le génocide absent des écoles » et
M. Bineta, « La lutte contre l'idéologie génocidaire paralyse les enseignants », http://www.syfm-
grands-lacs.info, 6 avril 2004 et 27 mars 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1261a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1268" publication-type="other">
J. D. Gasanabo, Mémoires et histoire scolaire, le cas du Rwanda, thèse, université de
Genève, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1278a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1285" publication-type="other">
Voir G. Weldon, "Rwanda report", http://curriculum.pgwc.gov.za, juillet 2006 et J. Ru-
tayisire et al., "Redefining Rwanda's Future: The Role of Curriculum in Social Reconstruction",
dans T. Sobhi et A. Harley (eds), Education, Conflict and Social Cohesion, Genève, Bureau
international de l'éducation, p. 315-373.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1302a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1309" publication-type="other">
S. W. Freedman et al., «L'enseignement de l'histoire du Rwanda. Approche participa-
tive. Pour les écoles secondaires du Rwanda. Ouvrage de référence pour l'enseignant »,
hrc. berkeley. edu/pdfs/Rwanda- Curriculum-Frenchl</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1322a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1329" publication-type="other">
D'après une enquête très intéressante menée en 2009 auprès des étudiants de Kigali par
P. Bianchini, Une tâche problématique..., op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2506e1339a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2506e1346" publication-type="other">
G. Duby, les Trois ordres ou l'imaginaire du féodalisme, Paris, Gallimard, 1978; C. Casto-
riadis, l'Institution imaginaire de la société, Paris, Le Seuil, 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
