<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21114579</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24272777</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>OÙ EN SONT LES PHILOSOPHES?</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Friches et chantiers de la philosophie en France</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le fantôme de Descartes: De l'utilité de l'histoire de la philosophie</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Pierre</given-names>
                  <surname>Guenancia</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2012</year>
      
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2012</year>
         </pub-date>
         <issue>383 (3/4)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24272759</issue-id>
         <fpage>150</fpage>
         <lpage>164</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24272777"/>
         <abstract>
            <p>Trop souvent, on considère l'histoire de la philosophie comme quelque chose de scolaire, qui n'éclaire pas la pensée. Or il en va tout autrement, puisqu'elle nous permet précisément de mieux contrer certains discours du monde contemporain, et d'échapper à l'enfermement du présent. Comme le démontre l'exemple de la théorie du dualisme cartésien, qui permet de critiquer de manière féconde l'approche réductrice des sciences cognitives.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7540e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e142" publication-type="other">
Dans les pages qui suivent, je me sers de la question ou du problème de la dualité de
l'esprit et du corps comme exemple de liaison entre problème philosophique et histoire de la
philosophie. Pour une réflexion plus ample et approfondie sur le problème lui-même, je me
permets de renvoyer le lecteur à mon livre l'Intelligence du sensible. Essai sur le dualisme carté-
sien, Paris, Gallimard, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e161a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e168" publication-type="other">
Konrad Lorenz, l'Envers du miroir. Une histoire naturelle de la connaissance, Paris,
Flammarion, 1975 pour la traduction française, p. 229.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e178a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e185" publication-type="other">
Gilbert Ryle, la Notion d'esprit, Paris, Payot, 1978 pour la traduction française (voir le
premier chapitre : « Le mythe cartésien »).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e195a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e202" publication-type="other">
John Searle, la Redécouverte de l'esprit, Paris, Gallimard, 1995 pour la traduction fran-
çaise, p. 138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e213a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e220" publication-type="other">
Descartes, Œuvres philosophiques, Paris, Gamier, 1963,1.1, p. 634-635.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e227a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e234" publication-type="other">
« Quand on dit que le chaud n'est que le mouvement de quelques globules et la lumière
le conatus recedendi, que nous sentons, cela nous étonne. Quoi! Que le plaisir ne soit autre que
le ballet des esprits! Nous en avons conçu une si différente idée [...]. Le sentiment du feu, cette
chaleur qui nous affecte d'une manière tout autre que l'attouchement, la réception du son et de
la lumière, tout cela nous semble mystérieux. Et cependant cela est grossier comme un coup
de pierre », Pascal, Pensées, fg 686 dans l'édition Lafuma, Paris, Le Seuil, 1962.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e257a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e264" publication-type="other">
Descartes, « Réponses aux secondes objections contre les Méditations métaphysiques »,
dans Œuvres philosophiques, op. cit., t. II, p. 586.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e274a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e281" publication-type="other">
Voir Daniel Andler (sous la dir. de), lre, 2e et 5e parties de Y Introduction aux sciences
cognitives, Paris, Gallimard, 1992. Dans une perspective différente, voir le très stimulant
entretien entre Jean-Pierre Changeux et Paul Ricœur, la Nature et la Règle. Ce qui nous fait
penser, Paris, Odile Jacob, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e297a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e304" publication-type="other">
« Nous sommes terrorisés à l'idée de retomber dans le dualisme cartésien » dit, par
exemple, J. Searle, dans la Redécouverte de l'esprit, op. cit., p. 34. Dans un autre ouvrage (Du
cerveau au savoir, Paris, Hermann, 1985 pour la traduction française, p. 11), Searle refuse de
suivre Descartes parce qu'il « séparait le monde en deux substances : les substances mentales
et les substances physiques », celles-ci étant le domaine propre de la science, celles-là du
domaine de la religion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7540e327a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7540e334" publication-type="other">
C'est Descartes lui-même qui recommande ce procédé : « Mais, puisque Votre Altesse
remarque qu'il est plus facile d'attribuer de la matière et de l'extension à l'âme, que de lui attri-
buer la capacité de mouvoir un corps et d'en être mue, sans avoir de matière, je la supplie de
vouloir librement attribuer cette matière et cette extension à l'âme; car cela n'est autre chose
que la concevoir unie au corps » (Lettre à Elisabeth du 28 juin 1643, dans Œuvres philoso-
phiques, op. cit., t. Ill, p. 47).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
