<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archphil</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010943</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de Philosophie</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Centre Sèvres - Facultés jésuites de Paris</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00039632</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">1769681X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43038301</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Le matérialisme neuronal et la question de la transcendance</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>CHRISTIAN</given-names>
                  <surname>POIREL</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>68</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40117682</issue-id>
         <fpage>77</fpage>
         <lpage>94</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43038301"/>
         <abstract>
            <p>Avec l'avènement récent des neurosciences cognitives, le problème corps-esprit passait du registre traditionnel de la réflexion philosophique au domaine factuel de l'investigation scientifique. Une possible réduction de la pensée à ses infrastructures cérébrales rencontre cependant des ècueils d'ordre épistémologique considérables. C'est dans l'aval de ces problèmes impliquant le nouveau dialogue des neurosciences avec les réalités cliniques que s'inscrit l'étude présentée. Dans ce contexte de discussion sont abordés les fondements théoriques des neurosciences contemporaines comme la mise en perspective des recherches sur le cerveau dans le discours actuel des sciences humaines. Tout en considérant l'importance heuristique des recherches conduites sur les instances neurocognitives et sur la matérialité tissulaire des intégrations psychophysiologiques, les travaux présentés tendent à montrer que les relations fonctionnelles tissées entre le cerveau et la pensée ne sauraient se déchiffrer sur la base théorique des seules herméneutiques réductives. Si le tissu nerveux implique dans ses vecteurs de causalité la manifestation potentielle de comportements adaptatifs progressivement plus complexes, le tissu cérébral n'implique pas directement dans ses virtualités fonctionnelles la manifestation de l'esprit. A cet égard, les travaux abordés soulignent au niveau de la réflexion critique comme sur le plan de l'analyse factuelle que l'émergence de la pensée n'enracine pas sa nécessité dans la complexité des connexions neuronales. Arguments et propos qui tendent à réviser les nouveaux paradigmes neurophilosophiques de la vie mentale intéressant le substantialisme de la conscience et la dimension logistique de l'esprit. Some metaphysical aspects concerned with the mind-body problem are approached in these theoretical studies involving the new neuronal materialism. Considering the biological materialism criteria and the role of the computer metaphor in understanding the mind, the thinking brain and the mind which is able to think of itself may both be considered attributes of being which are frequently beyond the grasp of reductive hermeneutics. The functional relationships which arise between brain and mind may be deciphered through the network of affective dynamics, yet the concept of psychophysiology can never entirely cover biological monism or the parallel concept of physiological psychology. Although the potential manifestation of adaptive behavior is contained in the causality vectors of nervous tissue, brain tissue does not, however, contain the manifestation of thought in its functional virtuality. Exploring the inner syntax of mental life involved in the normal or abnormal thought can shed a new light on the epistemological status of psychophysiology within the Human Sciences as well as on certain theoretical levels of cognitive neuroscience concerned by the concepts of mind.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d890e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e114" publication-type="other">
J-P Changeux, L'Homme neuronal, Fayard, Paris, 1983.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e120" publication-type="other">
A. Newberg, E. d'Aquili et V. Rause. Why God Wont Go Away. Brain
Science and the Biology of Belief, Ballantine, New York, 2001</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e130a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e137" publication-type="other">
P. Churchland, Neurophilosophy. Toward a unified science of the mind-brain, MIT
Press, Cambridge, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e147a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e154" publication-type="other">
F. Crick, The Astonishing Hypothesis, Scribners, New York, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e161a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e168" publication-type="other">
R.W. Picard, Affective Computing, MIT Press, Cambridge, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e176a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e183" publication-type="other">
R. Kurzweil, The Age of Spiritual Machines. When computers exceed human intel-
ligence, Viking, New York, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e193a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e200" publication-type="other">
G. Deleuze et r. Guattari, Qu'est-ce que La Philosophie ? Éditions de Minuit, Paris,
1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e210a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e217" publication-type="other">
M.I. Posner et M.E. Raichle, Images of Mind, Scientific American Library, New
York, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e227a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e234" publication-type="other">
E. Larson et L. With am, « Leading scientists still reject God », Nature, 1998, 394, p. 313.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e241a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e248" publication-type="other">
Nicolas Chevassus-au-Louis, La Recherche, 2000, 374, 109-111.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e254" publication-type="other">
G.M. Edki.man et G. Tononi, Consciousness: How Matter Becomes
Imagination, Basic Books, New York, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e264a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e271" publication-type="other">
A. Kahn, Et l'Homme dans tout ça? Plaidoyer pour un humanisme moderne, Nil,
Paris, 2000, p. 366.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e282a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e289" publication-type="other">
Jean-François Six [Lumière de la Nuit, Seuil, Paris, 1995].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e296a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e303" publication-type="other">
C. Poirkl, Le Cerveau et la Pensée. Critique des fondements de la neurophilosophie,
L'Harmattan, Paris, 1997</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e313a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e320" publication-type="other">
E. Nagel, The Structure of Science. Problems in the Logic of Scientific Explanation,
Harcourt, New York, 1961.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e330a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e337" publication-type="other">
C. Poirel, Psychophysiologie générale et Psychopathologie. Dimensions normatives
et perspectives sémantiques dans les sciences du comportement, Masson, Paris, 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e347a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e354" publication-type="other">
M. Foucault, Les Mots et les choses. Une archéologie des sciences
humaines, Gallimard, Paris, 1966</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e363" publication-type="other">
G. Durand, L'Imagination symbolique, PUF, Paris, 1968</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e370a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e377" publication-type="other">
J.-R Changeux et S. Dehaene, « Neuronal models of cognitive functions », Cognition,
1989, 33, 63-109.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e388a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e395" publication-type="other">
opus cité, note 19 [Considérant l'analytique de la fìnitude que retrouve aussi le struc-
turalisme neurophilosophique (Churchland, 1986)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e405a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e412" publication-type="other">
Kurt Gödel:
Poirel, 2000</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e422a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e429" publication-type="other">
C. Poirkl, Les Rythmes circadiens en psychopathologie. Perspectives neurobiologiques sur
les structures de la temporalité, Masson, Paris, 1975</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e439a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e446" publication-type="other">
L. Beirnaert, « Psychanalyse et symbo-
lisme religieux », in Psychanalyse et conscience morale, Lethielleux, Paris, 1950, 59-70</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e456a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e463" publication-type="other">
C. Poirel, « Pensée ». in Y. Pélicier et Ph. Brenot (éds.) Dictionnaire des Concepts: Les
Objets de la Psychiatrie, Le Bouscat, L'Esprit du Temps, Diffusion PUF, Paris, 1997, 396-398.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e473a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e480" publication-type="other">
D.C. Dennett, The Intentional Stance, MIT Press, Cambridge, MA, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e488a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e495" publication-type="other">
L. Massignon in
J. Durandeaux (éd.), Du Corps à l'Esprit, Desclée de Brouwer, Paris, 1989, 121-136</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e504" publication-type="other">
E. Lévinas, Noms propres, Fata Morgana,
Paris, 1976</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e514a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e521" publication-type="other">
C. Poirel, « De la fracture des lois en psychophysiologie. Le cerveau et la pensée dans
l'espace de l'organodynamisme et l'analytique des neurosciences », L'Evolution psychiatrique,
1994, 59, 53-75.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e534a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e541" publication-type="other">
J. Searle, « Minds, brains, and programs », Behavioral and Brain Science, 1980, 3, 417-
457.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e551a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e558" publication-type="other">
C. Poirel., « Approche critique des concepts neurophilosophiques concernant la pen-
sée et ses dissolutions pathologiques », Annales Médico-Psychologiques, 2000, 158, 525-538.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e567" publication-type="other">
Le Cerveau et l'Esprit, PUF, Paris, 1985</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e574a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e581" publication-type="other">
C. Poirel, « Neurosciences théoriques et réalités cliniques. De la physiologie cérébrale
à la psychologie du sens », L'Information psychiatrique, 2001, 77, 936-944.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e591a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e598" publication-type="other">
J-N. Missa, L'Esprit-Cerveau. La phi-
losophie de l'esprit à la lumière des neurosciences, Vrin, Paris, 1993</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e609a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e616" publication-type="other">
G. Ryle, The Concept of Mind,
Hutchinson, London, 1949</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e625" publication-type="other">
H. Ey, Naissance de la médecine, Masson, Paris, 1980</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e632a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e639" publication-type="other">
J. Eccles, Evolution of the Brain: Creation of the Self, Routledge, London, 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d890e646a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d890e653" publication-type="other">
R. Penrose, Shadows of the Mind. A Search in the Missing Science of Consciousness,
Oxford University Press, New York, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
