<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">afrdevafrdev</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50014718</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Africa Development / Afrique et Développement</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>CODESRIA</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">08503907</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90013868</article-id>
         <title-group>
            <article-title>(Re)penser la démocratie délibérative en Afrique à l’aune de la palabre africaine</article-title>
            <subtitle>une approche philosophique par la théorie des capabilités</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Aliana</surname>
                  <given-names>Serge Bernard Emmanuel</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="a1">
                  <sup>*</sup>
               </xref>
            </contrib>
            <aff id="a1">
               <sup>*</sup>(1975–2016), chercheur et enseignant/ assistant, Département de Philosophie École Normale Supérieure de Yaoundé (ENS), Cameroun.</aff>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2016</year>
            <string-date>2016</string-date>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">41</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90013865</issue-id>
         <fpage>23</fpage>
         <lpage>46</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Council for the Development of Social Science Research in Africa, 2017</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90013868"/>
         <abstract>
            <label>Résumé</label>
            <p>Cet article se concentre sur les concepts de démocratie délibérative et de palabre africaine pour (re)formuler conceptuellement et rendre intelligibles les pratiques et les performances de gouvernance en Afrique, le but étant de parvenir à une normalisation réelle des comportements sociétaux. En nous appuyant sur une analyse des textes et une synthèse de textes analysés, et en puisant les preuves dans l’actualité, il s’agit d’établir que la palabre africaine, souvent exclue de la cartographie de l’épistémologie officielle et reléguée au stade des savoirs et des pratiques indigènes, peut définir les conditions de possibilité et de faisabilité de la démocratie délibérative, paradigme politique donné comme universel dominant. Seulement, le problème est celui du décentrement cognitif. Comment imaginer que des catégories conceptuelles africaines, taxées de ringardes et réduites au simple champ d’études ethnologiques, puissent interagir et corréler avec les recettes modernes, l’idée étant de mettre en chantier un processus de gouvernabilité dont la concrétisation est une démocratie résiliente ?</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>Abstract</label>
            <p>This article focuses on the concepts of deliberative democracy and African palaver to conceptually (re) formulate and make intelligible the practices and performance of governance in Africa, with the aim of achieving a genuine normalization of societal behavior. Based on an analysis of the texts and a synthesis of texts analyzed, and drawing on the evidence at the present time, this is about establishing that the African palaver, often excluded from the cartography of official epistemology and relegated to the level of indigenous knowledge and practice, can define the conditions of possibility and feasibility for deliberative democracy, a political paradigm deemed dominant universal. However, the issue is that of cognitive decentering. How can one imagine that African conceptual categories, labeled as cheesy and reduced to the mere field of ethnological studies, can interact and correlate with modern recipes, with the idea of starting a process of governability, the realization of which is resilient democracy?</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Références</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Bah, Thierno, 1999, « Les mécanismes traditionnels de prévention et de résolution des conflits en Afrique noire », dans Édouard Matoko (Éd.), Les fondements endogènes d’une culture de la paix en Afrique : mécanismes traditionnels de prévention et de résolution des conflits, Paris, Unesco.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Bella Baldé, M., 2008, Démocratie et éducation citoyenne en Afrique, Paris, L’Harmattan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Bidima, J.-G., 1997, La palabre. Une juridiction de la parole, Paris, Michalon.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Bonvin, J. M., 2005, « La démocratie dans l’approche d’Amartya Sen », Économie politique, n° 27, p. 24-37.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Diangitukwa, F., 2014, « La lointaine origine de la gouvernance en Afrique : l’arbre à palabres », Revue de gouvernance, été 2014.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Foucault, M., 1975, Surveiller et punir. Naissance de la prison, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Girard, C., 2013, « Démocratie délibérative », dans Casillo, I., Barbier, R., Bondiaux, L., Chateauraynaud, F., Fourniaux, J.-M., Lefebvre, R., Neveu, C. et Salles D. (Éds.), Dictionnaire critique et interdisciplinaire de la participation, Paris, GIS Démocratie et participation.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Gouvernance européenne, 2001, Un livre Blanc, Commission des communautés européennes, Bruxelles, 25.7.2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Habermas, J., 1997, Droit et démocratie. Entre faits et normes, Paris, Gallimard. Habermas, J., 2001, Théorie de l’agir communicationnel, Paris, Fayard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Koselleck, R., 1990, Le futur passé. Contribution à la sémantique des temps historiques, Paris, Éditions de l’École des hautes études en sciences sociales.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Latouche, S., 2004, « L’Afrique peut-elle contribuer à résoudre la crise de l’Occident ? », dans Congrés África camina, Barcelona, 12/15.01.2004 : www.africa-catalunya.org/congres.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Mandela, N., 1995, Un long chemin vers la liberté, Paris, Fayard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Mhammed, Echkoundi, 2011, « La gouvernance locale en chantier. Quel impact sur le développement territorial », Cahier de recherche, n° 2, 2011.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Manin, B., 2002, « L’idée de démocratie délibérative dans la science politique contemporaine. Introduction, généalogie et éléments critiques », Politix, vol. 15, n° 57, p. 37-55.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Nébié, Bétéo D., 2001, « Démocratie occidentale et palabre africaine. Origine commune, évolutions divergentes », Tribune, L’événement.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Okamba, E., 1994, « Le processus d’acculturation en Afrique : les vertus de la palabre locale au service de l’entreprise », Cahiers des sciences humaines 30(4), p. 731-748.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Pradervand, P., 1989, Une Afrique en marche, Paris, Plon.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Rawls, J., Théorie de la justice, Paris, Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Robert, Anne-Cécile, 2006, L’Afrique au secours de l’Occident, Paris, Éditions de l’Atelier.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Sen, A., 2000, Un nouveau modèle économique. Développement, justice, liberté, Paris, Odile Jacob.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Sen, A., 2000, Repenser l’inégalité, Paris, Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">Sen, A., 2003, L’économie est une science morale, Paris, La Découverte.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">Sen, A., 2006, La démocratie des autres, Paris, Payot.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">Stocken, G., 1998, « Cinq propositions pour une théorie de la gouvernance », Revue internationale des Sciences sociales, n° 155, Éditions Unesco.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">Vincent, Hubert et Léopold Mfouakouet, 2011, Culture du dialogue, identités et passage des frontières, Paris, Éditions des Archives contemporaines.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
