<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24271686</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ÉTAT ET INTERNET: DES VOISINAGES INSTABLES</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Culte de l'internet et transparence: l'héritage de la philosophie américaine</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Magali</given-names>
                  <surname>Bessone</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <issue>376 (7)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24271669</issue-id>
         <fpage>145</fpage>
         <lpage>159</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24271686"/>
         <abstract>
            <p>Avec WikiLeaks ou Facebook, l'internet valorise de multiples manières la transparence: publicité des documents contre la raison d'État, présentation de soi sans intermédiaire et sans retrait privé sur les réseaux sociaux. Loin d'être un simple effet des nouvelles technologies, cette valorisation s'inscrit dans la tradition philosophique américaine d'Emerson et Thoreau. Mais au lieu d'accomplir le projet philosophique du transcendantalisme, l'idéologie de la visibilité peut aussi le caricaturer et le trahir.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2121e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e124" publication-type="other">
Philippe Breton, le Culte de Vinternet. Une menace pour le lien social?, Paris, La Découverte,
2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e134a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e141" publication-type="other">
Paul Ricœur, l'Idéologie et l'Utopie, Paris, Le Seuil, coll. «La couleur des idées», 1996,
p. 405.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e151a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e158" publication-type="other">
Le transcendantalisme est un mouvement littéraire, intellectuel, culturel, philosophique, né
à Concord (près de Boston) en 1836, date à la fois de la parution de l'essai Nature de Ralph Waldo
Emerson et de la création du Transcendental Club à Cambridge (Mass.) par le même homme. Les
figures les plus importantes du mouvement sont, outre Emerson, Henry David Thoreau, Walt
Whitman, Margaret Fuller et Bronson Alcott, entre autres. C'est surtout l'héritage d'Emerson et
de Thoreau qui nous occupera ici dans la mesure où ils sont les plus largement lus et cités,
présents dans tous les curricula académiques aux États-Unis.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e184a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e191" publication-type="other">
Voir notamment et sans prétendre à l'exhaustivité : George Kateb, The Inner Ocean: Indivi-
dualism and Democratic Culture, Ithaca et Londres, Cornell University Press, 1992; Jane Bennett,
Thoreau s Nature: Ethics, Politics and the Wild, Thousand Oaks, Londres, Sage Publications, 1994;
Charles E. Mitchell, Individualism and Its Discontents: Appropriations of Emerson, 1880-1950,
Amherst, University of Massachussetts Press, 1997; Michael Meyer, Several More Lives to Live.
Thoreaus Political Reputation in America, Westport, Connecticut, Greenwood Press, 1977.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e215a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e222" publication-type="other">
P. Breton, le Culte de Vinternet..., op. cit., p. 81 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e229a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e236" publication-type="other">
H. D. Thoreau, Resistance to Civil Government, 1849 (trad. G. Villeneuve, la Désobéissance
civile, Paris, Mille et une nuits, 1997). Voir Anita Haya Patterson, From Emerson to King, New
York/Oxford, Oxford University Press, 1997; George Hendrick, "The Influence of Thoreau's 'Civil
Disobedience' on Gandhi's Satyagraha", New England Quarterly, décembre 1956, 29/4, p. 462-
47L</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e255a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e262" publication-type="other">
Le Bhagavad-Gita vient alors d'être traduit et introduit aux États-Unis et Thoreau le
commente à plusieurs reprises.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e272a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e279" publication-type="other">
R. W. Emerson, « Nature », dans Essais, trad. A. Wicke, Paris, Michel Houdiard, 1997, p. 16.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e286a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e293" publication-type="other">
Pas plus que le culte du tout visible sur l'internet: pas d'institutionnalisation, pas de
centralisme hiérarchisé, pas de figure divine personnifiée, pas de dogmes positifs, mais l'existence
d'un bien et d'un mal.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e306a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e313" publication-type="other">
P. Breton, le Culte de Vinter net..., op. cit., p. 50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e321a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e328" publication-type="other">
ll.S. Cavell, Conditions nobles et ignobles, la constitution du perfectionnisme émersonien, trad.
C. Fournier, S. Laugier, Combas, L'Éclat, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e338a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e345" publication-type="other">
Sandra Laugier, Recommencer la philosophie, Paris, PUF, 1999, p. 173. Voir aussi id., Une
autre pensée politique américaine, la démocratie radicale d'Emerson à Stanley Cavell, Paris, Michel
Houdiard, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e358a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e365" publication-type="other">
Thème fondamental chez Emerson, voir George Kateb, Emerson and Self-Reliance, Lanham,
Boulder, Rowman &amp; Littlefield Publishers, [1995] 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e375a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e382" publication-type="other">
« Crois en toi-même », ("Self Reliance") « Confiance et autonomie », R. W. Emerson, Essais,
op. cit., p. 30.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e392a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e399" publication-type="other">
H. D. Thoreau, « Explore-toi toi-même », Waiden, ou la vie dans les bois, trad. L. Fabulet,
Paris, Gallimard, 1922, p. 321.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e409a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e416" publication-type="other">
R. W. Emerson, "Intellect", "Essays, Second Series", dans Essays, Londres/New York,
Everyman's Library, 1967, p. 182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e427a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e434" publication-type="other">
Voir S. Cavell, Conditions nobles et ignobles..., op. cit., note 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e441a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e448" publication-type="other">
S. Laugier, Recommencer la philosophie, op. cit., p. 172.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e455a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e462" publication-type="other">
R. W. Emerson, « L'intellectuel américain », dans Essais II, trad. A. Wicke, Paris, Michel
Houdiard, 2000. S. Laugier, Recommencer la philosophie, op. cit., p. 69.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e472a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e479" publication-type="other">
L'expression « Web 2.0 » a été lancée et popularisée par l'éditeur Tim O'Reilly en 2004
lors d'une conférence de presse où il l'utilise pour désigner le Web comme plate-forme de
communication; il oppose le Web 1.0 symbolisé par l'Encyclopedia Britannica Online au Web 2.0
symbolisé par Wikipedia (http://oreilly.com/web2/archive/what-is-web-20.html). Le terme avait
été créé par Darcy DiNucci : dans son article "Fragmented Future", Print, 1999, 53/4, elle écrit:
« On ne comprendra plus le Web [à venir] comme des écrans déroulant du texte et du graphisme,
mais comme un mécanisme de transport, comme l'éther dans lequel se produira l'interactivité »
(P-32)'</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e508a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e515" publication-type="other">
En ce sens, si comme le souligne Paul Mathias (la Cité internet, Paris, Presses de Sciences-
Po, 1997), il n'y a pas de netizen (citoyen de l'internet) au sens strict, si la communauté internet
n'est pas politique, il s'agit bien, dans un certain nombre de discours, de faire du réseau l'outil
de construction d'une « autre » communauté sociale notamment fondée sur la liberté d'expression
et d'information.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e534a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e543" publication-type="other">
Voir le projet proposé dès 1994 par Albert Gore, alors vice-président des États-Unis, lors
d'une conférence internationale sur les télécommunications : « La global information infrastructure
permettra d'établir une sorte de conversation globale dans laquelle chaque personne qui le veut
pourra dire son mot... Ce ne sera pas seulement une métaphore de la démocratie en marche; dans
les faits, elle encouragera le fonctionnement de la démocratie en accroissant la participation des
citoyens à la prise de décision et elle favorisera la capacité des nations à coopérer entre elles »
(http://www.friends-partners.org/oldfriends/telecomm/al.gore.speech.html).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e570a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e577" publication-type="other">
Mitchell Kapor, "Where is the Digital Highway Really Heading?", dans Wired, juillet-août
1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e587a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e594" publication-type="other">
Voir Stanley Cavell, les Voix de la raison, trad. S. Laugier et N. Balso, Paris, Le Seuil, 1996
et S. Laugier, Recommencer la philosophie, op. cit., p. 164: «Ainsi se forme le concept [...] de
conversation : pour que le gouvernement soit légitime, tous doivent y avoir, ou y trouver leur voix. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e607a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e614" publication-type="other">
Bruno Bernardi, « Un corps composé de voix », dans Cahiers philosophiques, avril 2007,
109, p. 29-40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e624a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e631" publication-type="other">
H. D. Thoreau, Waiden, ou la vie dans les bois, op. cit., p. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e638a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e645" publication-type="other">
Ibid., p. 332.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e652a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e659" publication-type="other">
H. D. Thoreau, Waiden, ou la vie dans les bois, op. cit., p. 242-243.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e667a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e674" publication-type="other">
P. Breton, le Culte de Vinternet..., op. cit., p. 73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e681a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e688" publication-type="other">
Voir G. Wajcman, l'Œil absolu, Paris, Denoël, 2010. Voir la profession de foi de Mark
Zuckerberg, sur la page d'accueil de sa page Facebook : « J'essaie de rendre le monde plus ouvert
en aidant les gens à se connecter et à partager» (http://www.facebook.com/markzuckerberg).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e701a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e708" publication-type="other">
Sur la catégorie de l'intime, voir Michaël Fœssel, la Privation de l'intime, Paris, Le Seuil,
2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e718a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e725" publication-type="other">
Voir la présentation du projet dans l'article de Y. Eudes, Le Monde, 28 avril 2000: « La
grande maison bleue n'est pas un lieu ordinaire [...]. Tout ce qui s'y passe peut être vu et entendu
sur la Terre entière. Erik [...] et ses cinq amis vivent en direct sur l'internet vingt-quatre heures
sur vingt-quatre. Neuf caméras fonctionnent en permanence dans le salon, la cuisine, la salle de
jeux et chacune des chambres à coucher du premier étage [...] "Je considère tous les gens qui se
connectent comme mes invités, je leur parle et je prends soin d'eux comme s'ils étaient
physiquement parmi nous". »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e751a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e758" publication-type="other">
Voir la remarque célèbre d'Eric Schmidt, PDG de Google : « S'il y a quelque chose que vous
voulez que tout le monde ignore, peut-être devriez-vous commencer par éviter de faire cette chose »
(interview donnée le 3 décembre 2009 sur CNBC, http://www.huffingtonpost.eom/2009/12/0
7/google-ceo-on-privacy-if_n_383105.html).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e774a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e781" publication-type="other">
« Nous vivons en paquet et sur le chemin l'un de l'autre, trébuchons l'un sur l'autre et
perdons ainsi, je crois, du respect l'un pour l'autre [...]. La valeur d'un homme n'est pas dans sa
peau, pour que nous le touchions » (H. D. Thoreau, Waiden, ou la vie dans les bois, op. cit., p. 136).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e795a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e802" publication-type="other">
Zadie Smith, "Generation Why?", The New York Review, 25 novembre 2010. Elle cite Jaron
Lanier, You're not a Gadget: A Manifesto, New York, Random House Knopf, 2010, dans lequel il
étudie la manière dont les internautes se réduisent eux-mêmes afin de rendre leur description
informatique plus juste.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e818a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e825" publication-type="other">
De ce point de vue, la critique rejoint celle de Paul Mathias qui dénonce l'appropriation
de réseau par les intérêts purement économiques (la Cité internet, op. cit.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e835a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e842" publication-type="other">
Reprise du thème classique s'il en est des vertus pacifiques du commerce, déjà exploré et
nuancé chez les premiers penseurs « libéraux » du XVIIIe siècle, Montesquieu, Quesnay ou Adam
Smith.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e855a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e862" publication-type="other">
Voir Pierre Lévy, World Philosophie, Paris, Odile Jacob, 2000, pour une présentation de la
« gnose » qui accompagne cette approche; ici p. 73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e872a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e879" publication-type="other">
Voir le ou les mouvements des Anonymous, où l'internet est utilisé par plusieurs
communautés d'internautes pour mener des actions collectives organisées, qui n'apparaissent
physiquement en public que portant le masque de Guy Fawkes, popularisé par le roman graphique
V pour Vendetta d'Alan Moore et symbolisant l'anarchie. Les Anonymous ont récemment monté
l'opération Leakspin-Crowdleak pour favoriser la diffusion des dépêches recueillies par
WikiLeaks.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e902a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e909" publication-type="other">
R. W. Emerson, «Expérience», cité par S. Laugier, Recommencer la philosophie, op. cit.,
p. 159.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e920a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e927" publication-type="other">
S. Cavell, les Voix de la raison, op. cit., p. 531.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e934a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e941" publication-type="other">
S. Laugier, « Emerson : penser l'ordinaire », dans Revue française d'études américaines,
2002/1, n° 91, p. 57-59.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e951a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e958" publication-type="other">
L. Cohen-Tanugi, « Le clair-obscur d'internet», dans Pouvoirs 97. Transparence et secret,
p. 89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e968a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e975" publication-type="other">
Différence au contraire fondamentale dans le transcendantalisme, voir S. Cavell, In Quest
of the Ordinary, Chicago, University of Chicago Press, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e985a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e992" publication-type="other">
Cass R. Sunstein, Democracy and the Problem of Free Speech, New York, Macmillan, 1993.
Voir l'opinion célèbre du juge à la Cour suprême Holmes, dans l'affaire Abrams vs. United States
(1919) : « La meilleure des vérités est le pouvoir qu'a la pensée de se faire accepter dans la
concurrence du marché. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2121e1008a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2121e1015" publication-type="other">
Voir, pour une présentation de la démocratie délibérative, Charles Girard et Alice Le Goff,
la Démocratie délibérative, une anthologie, Paris, Hermann, 2010 : la délibération repose sur une
éthique normative particulièrement exigeante et les critères d'une parole juste, impartiale, libre,
égale, rationnelle, argumentée, sont rarement rencontrés sur les forums de discussion, même en
l'absence de tout troll.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
