<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">reviportfilo</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000595</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Portuguesa de Filosofia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Faculdade de Filosofia</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">08705283</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2183461X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40337114</article-id>
         <title-group>
            <article-title>O caminho para Deus no diálogo entre Filosofia e Religião</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Michel</given-names>
                  <surname>Renaud</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1995</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">51</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40014466</issue-id>
         <fpage>3</fpage>
         <lpage>24</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40337114"/>
         <abstract>
            <p>O tema principal deste artigo incide na relação entre a metafísica de Deus e a abordagem de Deus na filosofia da religião. Três modelos são apresentados, respectivamente sob os títulos seguintes: 1) o caminho da filosofia para a fé; 2) a filosofia e a fé no mesmo caminho; 3) o caminho da fé para a filosofia. Os modelos apoiam-se sobre: 1) Tomás de Aquino, na primeira parte; 2) Hegel, na segunda e 3) a hermenêutica contemporânea, na terceira. Não se trata de repetir esses autores, mas de tentar decifrar o momento especulativo próprio de cada um no que diz respeito à articulação do Deus da metafísica com o Deus da fé. /// Le thème principal de cet article concerne la relation entre la métaphysique de Dieu et l'approche de Dieu en philosophie de la religion. Trois modèles sont proposés, respectivement: 1) le chemin de la philosophie vers la foi; 2) la philosophie et la foi sur le même chemin; 3) le chemin de la foi vers la philosophie. Ces modèles s'appuient sur les auteurs ou courants philosophiques suivants: Thomas d'Aquin dans la première partie; Hegel, dans la seconde; l'herméneutique contemporaine dans la troisième. Il ne s'agit pas de répéter ces auteurs, mais de dégager le moment spéculatif de chacun quant à l'articulation du Dieu de la métaphysique avec le Dieu de la foi. /// The principal them of this article has to do with the religion that can be established between the God of metaphysics and that which can be discerned in the philosophy of religion. Three models are presented: 1) the path from philosophy to faith; 2) philosophy and faith on this very path; 3) the path from fait to philosophy. These three models are based respectively on the following: 1) Thomas Aquinas; 2) Hegel; and 3) contemporary hermeneutics. It is not a matter of repeating these others, but rather to capture the speculative moment that can be found in each and that contribute to the articulation of he God of metaphysics with the God of faith.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>por</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d709840e120a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d709840e127" publication-type="other">
Paul RICOEUR, «Phenomenologie et hermeneutique», em Du texte a I 'action,
Paris, Seuil, 1986</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d709840e137a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d709840e144" publication-type="other">
(Paul RICOEUR,
«Des difficultes d'une phenomenologie de la religion», em Lectures III. Aux frontieres de
philosophies Paris, Seuil, 1 994, pp. 264-265.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
