<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">histantrfuenoral</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000658</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Historia, Antropología y Fuentes Orales</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universitat de Barcelona, Publicacions; Diputación Provincial de Granada, Centro de Investigaciones Etnológicas Ángel Ganivet; Ajuntament de Barcelona, Arxiu Històric de la Ciutat</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11361700</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27752858</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Historia y sociología</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>La sociología histórica en España</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Julián</given-names>
                  <surname>Casanova</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1996</year>
         </pub-date>
         <issue>16</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27752851</issue-id>
         <fpage>61</fpage>
         <lpage>73</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Historia, Antropología y Fuentes Orales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27752858"/>
         <abstract>
            <p>During the last decades historical sociology and social history were two different enterprises. The Spanish historians, who incorporated some of these varieties of social history, accepted generally with some scepticism the studies of historical sociology, which were very successfull in North America. In this article we inquire into the connections between social history and historical sociology and treat the possible reasons for this indifference versus historical sociology: inheritance in some cases, of the university formation and, in other cases, confirmation that the ways, which transit social scientists and historians, are very different and even oposed.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1633e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e132" publication-type="other">
La rebelión de la sociología histórica frente a las orientaciones dominantes en la sociología
norteamericana esta bien ilustrada en Andrew Abbott, "History and Sociology: The Lost
Synthesis", Social Science History, 15, 2 (1991), ps. 200-211 y Theda Skocpol, "Social History
and Historical Sociology: Contrasts and Complementaries", Social Science History, 11, 11
(1987), ps. 17-22, de donde está tomada la frase de los trenes. Para conocer sus métodos, estra-
tegias y desarrollo resulta imprescindible Theda Skocpol, ed., Vision and Method in Historical
Sociology, Cambridge University Press, Cambridge, Mass., 1984 y el más reciente de Dennis
Smithe, The Rise of Historical Sociology, Temple University Press, Philadelphia, 1991. Del carác-
ter rebelde y opositor de la historia social trata Raphael Samuel en Juliet Gardiner, ed., What
is History Today?, Macmillan, Londres, 1988, ps. 42-48. Los orígenes y evolutión de esas for-
mas de hacer historia y sus conexiones con la sociología histórica los he resumido en La his-
toria social y los historiadores, Crítica, Barcelona, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e174a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e181" publication-type="other">
"History and Sociology: The Lost Synthesis", p. 202. Un relato de primera mano de ese reen-
cuentro de la sociologia con la historia en Theda Skocpol, "An uppity generation and the revi-
talization of macroscopic sociology", Theory and Society, 17 (1988), ps. 627-643. Las nuevas
condiciones sociopolíticas que condujeron a importantes cambios en la historiografia alema-
na han sido también subrayadas por uno de los padres de esa historia social: Hans-Ulrich
Wehler, "Historiography in Germany Today", en Jürgen Habermas, ed., Observations on "The
Spiritual Situation oftheAge". Contemporary German Perspectives, The MIT Press, Cambridge,
Mass, 1984, ps. 221-259.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e210a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e217" publication-type="other">
Esa es la conclusión de Abbott, quien examina con detalle la "estructura institutional de la
sociologia histórica en Estados Unidos y sus vínculos con los grupos más afrnes dentro del
campo de la historia social: "History and Sociology: The Lost Synthesis", ps. 211-222.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e230a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e239" publication-type="other">
Tal discusión se encuentra de nuevo en Andrew Abbott, ibid., ps. 226-230. La section espe-
cial dedicada a la cuestión por Social Science History (vol. 16, números 3 y 4 de 1992), la revis-
ta oficial de la Social Science History Association, introducida por William H. Sewell, Jr., contó
con artículos de gente tan significativa como George Steinmetz, Mary Jo Maynes, Margaret R.
Somers, Janet Hart y Luisa Passerini. Un argumento provocador y claramente favorable a la
narración lo defiende Alan Megill en "Recounting the Past: Description, Explanation and
Narrative in Historiography", The American Historical Review, 94, 3 (1989), ps. 627-653 (tra-
ducción en Historia Social, 16, 1993). Tratamientos más amplios del tema se encuentran,
como se sabe, en Paul Ricoeur, Tiempoy narración. Configuratión del tiempo en el re lato
histórico, Ediciones Cristiandad, Madrid, 1987 y en Hayden White, The Content of the Form.
Narrative, Discourse and Historical Representation, The Johns Hopkins University Press,
Baltimore, Maryland, 1987 (traducción al castellano en Paidós, Barcelona, 1992). Puede verse
también Juan José Carreras, "Teoría y narración en la historia", en Pedro Ruiz Torres, ed.,
"La historiografia", Ayer, 12 (1993), ps. 17-27. De los diferentes diagnósticos sobre esa frag-
mentación de la historia he tratado en "El futur de la història: balanç i perspectives", en Ángel
San Martín, ed., Fi de segle. Incerteses davant un nou millenni, Ajuntament de Gandia,
Universitat de València, 1994, ps. 129-139.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e297a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e304" publication-type="other">
Bertrand Badie, "Análisis comparado y sociología histórica", Revista International de Ciencias
Sociales, 133 (1992), ps. 341-350. En este número, dedicado a la sociología histórica, se repro-
ducen esas críticas desde varios frentes. Ver para lo que sigue Philip McMichael, "Repensar el
análisis comparado en un contexto posdesarrollista", ps. 375-390, de quien procede también
la cita anterior sobre la legitimidad que la comparación proporciona a la sociología histórica.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e323a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e330" publication-type="other">
Charles Tilly, "Prisioneros del Estado", Revista Internacional de Ciencias Sociales, 133
(1992), ps. 351-365. No entramos en otras tesis ya muy divulgadas por el autor y que afectan
a la misma definición de la sociología histórica. Aquí reseñamos sólo los argumentos que ata-
ñen al método comparado. Las investigaciones de Tilly sobre el estado aparecen bien resu-
midas en su Coerción, capitaly los Estados europeos, 990-1990, Alianza Ed., Madrid, 1990.
Sobre sociología e historia trató en As Sociology Meets History, Academic Press, Nueva York,
1981 y volvió al asunto en "Retrieving European Lives", en Oliver Zunz, ed., Reliving The Past.
The World of Social History, University of North Carolina Press, Chapel Hill, 1985, ps. 11-52.
Una exposición reciente en castellano de temas que aquí no puedo abordar, aunque sí lo hace
gran parte de la bibliografía que cito, se encuentra en Ramón Ramos Torre, "Problemas tex-
tuales y metodológicos de la sociología histórica", Revista Española de Investigaciones
Sociológicas, 63 (1993), ps. 7-28.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e372a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e379" publication-type="other">
"Social History and Historical Sociology: Contrasts and Complementaries", ps. 24-25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e386a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e393" publication-type="other">
La frase es de P. Kochin en "Comparing American History", Reviews in American History,
10, 4 (1982), y aparece reproducida en Ignacio Olábarri Gortázar, "Qué historia comparada",
Studia Historica-Historia Contemporánea, vol. X-XI (1992-1993), de quien está sacado tam-
bién lo del escepticismo respecto al valor de los resultados de la comparación de "grandes
estructuras" y "procesos amplios", ps. 62-63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e412a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e419" publication-type="other">
Charles Maier, "La Historia Comparada", Studia Historica-Historia Contemporänea, vol. X-
XI (1992-93), ps. 28-32. De Maier conviene leer, por supuesto, Recasting Bourgeois Europe.
Stabilization in France, Germany and Italy in the Decade after World War I, Princeton
University Press, Princeton, 1975 (edición en castellano del Ministerio de Trabajo y Seguridad
Social, Madrid, 1988).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e438a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e445" publication-type="other">
Jean Leca, "Epílogo: la sociología histórica ¿regresa a la infancia? o 'cuando la sociologia
claudica ante la historia'", Revista International de Ciencias Sociales, 133 (1992), p. 435. Las
formas en que la sociología histórica comparada plantea algunas de esas cuestiones funda-
mentales del análisis macrosociológico pueden verse, en la misma revista, en S. N. Eisenstadt,
"El marco de las grandes revoluciones: cultura, estructura social, historia e interventión huma-
na", ps. 411-428.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e469a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e476" publication-type="other">
Este terreno común es algo que proponen y concretan bastante bien autores que aquí apa-
recen citados, desde Tilly a Skocpol, pasando por Abbott o Smith. La fräse de Philip Abrams
estaba en aquella obra que abogó tan claramente por el proyecto, considerado poco factible
por muchos, de fusión de la historia y la sociologia: Historical Sociology, Open Books, Somerset,
1982, p. 333.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e495a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e502" publication-type="other">
Ludolfe Paramio fue el primero que aquí divulgó con seriedad –con un primer escrito en
una fecha tan tardía como 1986 y con diversas traducciones en la revista Zona Abierta– los
presupuestos metodológicos y estrategias de investigación de la sociología histórica. Véase su
"Defensa e ilustración de la sociología histórica", Zona Abierta, 38 (enero-marzo de 1986), ps.
1-18. Santos Juliá le dedicó también algunas páginas en Historia social/sociología histórica,
Siglo XXI, Madrid, 1989, un libro en el que ya dejaba claro en la presentación que no iba a tra-
tar de la "historia de una carencia", porque "el equivalente espanol de la gran sociologia his-
tórica clásica no existe" (VIII). La Revista Española de Investigaciones Sociológicas ha inicia-
do recientemente una aproximación al tema, aunque sin referencia alguna al caso español o
a lo que los sociólogos hacen aquí sobre el asunto, como muestran el articulo ya citado de
Ramón Ramos Torre "Problemas textuales y metodológicos de la sociología histórica", y su
contribución al número monográfico que la revista ha dedicado a Norbert Elias: "Del apren-
diz de brujo a la escalada reflexiva: el problema de la historia en la sociología de Norbert Elias",
65 (1994), ps. 27-53. Mi primera aproximación fue "Revoluciones sin revolucionarios: Theda
Skocpol y su análisis histórico comparativo", Zona Abierta, 41-42 (octubre de 1986-marzo de
1987), ps. 81-101. La transición a la democracia es el único periodo y tema en el que los soció-
logos y politólogos han interpretado el caso español en perspectiva comparada. Véase, por
ejemplo, Julián Santamaría (comp.), Transición y democracia en el Sur de Europa y América
Latina, CIS, Madrid, 1981. Un planteamiento muy diferente en José Casanova, Public Religions
in the Modern World, The University of Chicago Press, Chicago, 1994, donde se compara
España, Polonia, Brasil y Estados Unidos. Que la sociología histórica comparada sigue ausen-
te entre los sociólogos españoles es algo que se constata, finalmente, acudiendo a esa apro-
ximación general al estado de la disciplina que es Salvador Giner y Luis Moreno, ed., Sociology
in Spain, CSIC, Madrid, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e582a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e589" publication-type="other">
Resultaría desproporcionado dejar constancia en estas páginas de los balances por temas,
periodos y análisis sectoriales que han recogido los principales logros de esa historiografia
renovada sobre la Espana contemporánea. Lo más reciente es el monogránco que, con el títu-
lo de "Debates de Historia Social en Espaha", publica Historia Social, 20 (1994), y resulta tam-
bién útil el recorrido descriptivo que hace Antonio Morales Moya en "Historia de la historio-
grafia española", en Enciclopedia de Historia de España. VII Fuentes, Índice, dirigida por
Miguel Artola, Alianza Ed, Madrid, 1993, ps. 583-684. Los argumentos aquí utilizados están
ampliados con las referencias necesarias en "Historia local, historia social y microhistoria", tra-
bajo inédito que presenté al III Coloquio Internacional de Historia Local (Valencia, noviembre
de 1993) y que va a ser publicado por el Centre d'Estudis d'Història Local.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e624a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e631" publication-type="other">
Algunos de estos puntos los esbozaban también José Alvarez Junco y Santos Juliá en
"Tendencias actuales y perspectivas de investigación en Historia Contemporánea", en Tendencias
en historia, (Encuentro en la Universidad Internacional Menéndez Pelayo, Pazo de Mariñán,
julio 1988), CSIC, Madrid, 1990, ps. 53-63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1633e647a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1633e654" publication-type="other">
Habría que insistir en los efectos nada beneficiosos que se derivan de la forma de finan-
ciar muchas de esas becas: los proyectos de investigación tienen que ceñirse –obligados por
la convocatoria– a la historia de la localidad o región en la que se solicitan. Por no extender-
nos en el carácter tan alejado de los criterios científicos que suponen las pruebas de pureza
de vecindad, por las que un alicantino que resida en Alicante, por ejemplo, tiene francamen-
te difícil acceder a una beca del gobierno aragonés (aunque siempre se le podría decir, como
consuelo, que a un aragonés tampoco se la darían en Alicante).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
