<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">chungara</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000807</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Chungara: Revista de Antropología Chilena</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidad de Tarapacá</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">07161182</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27802482</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Artículas de Síntesis</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>MEMORIA E HISTORIA. EL PROYECTO DE UNA IDENTIDAD COLECTIVA ENTRE LOS AYMARAS DE CHILE / MEMORY AND HISTORY. THE SEARCH FOR A COLLECTIVE IDENTITY AMONG THE AYMARA IN CHILE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Claudia Zapata</given-names>
                  <surname>Silva</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2007</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2007</year>
         </pub-date>
         <volume>39</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27802479</issue-id>
         <fpage>171</fpage>
         <lpage>183</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27802482"/>
         <abstract>
            <p>El surgimiento de una identidad aymara entre la población indígena del norte grande de Chile es un fenómeno reciente, como lo han demostrado algunos investigadores en los últimos años. En este artículo se aborda el vínculo problemático que se establece entre indentidad y memoria como parte de este fenómeno nuevo en el que los sujetos involucrados, principalmente aymaras urbanos, sienten la necesidad de articular una memoria representativa de ese colectivo amplio que es el pueblo aymara, planteándose, al mismo tiempo, el desafío de construirla, o como sus promotores sostienen, de "conocerla" y "descubrirla". El análisis tiene como punto de partida las tensiones que cruzan este proyecto y cómo éstas se reflejan en los documentos producidos por distintas organizaciones aymaras a partir de los años noventa. Nuestro interés se concentra en aquello que los sujetos dicen acerca de la memoria aymara (nivel de metamemoria), los esfuerzos desplegados en su construcción y los recursos utilizados en este intento. The emergence of an Aymara identity among the indigenous population in the northern part of Chile is a recent phenomenon, as some researchers have shown in the last few years. This paper discusses the difficult link between identity and memory as a part of a new phenomenon, where the concerned individuals, mainly urban Aymara, feel the necessity of articulating a memory that would represent this broad collective group, the Aymara people. At the same time, they assume the challenge to build this memory, or, in their own words, to "know" and "discover" it. The analysis focuses on the tensions that exist in this effort and on the way in which these tensions appear in the writings of different ethnic organizations since the nineties. Our interest centers on what the subjects say about Aymara memory (the level of metamemory), as well as on the efforts they put on its construction, and the resources they use.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Referencias Citadas</title>
         <ref id="d1352e129a1310">
            <mixed-citation id="d1352e133" publication-type="other">
Anderson, .
1991 [1983] Comunidades Imaginadas. Reflexiones sobre
el Origen y la Difusión del Nacionalismo. Fondo de Cul-
tura Económica, México D.F.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e149a1310">
            <mixed-citation id="d1352e153" publication-type="other">
AESPO (Asociación de Estudiantes de Pueblos Originarios)
2002 Pachaqhantati (Nuevo amanecer - Nuevos tiempos).
1:1-18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e166a1310">
            <mixed-citation id="d1352e170" publication-type="other">
Asociación Indígena Aymar Marka
2000 Memoria Histórica. Encuentro Internacional de la
Cultura Andina "Nuestras Raíces" 1992-1999. Asocia-
ción Indígena Urbana Aymar Marka, Iquique.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e186a1310">
            <mixed-citation id="d1352e190" publication-type="other">
Bello, A.
1997 Etnodesarrollo y políticas públicas. En Pueblos Indí-
genas. Educación y Desarrollo, editado por A. Bello, A.
Willson, S. González y P. Marimán, pp. 5-56. CEM, IEI,
Universidad de La Frontera, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e210a1310">
            <mixed-citation id="d1352e214" publication-type="other">
Briones, C.
1998 La Alteridad del "Cuarto Mundo". Una Deconstruc-
ción Antropológica de la Diferencia. Ediciones del Sol,
Buenos Aires.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e230a1310">
            <mixed-citation id="d1352e234" publication-type="other">
Candau, J.
2001 [1998] Memoria e Identidad. Ediciones del Sol, Bue-
nos Aires.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e247a1310">
            <mixed-citation id="d1352e251" publication-type="other">
Chipana, C.
1986 La identidad étnica de los aymarás en Arica. Chungara
16-17:251-261.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e264a1310">
            <mixed-citation id="d1352e268" publication-type="other">
Comisión de Verdad Histórica y Nuevo Trato, Secretaría Eje-
cutiva.
2001 Decreto Supremo, No̱ 19, 18 de enero.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e280" publication-type="other">
2003 Informe Final Preliminar. Sub Grupo de Trabajo
Pueblo Aymara, Grupo de Trabajo Pueblos Indígenas
del Norte. Comisión de Verdad Histórica y Nuevo Tra-
to, Arica.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e296a1310">
            <mixed-citation id="d1352e300" publication-type="other">
CONADI, Subdirección Norte.
2001 Sistematización del Movimiento Social Aymara, Pro-
vincias de Arica y Parinacota. Período 1960-2000. CO-
NADI, Arica.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e315" publication-type="other">
2003 Plan Director Area de Desarrollo Indígena Jiwasa
Oraje. Programa de Apoyo a la Constitución y Funciona-
miento del Consejo Directivo del ADI Jiwasa Oraje. CO-
NADI, Iquique.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e331a1310">
            <mixed-citation id="d1352e335" publication-type="other">
Consejo Nacional Aymara (CNA)
1997a Estrategia de Desarrollo Aymara (El Camino para
una Vida Mejor de los Aymarás). CNA, Iquique, mayo.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e347" publication-type="other">
1997b Plan Estratégico de Desarrollo Aymara Ratificado.
CNA, Iquique, mayo.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e356" publication-type="other">
1999 Informe Final del III Congreso Nacional Aymara.
CNA, Iquique, 16 y 17 de octubre.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e365" publication-type="other">
2001 Planes y Objetivos del Consejo Nacional Aymara de
la Provincia de Iquique. Operación año 2000-2001. CNA,
Iquique.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e379a1310">
            <mixed-citation id="d1352e383" publication-type="other">
González, H.
1997 Apuntes sobre el tema de la identidad cultural en la
Región de Tarapacá. Estudios Atacameños 13:27-45.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e396a1310">
            <mixed-citation id="d1352e400" publication-type="other">
González, H. y V. Gavilán.
1990 Cultura e identidad étnica entre los aymarás chilenos.
Chungara 24-25:145-158.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e413a1310">
            <mixed-citation id="d1352e417" publication-type="other">
Grebe, M.E.
1986 Migración, identidad y cultura aymará: Puntos de vista
del actor. Chungara 16-17:205-223.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e430a1310">
            <mixed-citation id="d1352e434" publication-type="other">
Gundermann, H.
2000 Las organizaciones étnicas y el discurso de la identi-
dad en el norte de Chile, 1980-2000. Estudios Atacameños
19:75-91.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e449" publication-type="other">
2002 Sociedad Aymara y Procesos de Modernización Du-
rante la Segunda Mitad del Siglo XX. Comisión de Ver-
dad Histórica y Nuevo Trato, Grupo de Trabajo Pueblos
Indígenas del Norte, Sub Grupo de Trabajo Pueblo Ay-
mara. Arica.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e467" publication-type="other">
2003 Las poblaciones indígenas andinas de Chile y la ex-
periencia de la ciudadanía. En Mapuches y Aymaras. El
Debate en Torno al Reconocimiento y los Derechos Ciu-
dadanos, editado por H. Gundermann, R. Foerster y
J. Vergara, pp. 19-104, RIL, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e486a1310">
            <mixed-citation id="d1352e490" publication-type="other">
Jelin, E.
2002 Los Trabajos de la Memoria. Siglo XXI, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e500a1310">
            <mixed-citation id="d1352e504" publication-type="other">
Lechner, N. y P. Güell.
1999 Construcción social de las memorias en la transición
chilena. En La Caja de Pandora. El Retorno de la Transi-
ción Chilena, editado por A. Menéndez-Carrión y A.
Joignant, pp. 185-210. Planeta/Ariel, Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e524a1310">
            <mixed-citation id="d1352e528" publication-type="other">
Mamani, G.
1998 Educación y Lengua Aymara en el Norte de Chile.
(30 julio). http://www.puebloindio.org/ONU_info/info98/
GTP198_aymarka.htm (15 octubre 2004).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e544a1310">
            <mixed-citation id="d1352e548" publication-type="other">
Moulian, T.
2002 [1997] Chile Actual. Anatomía de un Mito. LOM,
Santiago.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e561a1310">
            <mixed-citation id="d1352e565" publication-type="other">
Ricoeur, P.
2003 La Memoria, la Historia y el Olvido. Editorial Trotta,
Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e578a1310">
            <mixed-citation id="d1352e582" publication-type="other">
Said, E.
1996 [1993] Cultura e Imperialismo. Editorial Anagrama,
Barcelona.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e595a1310">
            <mixed-citation id="d1352e599" publication-type="other">
Tudela, P.
2002 El Estado y la Sociedad Chilena ante los Aymarás de
Tarapacá (lera Región de Chile): Factores y Consecuen-
cias de su Integración entre 1930-1973. Comisión de Ver-
dad Histórica y Nuevo Trato, Grupo de Trabajo Pueblos
Indígenas del Norte, Sub Grupo de Trabajo Pueblo Ay-
mara. Arica.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e625a1310">
            <mixed-citation id="d1352e629" publication-type="other">
Zapata, C.
2005 Atacameños y aymaras. El desafío de la verdad históri-
ca. Estudios Atacameños 27:169-187.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1352e641" publication-type="other">
2006 Los intelectuales indígenas y la representación. Una
aproximación a la escritura de José Ancán Jara y Silvia
Rivera Cusicanqui. Revista de Historia Indígena 9:51-84.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d1352e663a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d1352e670" publication-type="other">
Sigo el concepto que propone Elizabeth Jelin (2002) para
referirse a la memoria como una construcción hecha des-
de el presente, atendiendo a las necesidades de éste.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e683a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d1352e690" publication-type="other">
La construcción de memoria es un hecho social que pue-
de adquirir múltiples formas, dependiendo del contexto
cultural y político en que ésta se produzca. El presente
artículo aborda una de esas formas, estrechamente rela-
cionada con los sujetos que la promueven, con su expe-
riencia de vida (urbanización, acceso a distintos niveles
de educación formal, etc.) y con el contexto regional y
nacional que se abre hacia 1990. Esto nos remite a un
proyecto de memoria en tanto relato articulado (oral y
escrito) que se erige como condición de una identidad
reciente, en el que la movilización política de los lazos
primordiales juegan un rol fundamental en la relación que
se desea establecer con la sociedad mayor (regional y
nacional) y fundamentalmente con el Estado (Briones
1998:145). De ahí la importancia que aquí se otorga a la
dimensión narrativa (el cómo representarse), y dentro de
ella la exploración en el pasado con el objetivo de digni-
ficar el presente de sujetos que se visualizan como un
colectivo portador de una diferencia que se desea reivin-
dicar. La importancia de estas narrativas en estos proce-
sos de resistencia y reformulación de los lazos de domi-
nación por parte de grupos ideológicamente inferiorizados
a partir de su condición cultural es trabajada lúcidamente
por el crítico palestino Edward Said (1996 [1993] espe-
cialmente el capítulo III).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e773a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d1352e780" publication-type="other">
CONADI (Corporación Nacional de Desarrollo Indígena).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e787a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d1352e796" publication-type="other">
El concepto de comunidad imaginada, tan recurrido des-
de que fue propuesto por Benedict Anderson en 1991
[1983], manifiesta aquí su pertinencia, pues la existencia
de una cultura no determina, necesariamente, la existen-
cia de una identidad étnica. Para el caso aymara, ya en
1990 Héctor González y Vivian Gavilán problematizaron
la relación entre cultura e identidad al señalar la hetero-
geneidad de esa cultura y al situar los sistemas étnicos en
marcos históricos. Por lo tanto, este trabajo se sustenta
en un enfoque relációnál de etnicidad, sin perder de vista
el problema del poder y de las relaciones asimétricas en
que la etnicidad se reproduce y reformula, como lo hace
la antropóloga argentina Claudia Briones cuando vincula
la etnicidad con los procesos de construcción de hegemo-
nía, de ahí que la defina como "...una construcción so-
ciohistórica de alteridad que, lejos de tener peso propio e
inmutable o de ser un factor puramente instrumental, se
va transformando de maneras no arbitrarias en y a través
de procesos de construcción de hegemonía cultural" (Brio-
nes 1998:138).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e864a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d1352e871" publication-type="other">
No obstante, Norbert Lechner y Pedro Güell (1999) tam-
poco comulgaron con la tesis de Tomás Moulian sobre
una política permanente de olvido (Moulian 2002 [1997]).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e884a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d1352e891" publication-type="other">
Se pueden referir varios documentos de la Subdirección
Norte de CONADI o patrocinados por ésta, entre ellos,
los que fueron elaborados en el marco del Programa de
Gestión Social para el período 2000-2005, que busca for-
talecer los procesos de organización a través de asesorías
y capacitación. También los que surgieron del Programa
de Apoyo a la Constitución y Funcionamiento del Conse-
jo Directivo del Área de Desarrollo Indígena Jiwasa Ora-
je (CONADI 2003).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e923a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d1352e930" publication-type="other">
A pesar de estos esfuerzos, el objetivo no se ha cumplido y
en la actualidad ese intento de centralización está en crisis.
Entre los motivos se pueden mencionar el bajo compromi-
so de sus dirigentes y el sesgo autoritario que asumió el
CNA (Consejo Nacional Aymara) desde su creación, cuan-
do se planteó como la (única) voz del pueblo aymara.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e953a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d1352e962" publication-type="other">
Los documentos que conforman nuestro corpus corres-
ponden en su mayoría a organizaciones aymarás urbanas,
lo que explica el predominio de una forma de enuncia-
ción colectiva. Escasamente se diversifican con otros ti-
pos de enunciación, como, por ejemplo, aquel en que apa-
rece un autor hablando desde una subjetividad personal
(como sí ocurre con otro tipo de documentos que son
minoritarios en este corpus, me refiero a aquellos firma-
dos por Cornelio Chipana y Gumercindo Mamani). Por
lo tanto, son documentos que no dan cuenta de las trayec-
torias individuales de los sujetos que los producen, aun-
que sí asumen identificaciones generales, como es el caso
de las organizaciones de estudiantes universitarios. Sin
embargo, existen investigaciones que nos orientan sobre
las características de estos jóvenes, como aquella realiza-
da por el Instituto de Estudios Indígenas de la Universi-
dad de la Frontera sobre indígenas y educación, donde se
señala la tendencia de los jóvenes aymarás a elegir carre-
ras que pertenecen mayoritariamente a tres áreas: educa-
ción, tecnología y administración, y comercio (Bello
1997:41). De estos datos se concluye que gran parte de
los aymarás que han tenido acceso a la educación superior
no desarrollan de manera profesional disciplinas que han
monopolizado la representación cultural de sus colectivos
indígenas, como es el caso de la historia, la antropología y
la arqueología, al menos hasta ahora, lo que no significa
que desconozcan los nudos discursivos de tales represen-
taciones y seleccionen de ellas aquellos conceptos y pos-
tulados pertinentes a su proyecto identitario, un punto que
se desarrollará en el cuarto apartado de este artículo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e1061a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d1352e1068" publication-type="other">
Desarrollo este tema con mayor profundidad en dos tra-
bajos anteriores (Zapata 2005, 2006).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e1078a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d1352e1087" publication-type="other">
Me refiero al conocimiento instalado, aquel que ya forma
parte del acervo de estas disciplinas y de manera más ge-
neral a conceptos proveídos por la academia. Sin embargo,
y producto de un proyecto identitario que busca un posi-
cionamiento político en el espacio público, estos documen-
tos no abordan los debates recientes en cada una de estas
disciplinas, precisamente porque su interés no es obtener
un espacio en ellas (al menos entre las organizaciones), de
ahí que no sea exigible a líderes y dirigentes un conoci-
miento actualizado y profundo de tales debates (lo que no
significa cancelar las discusiones que sobre este punto pue-
dan ocurrir en el futuro y que podrían contribuir a su pro-
pia dinámica organizációnál), pues la relación que ellos
establecen entre memoria e historia no es simétrica, ya que
la segunda aparece claramente subordinada a la primera.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e1139a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d1352e1146" publication-type="other">
Diario La Estrella de Arica, "Piden renuncia de subdirec-
tor de Conadi", 6 de octubre de 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1352e1156a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d1352e1163" publication-type="other">
Es pertinente aclarar que en este artículo, y por el caso
particular que se analiza, nos detenemos en el desplaza-
miento que se da desde la memoria hacia la historia. Sin
embargo y como el lector se estará preguntando, también
existen desplazamientos en el sentido contrario. No reco-
nocerlo sería concebir a esta disciplina como un área pura
del conocimiento, negando su uso y abuso en proyectos
políticos de distinto tipo.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
