<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24262794</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Le pardon existe-t-il dans la culture chinoise?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Zhang</given-names>
                  <surname>Ning</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>2007</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2007</year>
         </pub-date>
         <issue>337 (8/9)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24262705</issue-id>
         <fpage>109</fpage>
         <lpage>120</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24262794"/>
         <abstract>
            <p>L'usage politique du pardon, qui se développe à l'échelle internationale, est-il un produit occidental ? La catégorie est-elle relative à notre sphère culturelle ? L'exemple de la traduction du terme de « pardon » en chinois permet de contester l'idée que la notion serait radicalement étrangère à la Chine ou incommunicable, tout en relevant les limites et les contraintes de la transposition culturelle.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d9432e120a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e127" publication-type="other">
Conférence donnée à Pékin en septembre 2001 et publiée en chinois dans Jacques Der-
rida, Zhongguo jiangyanlu (Les conférences données en Chine), sous la dir. de Du Xiaozhen et
Zhang Ning (Pékin, Zhongyang bianyi chubanshe, 2002). Une version française a été publiée
dans le numéro des Cahiers de VHerne consacré à Derrida, 2004, p. 541-560.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e150" publication-type="other">
Vladimir Jankélévitch, l'Imprescriptible, Paris, Le Seuil, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e157a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e164" publication-type="other">
Id., le Pardon, Paris, Aubier, 1967.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e171a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e178" publication-type="other">
/d., l'Honneur et la dignité, Paris, Le Seuil, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e186a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e195" publication-type="other">
Hannah Arendt, Condition de l'homme moderne, Paris, Calmann-Lévy, 1961, p. 307. Paul
Ricœur souligne aussi la difficulté du pardon, en raison de « la disproportion existant entre les
deux pôles de la faute et du pardon » ou « entre la profondeur de la faute et la hauteur du par-
don » (la Mémoire, l'Histoire, l'Oubli, Paris, Le Seuil, 2000, p. 593). D'une certaine manière,
Derrida relance la discussion grâce à un examen rigoureux de la relation toujours présente entre
conditionnai]'té et inconditionnalité du pardon. Ses principaux textes sur ce sujet sont : « L'ex-
cuse et le pardon », dans Donner le temps. La fausse monnaie, Paris, Galilée, 1991, p. 139-217;
« Justice et pardon », dans Sur parole, Paris, L'Aube, 1999, p. 141; « Le siècle et le pardon »,
Le Monde des débats, décembre 1999, p. 10-17; « Pardonner : l'impardonnable et l'imprescrip-
tible », conférence donnée à l'université de Pékin, 2001 (non publiée). Est aussi utile la mise au
point de Giovanna Borradori, « La déconstruction du concept de terrorisme selon Derrida »,
dans Jacques Derrida et Jürgen Habermas, le Concept du 11 septembre, Paris, Galilée, 2003,
p. 202-207.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e240a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e247" publication-type="other">
Jacques Derrida aborde brièvement la question de son rapport à la Chine dans sa préface
en forme d'entretien à la traduction chinoise de l'Écriture et la différence par Zhang Ning (éd. de
Chine continentale: Shuxie yu chayi, Pékin, Sanlian shudian, 2001, p. 1-25; éd. taïwanaise,
modifiée : Chuxie yu chayi, Taibei, Maitian chubanshe, 2004, p. 7-34). Ce texte est resté inédit
en français.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e266a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e273" publication-type="other">
« Règle de Chouenn », Chou King : les Annales de la Chine, Paris, Éd. You-feng, 1999,
p. 21 (trad, modifiée de Séraphin Couvreur).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e283a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e290" publication-type="other">
Brian E. Me Knight, The Quality of Mercy, Amnesties and Traditional Chine Justice, Hono-
lulu, University Press of Hawaii, 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e300a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e307" publication-type="other">
À l'origine, seules les fautes limitées (guo) pouvaient faire l'objet d'une grâce (she), les
crimes (zui) ne pouvaient qu'être adoucis (you). Reprenant des commentaires anciens, Shen Jia-
ben souligne que l'action bienfaisante de l'empereur a la même nécessité que l'action de la
pluie sur la terre. Shen Jiaben, « Shekao » (Un examen sur l'amnistie), Shen Jiyi xiansheng
yishu (Œuvres posthumes de Shen Jiaben) édité par Zheng Yuanshu, vol. 7, s.d., s.p., conservé à
la bibliothèque du Collège de France.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e330a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e337" publication-type="other">
Lunyii, 15, 24. Je reproduis la traduction d'Anne Cheng, Entretien de Confucius, Paris,
Le Seuil, 1981, p. 125.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e348a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e355" publication-type="other">
Lunyü, 6, 30, trad. Anne Cheng, Entretien de Confucius, op. cit., p. 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e362a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e369" publication-type="other">
Wu Pei-yi, "Self-Examination and Confession of Sins in Traditional China", Harvard
Journal of Asian Studies, 39 (1979), p. 5-38, et Confucian Progress: Autobiographical Writing in
Traditional China, Princeton University Press, 1991. Voir dès l'époque du Zhongyong la théma-
tique du dushen (examen de soi dans la solitude).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e385a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e392" publication-type="other">
Kuo Li-ying, Confession et contrition dans le bouddhisme chinois du Ve au Xe siècle, Paris,
École française d'Extrême-Orient, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e402a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e409" publication-type="other">
Il faut cependant ajouter que ces considérations relèvent de la réflexion savante de
l'élite monastique. Dans certaines formes du bouddhisme populaire comme le courant de la
Terre pure (ou « amidisme »), le croyant sait ne pas pouvoir compter exclusivement sur sa
« propre force » (zili) : il doit faire appel à une puissance extérieure (tali), celle de la compas-
sion d'Amitabha, dont il invoque le nom dans l'espoir de trouver le repos dans le Paradis de
l'ouest. Les convergences formelles entre la « confiance entière » (xin) envers Amitabha et la
« foi » dans les effets de la grâce divine ont parfois retenu l'attention des penseurs chrétiens.
Voir le beau livre du P. Henri de Lubac sur Amida (1955). Cette attitude différente ne relève pas
pour autant de la problématique du pardon.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e441a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e448" publication-type="other">
T. 277, vol. 9, p. 392-393. Cité par Kuo Li-ying, p. 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e455a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e462" publication-type="other">
Dasheng qixinlun, Pékin, Xinhua shuju, 1992, p. 108.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9432e470a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9432e477" publication-type="other">
Voir par exemple Zhang Ning, VAppropriation par la Chine du théâtre occidental. Un
autre sens de l'Occident, Paris, L'Harmattan, 1998, p. 151-164, sur la question de la dramatisa-
tion et de la psychologisation dans le travail entrepris en Chine, dans les années 1980, de trans-
position de Shakespeare dans l'opéra chinois de style kunqu.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
