<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">hagut</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50015839</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Hagut: Studies in Jewish Educational Thought / הגות: מחקרים בהגות החינוך היהודי</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>המרכז להגות בחינוך היהודי ע"ש דב רפל ליד מכללת ליפשיץ</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">15650243</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24008249</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Teaching the Bible as Misreading / לימוד המקרא כ'אי-הבנה'</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>צחי</given-names>
                  <surname>וייס</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Tzahi</given-names>
                  <surname>Weiss</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <volume>ח</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24008140</issue-id>
         <fpage>141</fpage>
         <lpage>163</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© כל הזכויות שמורות</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24008249"/>
         <abstract>
            <p>The curriculum for biblical studies in the Israeli public high school system is designated by the official program of the ministry of education to be taught along essentially critical lines based on historical-philological research tools. The aim of this article is to expound on the cultural consequences and hermeneutical problems which are a direct product of this prescription, with emphasis on three major points: first, the fact that the official program of studies has completely disregarded contemporary hermeneutical approaches; second, the import of this hermeneutic deficiency given a literal reading of the biblical text which is meager in descriptive details but is hermeneutically saturated; third, the cultural status of the Bible class as sole agent of socialization pertaining to Jewish knowledge in Israeli public high-schools.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d4583e126a1310">
            <mixed-citation id="d4583e130" publication-type="other">
אני מודה לד"ר לאה מזור מהחוג למקרא באוניברסיטה העברית ולד"ר יונתן
כהן ממרכז מלטון, שקראו טיוטות של מאמר זה, ואף שלא תמיד הסכימו עם
הנאמר בו העירו הערות מועילות ועזרו ל'חדד' עניינים שונים. אין צורך לציין
כי הדברים הבאים בו הם על דעתי ועל אחריותי בלבד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e146a1310">
            <mixed-citation id="d4583e150" publication-type="other">
תכנית הלימודים במקרא למערכת החינוך הממלכתית - מגן הילדים עד כתה
י"ב, ירושלים: משרד החינוך, תשס"ג.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e160a1310">
            <mixed-citation id="d4583e164" publication-type="other">
שם, עמי 11-7.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e171a1310">
            <mixed-citation id="d4583e175" publication-type="other">
לביקורת על שימוש במתודות פילולוגיות-היסטוריות כדרך עיקרית או יחידה
לבחינת טקסטים מקראיים, ראו, למשל, מ' וייס, המקרא כדמותו - שיטת
האינטרפרטציה הכוליית, ירושלים: מוסד ביאליק, תשמ"ז: א' סימון, מעמד
המקרא בחברה הישראלית - ממדרש לאומי לפשט קיומי, ירושלים: א. הס,
תשנ"ט, עמי 19: מ' גרינברג, "חקר המקרא והמציאות הישראלית", בתוך: א'
סימון (עורך), המקרא ואנחנו (עמי 85-70), תל-אביב: דביר, תשל"ט.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e199a1310">
            <mixed-citation id="d4583e203" publication-type="other">
תכנית הלימודים בתנ"ך (לעיל, הערה 1), עמי 11. הסוגריים מופיעים במקור.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e210a1310">
            <mixed-citation id="d4583e214" publication-type="other">
שם, שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e221a1310">
            <mixed-citation id="d4583e225" publication-type="other">
שם, עמי 60.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e232a1310">
            <mixed-citation id="d4583e236" publication-type="other">
ראו, למשל, המקרא בבית הספר - הצעה לתכנית לימודים בבית הספר
הממלכתי, ירושלים: משרד החינוך, תשל"א, עמי 4-1; תכנית הלימודים
במקרא - מגן הילדים ועד כתה י"ב, ירושלים: משרד החינוך, תשמ"ה, עמי 9-5.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e249a1310">
            <mixed-citation id="d4583e253" publication-type="other">
על היחס בין לימוד המקרא ובין ביקורת המקרא בבתי ספר ממלכתיים ראו י' עמית,
"חקר המקרא בהוראת המקרא", עיונים בחינוך היהודי, ט(תשס"ד), עמי קא-קיד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e263a1310">
            <mixed-citation id="d4583e267" publication-type="other">
בבחינות הבגרות שנערכו בעשר השנים האחרונות במדינת ישראל לא נשאלה
אף שאלת עומק על יצירת אומנות הקשורה לסיפור המקראי, וכן לא נדון
בפירוט בבחינות אלה שום מדרש חז"ל המרחיב את הסיפור המקראי. על דברים
אלו ניתן להוסיף כי הניתוח הספרותי היחיד שאליו נדרשים התלמידים במהלך
הבחינה הוא בעיקרו סטרוקטוראלי ולא תוכני. יש לציין כי אמנם בבחינות
בגרות מופיעה לעתים שאלה המשווה בין שירה מודרנית ובין קטע מקראי
כלשהו, אולם בשאלות אלו נדרש הנבחן בדרך כלל לציין את ההבדל בין פסוקי
המקרא ובין האופן שהם נקראים על ידי המשורר. דומה כי מטרת השאלות
אינה אלא לבדוק באמצעות שיר האם הנבחן הבין את הפשט המקראי (ראו
לדוגמה שאלה מספר 16 בבחינת הבגרות בחורף תשס"ב, שם מובא שיר של
נתן זך על בריאת האדם המושווה לפשט המקראות העוסק בבריאת העולם. על
התלמיד לציין "במה שונה מעמד האדם בשיר מאת נתן זך ממעמדו בסיפור
הבריאה").</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e313a1310">
            <mixed-citation id="d4583e317" publication-type="other">
על הסיפור המקראי המורחב ראו י' לוינסון, הסיפור שלא סופר: אמנות הסיפור
המקראי המורחב במדרשי חז"ל, ירושלים: מאגנס, תשס"ה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e327a1310">
            <mixed-citation id="d4583e331" publication-type="other">
על הצעות ללימוד המקרא מנקודת מבטם של הוגים יהודים במאה העשרים
ראו, למשל, יונתן כהן, "אופציות הרמנויטיות בהוראת טקסטים קלאסיים:
פתיר, פרום, שטראוס ובובר קוראים את המקרא", דברי הקונגרס העולמי ה-12
למדעי היהדות, ה (תשס"א), עמי 199-177.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e347a1310">
            <mixed-citation id="d4583e351" publication-type="other">
ראו, למשל,.R. Bultmann, Faith and Understanding (edited by R
1987,W. Funk; trans.: L. P. Smith), Philadelphia: Fortress Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e361a1310">
            <mixed-citation id="d4583e365" publication-type="other">
P. Ricoeur, Essays on Biblical Interpretation (trans.,ראו, למשל
.by L. S. Mudge), Philadelphia: Fortress Press, 1980</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e375a1310">
            <mixed-citation id="d4583e379" publication-type="other">
H. G. Gadamer, Truth and Method, London: The,וראו, למשל
.Seabury Press, 1975</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e389a1310">
            <mixed-citation id="d4583e393" publication-type="other">
דיון דומה על אופן הקריאה של לוינס את הטקסטים התלמודיים ראו אצל מ'
גיליס, '"לא פילולוגיה ולא אדיקות' - הקריאה התלמודית של לועס והוראת
התלמוד", עיונים בחעוך היהודי, ח (תשס"ג), עמי קט-קכב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e407a1310">
            <mixed-citation id="d4583e411" publication-type="other">
סקירה של מספר גישות לשאלת הפשט ראו אצל ח' פדיה, הרמב"ן: התעלות
זמן מחזורי וטקסט מקודש, תל-אביב: עם-עובד, תשס"ג, עמי 51-49. סקירה
מפורטת יותר ראו אצל וייס-הלבני: D. Weiss-Halivni, Peshat and
52-88.Derash, New-York: Oxford University Press, 1991, pp.
וראו גם א' גרינשטיין, "עין תחת עין שן תחת שן? פשט דרש ושאלת ההקשר",
רסלינג, 5 (1998), עמי 34-31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e434a1310">
            <mixed-citation id="d4583e438" publication-type="other">
J. Derrida, "Living on: Border Lines" (trans, by J. Hulbert), in:
P. Kamuf (ed), Derrida Reader Between the Blinds New-York:
Harvester Weatsheaf, 1991, pp. 256-257.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e451a1310">
            <mixed-citation id="d4583e455" publication-type="other">
בספרו 'סמיוטיקה והפילוסופיה של השפה' כתב אומברטו אקו על הדמיון הרב
בין דרידה ובין שיטת הפרשנות הקבלית לטקסטים מקראיים. השוואה זו מעניינת
במיוחד מאחר שהיא נכתבה כבר בראשית שנות השמונים, כעשר שנים לאחר
תחילת פרסומו של דרידה בעולם. אקו טען כי שתי השיטות מתייחסות לטקסט
U. Eco, Semiotic and The כיחידה בעלת פוטנציאל פרשני אינסופי. ראו
.Philosophy of Language, London: Macmillan, 1984, pp. 153-156</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e478a1310">
            <mixed-citation id="d4583e482" publication-type="other">
יש לציין כי תפיסה זו באה לידי ביטוי בצורה בולטת בבחינת הבגרות בתנ"ך.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e489a1310">
            <mixed-citation id="d4583e493" publication-type="other">
על קנוניזציה של הטקסט המקראי ויחסם של חז"ל לכך ראו, למשל,.M
,Halbertal, People of the book: Canon, Meaning and Authority
44— 1.Cambridge: Harvard University Press, 1997, pp. הלברטל טען
כי הפן הפרשני-יצירתי שבטקסט המקראי נובע דווקא מהיותו קנוני. הקנוניזציה
של הטקסט המקראי העבירה את כובד המשקל מן הכותבים של הטקסטים
המקראיים אל הפרשנים, וכתוצאה מכך היא הגדילה מאוד את המרחב הפרשני
של הספרות המקראית &lt;שם, עמי 30-19, 40-27). דברים ברוח זו כתב כבר
גרשם שלום: Scholem, "Revelation and Tradition as Religious
Categories in Judaism", The Messianic Idea in Judaism, New
282-303.York: Schocken Books, 1995, pp לצורכו של דיון זה אני
מבקש להבחין בין 'טקסט קנוני' ובין 'מארג טקסטואלי': טקסט קנוני, כפי
שאנסה להבהיר בחלקו האחרון של מאמר זה, נתפס ככזה משעה שהוא הופך
מיחידה נרטיבית לשפה שבאמצעותה אפשר לחשוב ולהביע רעיונות. לפיכך
יהיה זה נכון יותר לומר כי הקנוניזציה של הטקסט המקראי לא חתמה את
הרבדים הנרטיביים שבו, אלא הפכה את המקרא, על סיפוריו ואותיותיו, למרחב
שיח שאיננו תלוי דווקא בתכנים כלשהם. לשון אחר, סיפורים מקראיים, כמו
גם הלכות מקראיות, ממשיכים להיכתב גם לאחר חתימת המקרא, אולם השפה
המקראית על רבדיה השונים הופכת להיות הבסיס הלשוני שבאמצעותו נטענים
טיעונים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e557a1310">
            <mixed-citation id="d4583e561" publication-type="other">
M. Idel, Absorbing Perfections: Kabbalah and Interpretation,
New Haven: Yale University Press, 2002, p. 103.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e572a1310">
            <mixed-citation id="d4583e576" publication-type="other">
על פי תפיסות מסוימות, התורה איננה נחשבת כספר אלוהי, אלא נתפסת
כאלמנט מיתי בעל משמעותיות איממנטיות (וראו על כך להלן, הערה 50).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e586a1310">
            <mixed-citation id="d4583e592" publication-type="other">
H. G. Gadamer, "On the Problem of Self-Understanding", in: idem,
Philosophical Hermeneutics (trans. 8c ed. by D. E. Linge),
מאמר זה.London: University of California Press, 1976, pp. 44—58
מעניין במיוחד בהקשר זה משום שהוא עוסק במעמד הפרשן אל מול כתבי הקודש.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e608a1310">
            <mixed-citation id="d4583e612" publication-type="other">
א' אוארבך, מימזיס: התגלמות המציאות בספרות המערב (תרגם: ב' קרוא),
ירושלים: מוסד ביאליק, תשי''ח.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e622a1310">
            <mixed-citation id="d4583e626" publication-type="other">
שם, עמי 9.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e633a1310">
            <mixed-citation id="d4583e637" publication-type="other">
כך, לדוגמה, שרה (בראשית יב, יד) ורחל (שם, כט, יז), יוסף (שם, לס, 0,
דוד (שמ"א טז, יב), תמר (שמ"ב יד, כז), אביגיל (שמ"א כה, ג), אבישג(מל"א
א, ד) ואסתר (אסתר ב, ז).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e650a1310">
            <mixed-citation id="d4583e654" publication-type="other">
על מקומו המורכב של הקורא במהלך קריאת הסיפור המקראי ראו את דבריו
העדינים של רוזנצוויג אודות סיפור בלעם (פ' רוזנצוויג, "מקום המקרא בדברי
ימי העולם", בתוך: הנ"ל, נהריים (תרגם: י' עמיר), ירושלים: מוסד ביאליק,
תשל"ח, עמי 16-15). פרשנות חדה לדבריו של רוזנצוויג על למקומו ההכרחי
של הקורא בקריאת הסיפור המקראי ראו אצל י' כהן, "תיאולוגיה אסתטיקה
ופדגוגיה במשנתו של פרנץ רוזנצוויג", דברי הקונגרס העולמי ה- 11 למדעי
היהדות, ג (תשנ"ד), עמי 199-198.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e681a1310">
            <mixed-citation id="d4583e685" publication-type="other">
בולטמן השתמש בהבדל שבין אמת עניינית, האימננטית לטקסט, ובין אמת
מובנית, שאותה סופג הטקסט במהלך הדורות. על אבחנות אלו ראו ז' לוי,
הרמנויטיקה, תל-אביב: ספרית פועלים, תשמ"ז, עמי 115.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e698a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d4583e705" publication-type="other">
רוזנצוויג (לעיל, הערה 27), עמי 3.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e712a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d4583e719" publication-type="other">
ראו על כך להלן, הערה 53.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e726a1310">
            <label>31</label>
            <mixed-citation id="d4583e733" publication-type="other">
י' עמיחי, פתוח סגור פתוח, ירושליס-תל אביב: שוקן, תשנ"ח, עמי 30.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e740a1310">
            <label>32</label>
            <mixed-citation id="d4583e747" publication-type="other">
ראו שירו 'גם האגרוף היה פעם יד פתוחה ואצבעות' - י' עמיחי, גם האגרוף
היה פעם יד פתוחה ואצבעות, ירושלים ות"א: שוקן, תש"ן, עמי 132.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e757a1310">
            <label>33</label>
            <mixed-citation id="d4583e764" publication-type="other">
על פי המסופר במל"א יט.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e772a1310">
            <mixed-citation id="d4583e776" publication-type="other">
גם דמויות מקראיות אחרות כגון דוד, משה, אברהם ועוד עשויות להימצא
באותו קונפליקט, שכן מצד אחד הן מוכרות לכל אדם עוד לפני המפגש
הלימודי, ומצד שני המקרא כ'פשוטו' מציג אותן בצורה שונה לחלוטין.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e789a1310">
            <mixed-citation id="d4583e793" publication-type="other">
במטרה להבין את פעולת ההפשטה המתרחשת בעת קריאת פסוקי המקרא ואת
מקומה בתהליך הלימודי, ראוי לתת את הדעת להבחנות הידועות שבין מובן
(meaning) ומשמעות (significance). לימוד המקרא בבתי הספר בישראל
קשור, כאמור, למשמעות התרבותית של הטקסט ולא למובן הפילולוגי-היסטורי
שלו. בשונה מהמצב בבתי הספר, המוקד הלימודי באוניברסיטאות הוא דווקא
המובן, ולכן למורי הפשט הפילולוגיים-היסטוריים עומדים במרכז תכנית
הלימודים. בעיית לימוד המקרא בבתי ספר נובעת אפוא מהמפגש בין
האוניברסיטאות ובין בתי הספר. כוח ההוראה המלמד תנ"ך בבתי ספר מקבל
את הכשרתו באוניברסיטאות, מבלי שהאחרונות נותנות את דעתן להבדל
הפרדיגמטי המשמעותי שבין שתי מערכות לימוד שונות אלה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e828a1310">
            <mixed-citation id="d4583e834" publication-type="other">
הסתייגות קלה מקביעה זו אפשר אולי להניח על פי ה'פשרים' שנמצאו במערות
קומראן. הפשרים הם למעשה פירוש לחלקים שונים מספרי המקרא. אולם גם
פירושים אלה אינם מפרשים את דברי המקרא על דרך הפשט, לפחות לפי
הגדרתי דלעיל. מטרת הפשרים אינה לפרש את הטקסטים המקראיים כשהם
לעצמם, אלא לנסות ולהראות כיצד הללו באים לידי ביטוי במציאות
האקטואלית של מחבריהם. על המשמעות הפרשנית של הפשרים רו ב' ניצן,
מגילת פשר חבקוק, ירושלים: מוסד ביאליק, תשמ"ו, עמי 79-29.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e860a1310">
            <mixed-citation id="d4583e864" publication-type="other">
למרות דבריי דלעיל אני רואה לנכון להציג הבנה הפוכה לדעתי, והקורא
ישפוט ביניהן. לדעת פרנקל, חז"ל היו מודעים היטב למעמד הפשט אלא
שהם לא כתבו עליו. לטענתו, ברור מדברי חז"ל שהם הכירו את פשט
המקראות, אך באו לדרוש אותם - ראו י' פרנקל, דרכי האגדה והמדרש, א,
ירושלים: יד לתלמוד, תשנ''א, עמי 85-83. לדעתי, פרשנות פשט היא פרשנות
מדוקדקת המצריכה בעיקרה לענות על שאלות הקשורות בביטויים בלתי
נהירים, במילים יחידאיות ובהקשרים מעורפלים. פרשנות פשט במובנה הזה
איננה עיקר אצל חז"ל. פשט אין עניינו רק בהבנת המובן מאליו אלא בהפיכת
המעורפל לבהיר, ומלאכה כזאת לא נעשתה בצורה רחבה על ידי חז''ל. מעבר
לכך, וכפי שאני מראה בהמשך הדברים, הביטוי 'פשוטו של מקרא' אינו ביטוי
נפוץ, ובוודאי שמדברי רב כהנא (ראו לעיל) משתמע שהוא אינו קודם ללימוד
המקרא.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e906a1310">
            <mixed-citation id="d4583e910" publication-type="other">
המקורות הם: שבת סג, ע''א; יבמות יא, ע"ב: כד, ע"א.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e917a1310">
            <mixed-citation id="d4583e921" publication-type="other">
וייס-הלבני(לעיל, הערה 16) הראה כי המונח 'פשט' כפי שהוא מוכר לנו היום
כלל לא היה מוכר לחז"ל (שם, עמי 53-52); לפי הלבני, מובנה של המילה
'פשט' בתלמוד הוא 'התפשטות' או 'הרחבה' (extension) שמובנו הוא הקשר
(context) יותר מכך, הלבני הראה כי מעמדו של הפשט כדרך פרשנית התפתח
בימי הביניים והגיע לשיא כוחו לקראת העת החדשה בבית מדרשו של
הגאון מווילנא (שם, עמי 88-52). השגות על ספרו של הלבני ועל דעתו כי
חז"ל לא הכירו את המונח 'פשט' - ראו אצל א' שגיא "בין פשט לדרש",
תרביץ, סא (תשנ"ב), עמי 583-592.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e951a1310">
            <label>40</label>
            <mixed-citation id="d4583e958" publication-type="other">
שבת סג, ע"א.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e965a1310">
            <label>41</label>
            <mixed-citation id="d4583e972" publication-type="other">
השוו ר' דרורי, ראשית המגעים של הספרות היהודית עם הספרות הערבית
במאה העשירית, תל-אביב: הקיבוץ המאוחד, תשמ"ח, עמי 165-156.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e982a1310">
            <mixed-citation id="d4583e986" publication-type="other">
ספר הזוהר, ח"ג, קנב, ע"א.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e993a1310">
            <mixed-citation id="d4583e997" publication-type="other">
התרגום על פי י' תשבי ופי לחובר - הנ"ל, משנת הזוהר, ירושלים: מוסד
ביאליק, תשכ"א, ב, תב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1007a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1011" publication-type="other">
לדוגמה, דברי הזוהר על סודות עליונים עשויים לבלבל את הקורא ולגרום לו
לחוש כי הזוהר כספר 'דתי' מחפש רבדים סודיים שלכאורה טמן האל במקרא,
אך לגבי דידו כקורא 'חילוני' אין כל סיבה טובה לחפש אחר רבדים שכאלו.
אולם בספרות המדרשית, כמו גם בספרות הקבלית, נתפסת לעתים פעולת
הפרשנות במניפולציה מבריקה שאינה ידועה אף לאל עצמו. גילוי הסודות נובע
בראש ובראשונה מיכולותיו של הפרשן כאדם הקורא טקסט. וראו על כך להלן,
הערה 54.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1037a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1041" publication-type="other">
והשוו רוזנצוויג - לעיל, הערה 27.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1049a1310">
            <label>46</label>
            <mixed-citation id="d4583e1056" publication-type="other">
ריקר (לעיל, הערה 13), עמי 53.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1063a1310">
            <label>47</label>
            <mixed-citation id="d4583e1070" publication-type="other">
דיון רחב על מקומה של המטאפורה בהוראת לימודי יהדות ראו אצל קופלנד:
S. Copland, "From Outer form to Inner Meaning and Back
Again: The Metaphoric Imagination in Jewish Learning", Studies
.in Jewish Education, 4 (1990), pp. 83-110</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1086a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1090" publication-type="other">
וראו בהקשר זה את דבריו של הלברטל על פרשנות ^principle of charity
הלברטל (לעיל, הערה 20), עמי 27.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1100a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1104" publication-type="other">
ברוח זו הגדיר גם הלברטל את מהות הפרשנות החזלי''ת - הנ"ל, ערכים
בפרשנות: מעמד היחיד במשפחה בפירוש חז"ל למקרא, עבודת דוקטור
באוניברסיטה העברית, ירושלים תשמ"ט, עמי 191 ואילך).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1117a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1121" publication-type="other">
דוגמאות לכך אפשר לראות במדרש המספר על הקב"ה הקושר כתרים לאותיות,
כאשר מדובר בכתרים חסרי תוכן מוגדר. את המשמעות הסמיוטית של אותם
כתרים יוכל לפענח רק ר' עקיבא, מאות שנים מאוחר יותר (בבלי, מנחות כט,
ע"ב). את יחסי הידע בין התורה ובין האל מדגים המדרש על בריאת העולם
המופיע בתחילת בראשית רבה. על פי מדרש זה, כשם שמהנדס זקוק לספרי
הדרכה בכדי לבצע את מלאכתו, כך נזקק הקב"ה לתורה כדי לברוא את עולמו:
"בנוהג שבעולם מלך בשר ודם בונה פלטין ואינו בונה אותה מדעת עצמו אלא
מדעת אומן, והאומן אינו בונה אותה מדעתו אלא דיפטראות ופינקסות יש לו
לידע היאך הוא עושה חדרים ופשפשים, כך היה הקב"ה מביט בתורה ובורא
העולם, והתורה א' בראשית ברא אלהיט ואין ראשית אלא תורה היך מה דאת
אמר י"י קנני ראשית דרכו וגו' [משלי ח, כב]" (בראשית רבא [מהד' אלבק]
פרשה א, פסקה א). על פי מדרש זה, הסמכות הפרשנית המוקנית לחכם אינה
נובעת ממעמדו האלוהי של הטקסט המקראי, אלא ממעמדו המיתי. לטקסט
המקראי נודעות משמעויות מיתיות שאותן לומד האל, כמו החכם. המקרא נתפס
בהקשר זה כאלמנט פרימורדיאלי שתכניו אינם מפי האל אלא נלמדים על ידי
האל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1175a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1179" publication-type="other">
בעניין זה ראו דבריו של ליאו שטראוס בסיום מאמרו "על הפרשנות של ספר
בראשית". שטראוס הבחין בין הספרות היוונית שעיקרה המחבר וכוונותיו, לבין
הספרות המקראית שעיקרה האל והתעלומה. לדבריו, "המקרא משקף בצורתו
הספרותית את המסתורין שאין לפענחו של דרכי האלוהים, שעצם הניסיון
להבינם יהא חילול השם" (ל' שטראוס, ירושלים ואתונה - מבחר כתבים
[תרגמו: א' הוס וד' זינגר, ערך: א' לוז] ירושלים: מוסד ביאליק, תשס"א, עמי
321-320).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1206a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1212" publication-type="other">
וכפי שכתב על כך שלום רוזנברג: "נדמה לי שיש צדק בגישה העקרונית
הטוענת שעל ידי הוראת המקרא אנו מלמדים שפה, אולם במשמעות שונה מזו
שנתנו לה המשכילים הראשונים... השפה שאני מתכוון אליה כאן היא שפת
המעמקים, שפת הדימויים של המודע, ובעיקר שפת הסמלים והארכיטיפים של
הלא-מודע שלנו, הקולקטיבי והאישי" (ש' רוזנברג, "המקרא והערכים", עיונים
בחינוך היהודי, ט [תשס"ד], עמי רצד). גישה מעט שונה למקרא כשפה ראו
אצל מיכאל רוזנק שטען כי השפה העברית איננה אמצעי שבעזרתו נכתבה
התורה, אלא להפך - התורה היא מקורה של השפה העברית, באשר היא
מתגלה מתוך התורה, וכל שימוש ספרותי בשפה העברית מאדיר את התורה,
מקור השפה:,the treasure house of language, the holy literature...
must indeed be defended at all costs. Furthermore, the wealth of
the language and its potentialities is testified to by the scope,
diversity, and depth of the literature it makes possible. Those
who create this literature feel privileged to used it in a manner
that testifies to its perfection, thus, in our case, "to enlarge Torah
and to glorify it" [Avot 6:11]" (M. Rosenak, Roads to the
,Palace: Jewish Texts and Teaching, New-York: Berghahn Books
211 .1995, p. ראוי להדגיש כי המונח 'תורה' שעליו דיבר רוזנק אינו מכוון
דווקא לחמשת החומשים או לתנ"ך בכללותו. כפי שהוא ציין בהמשך הדברים
שם, בקהילות שונות כולל מונח זה קורפוסים נבדלים. יש שיאמרו שכל ספרי
הקודש מהמקרא ועד לחסידות הם התורה וישנם שיכוונו רק לספרים מסוימים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1282a1310">
            <label>53</label>
            <mixed-citation id="d4583e1289" publication-type="other">
ע' לוינס, "שירה ותחיה" (תרגמו: א' גולדוין וי' ורטה), מעורר, 12 (תש"ס),
עמי 72-66.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1299a1310">
            <label>54</label>
            <mixed-citation id="d4583e1306" publication-type="other">
H. Bloom, Kabbalah and Criticism, New York: Continuum,
1975, p. 111.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1316a1310">
            <label>55</label>
            <mixed-citation id="d4583e1323" publication-type="other">
בהקשר זה ראוי לציין כי בלום שאב את גישתו לניתוח שירה מהפרשנות
המקראית של הספרות הקבלית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4583e1333a1310">
            <mixed-citation id="d4583e1337" publication-type="other">
מושג ה'אין' נדון על-ידי היידגר בהרחבה במאמרו 'מהי מטאפיזיקה' (מ'
היידגר, הישות בדרך: מבחר מאמרים [תרגם: א' טננבאום], תל אביב:
אוניברסיטת תל-אביב, 1999, עמי 64-45). לדבריו של היידגר, האדם נחשף
אל האין או שרוי בתחומו בזמן שהוא חש אימה. האימה איננה נוכח דבר
מסוים אלא דווקא נוכח ה'יש' הנשמט והחושף את ההעדר, קרי - ה'אין' שקדם
לו. במובן זה ה'אין' הוא, לדעת היידגר, הראשית, הלא-כלום, שההיחשפות
אליו היא זו המאפשרת את תהליך הכרת הישות.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
