<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">annesoci1940</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000967</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>L'Année sociologique (1940/1948-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires de France</publisher-name>
         </publisher>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>journal-series-title</meta-name>
               <meta-value>Troisième série</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00662399</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19696760</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27889647</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>SOCIOLOGIE DE LA COMMUNICATION</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>DE L'INDÉPENDANCE DU JOURNALISTE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Gérard</given-names>
                  <surname>SPITÉRI</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2001</year>
         </pub-date>
         <volume>51</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27889645</issue-id>
         <fpage>287</fpage>
         <lpage>307</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2002 Presses Universitaires de France</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27889647"/>
         <abstract>
            <p>Régulièrement proclamés partout dans le monde, la liberté d'expression et le pluralisme de la presse sont considérés comme des instruments de mesure démocratique. Seulement en France, où le journaliste porte dans son hérédité la tradition littéraire du débat d'idées, la diversité des opinions tend à se réduire. La déontologie professionnelle est associée à des dispositifs visant à établir l'objectivité – procédés linguistiques, recours systématique à des études sociologiques – dont les effets sont souvent de restreindre le jugement ou du moins de le conformer à des faits « scientifiquement » établis. L'observation, l'intuition, l'enquête sont ainsi supplantées par des protocoles qui agissent comme des écrans dans la démocratie d'opinion. Alors même que l'on continue d'accuser les médias de manipulation, la production endogène d'une pensée commune est une des raisons de sa perte d'influence. Generally claimed around the world, freedom of speech and press pluralism are considered as instruments of democratic measure. However in France where the journalist has in his heredity the literary tradition of ideologic debates, the diversity of opinions is lowering. Professional deontology is linked with rhetoric devices – linguistic process, resort to sociological inquiries – whose effects are often to refrein assesments or to produce them, according to « scientifically » set up items. Investigation, intuition, clearsightedness are overlapped by procedures which appear as screens in relationship to the public opinion. Even if the media are accused of manipulation, the endogeneous production of a commun thought is one of the reasons of their lack of influence.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d930e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e130" publication-type="other">
En particulier dans Illusions perdues et dans Monographie de la presse parisienne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e137a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e144" publication-type="other">
Après avoir signé des centaines d'articles dans une demi-douzaine de journaux
depuis 1865, il explique ainsi ses adieux au journalisme dans Le Figaro du 22 sep-
tembre 1881 : « J'ai quitté la presse et j'espère n'y point rentrer. Dans les derniers temps,
j'ai senti que je m'encanaillais. » Cité par Henri Miterrand, Zola journaliste, Zola repren-
dra du service dans la presse en 1895 pour un usage militant.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e163a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e170" publication-type="other">
Médias et sociétés, éd. 1999, p. 292.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e177a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e184" publication-type="other">
Michel Mathien et Rémy Rieffel (sous la dir. de), L'identité professionnelle des jour-
nalistes, Actes du Colloque de Strasbourg, 1994, p. 83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e195a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e202" publication-type="other">
52 journalistes tués en 2000 [32 pour RSF, Reporters sans frontières], principale-
ment dans les pays de l'ex-URSS ; 84 emprisonnés, en majorité en Chine. Source AMJ
(Association mondiale des journaux).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e215a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e222" publication-type="other">
Les nouveaux chiens de garde.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e229a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e236" publication-type="other">
Le savant et le politique, p. 194.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e243a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e250" publication-type="other">
On cite souvent le cas des morts exhibés de Timisoara pour dénoncer la mani-
pulation des journalistes. Mais ne s'agit-il pas d'un contre-exemple, dans la mesure où la
supercherie rut assez vite révélée par la profession elle-même ? Quant à la « vraie-fausse
interview » de Fidel Castro par Patrick Poivre d'Arvor sur TFl, il s'agit d'une infraction
au protocole et non d'une déformation délibérée des propos du « leader máximo ». PPDA
effectua par la suite un entretien avec celui-ci où les deux protagonistes apparaissaient
clairement sur la même image.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e276a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e283" publication-type="other">
L'affaire Ben Barka, datant de 1963, a été en partie éclaircie en juin 2001 par un
article de Stephen Smith dans Le Monde. Mais il reste encore des zones d'ombre, notam-
ment sur rélimination du corps du leader marocain enlevé à Pans.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e296a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e303" publication-type="other">
Introduction à Max Weber : Le savant et le politique, p. 32 et 52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e311a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e318" publication-type="other">
Ce à quoi l'intellectuel peut se soustraire, au risque de dérapages, comme ce fut
le cas pour Marguerite Duras dans Libération à propos de son « reportage » sur l'affaire
Gregory où la romancière, dans une fiction à caractère oraculaire, laissait entendre que
l'assassin était la mère. (Une « transgression de l'écriture », selon Serge July). Avant elle,
Jean-Paul Sartre avait pris parti à tort, dans l'affaire de Bruay-en-Artois, contre le notaire
considéré comme coupable parce que bourgeois...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e341a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e348" publication-type="other">
Journalisme et vérité. Pour une éthique de Vinformation. Daniel Comu est directeur
du Centre romand de formation des journalistes, professeur à l'université de Neuchâtel.
Il a été pendant dix ans rédacteur en chef de La Tribune de Genève.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e361a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e368" publication-type="other">
Les mythes professionnels des journalistes, p. 230.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e375a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e382" publication-type="other">
Par exemple, on ne trouvera pas dans Paris-Match un article défavorable sur un
ouvrage paru dans le groupe Hachette.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e392a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e399" publication-type="other">
« Objectivity as a strategical ritual : An examination of Newsmen's notions of
objectivity », American Journal of Sociology, vol. 77, 4, 1972, p. 660-678.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e409a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e416" publication-type="other">
Terme employé pour désigner une information peu sûre. Sens premier : « Don-
ner à une pièce de tissu une présentation avantageuse en faisant gonfler les plis. » On
parle aussi dans la presse d'un sujet « gonflé », démesurément développé par rapport au
fait de base. Par ailleurs, il convient de signaler que les fiches des RG sont en majorité
constituées d'informations « ouvertes », c'est-à-dire parues dans la presse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e436a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e443" publication-type="other">
Op. cit., p. 352.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e450a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e457" publication-type="other">
L'auteur de cet article, présent sur les lieux ce jour-là, peut en témoigner.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e464a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e471" publication-type="other">
Raymond Boudon, La place du désordre, p. 149.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e478a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e485" publication-type="other">
Jusqu'à la fin des années 1970, Le Canard enchaîné détenait en France une sorte
de monopole sur la révélation d' « affaires », de la déclaration d'impôts de Chaban aux
diamants de Bokassa, en passant par l'affaire de Broglie. (En ce qui concerne ce titre, les
informations arrivent d'elles-mêmes, souvent de la part de fonctionnaires choqués par les
agissements de certains de leurs supérieurs).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e504a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e511" publication-type="other">
Le journal Le Monde, classé à gauche, a multiplié les enquêtes critiques au cours
des deux mandats de François Mitterrand. Dans le numéro du 10 mai 2001, son directeur
Jean-Marie Colombani écrit : « L'investigation nous permit de renouer avec une idée
simple, à laquelle nous croyons : il n'y a pas une information de droite, ou de gauche ; il
y a avant toute chose, l'information. » Et de rappeler les affaires Greenpeace, celle des
Irlandais de Vincennes, en passant par les écoutes téléphoniques, Urba, Carrefour du
développement, révélées par son journal. Notons que cette forme de journalisme a con-
tribué à améliorer la crédibilité du Monde et à relancer ses ventes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e540a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e547" publication-type="other">
Jean-Claude Passeron dans Le Débat, no 79, p. 127, à la suite de son ouvrage Le
Raisonnement sociologique (Paris, Nathan, 1992).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e558a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e565" publication-type="other">
En outre, 61 % des journalistes français ont une formation universitaire ; 38 %
sont passés par une école de journalisme ; 11 % par l'Institut d'études politiques. Rien de
commun avec les aimables dilettantes d'autrefois.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e578a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e585" publication-type="other">
Mais qui pourrait imaginer un match de football télévisé sans commentaires ?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e592a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e599" publication-type="other">
Tous les médias recourent régulièrement à des sondages pour justifier leurs
sujets; en particulier pour faire apparaître des « faits de société ». Bon nombre d'entre eux
sont associés à des Instituts dont les directeurs interviennent, en concurrence avec les édi-
torialistes, parfois à leur place.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e615a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e622" publication-type="other">
Le Débat, no 79, p. 68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e629a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e636" publication-type="other">
Bemard Valade, Introduction aux sciences soäales, Paris, PUF, p. 598.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e643a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e650" publication-type="other">
« Selon les catégories de l'expertise, l'individu totalement prévisible est le
citoyen idéal » (Alain-Gérard Slama, Peut-on encore débattre en France ?, Paris, Pion - Le
Figaro, p. 138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e664a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e671" publication-type="other">
Significativement, une campagne de publicité pour Libération en 2001 (journal
et web) portait le slogan Fournisseur d'accès à l'information [au même moment où Renault
se proclamait Créateur d'automobiles], soit une définition a minima de ce qu'est un organe
de presse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e687a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e694" publication-type="other">
Jacques Julliard fait remarquer que le mot de génocide à propos du Kosovo n'a
jamais été employé par les reporters de la presse écrite des grands quotidiens, mais par des
intellectuels (Nouvel Observateur du 2 avril 2001).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e707a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e714" publication-type="other">
La véritable raison du mécontentement résidait dans le rappel, par la journaliste
de l'AFP, de l'obligation, réitérée par le président de la République et le Premier
ministre, d'éviter tout sujet de politique française hors du territoire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e727a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e734" publication-type="other">

              14
              
              édition du baromètre Sofies publié dans Télérama du 24 janvier 2001.
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e744a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e751" publication-type="other">
Une étude sociologique réalisée par Edith Rémond publiée en 1999 et
consacrée aux lettres de motivation des 1 685 candidatures à l'IUT de journalisme de
Bordeaux révèle que sur les 470 dossiers étudiés en détail le journalisme d'investigation
n'est pas mis en avant. « Voilà une dimension du métier qui a disparu de l'horizon du
rêve », comrnente-t-elle. Tintin reporter ne serait-il plus un exemple ? Selon cette même
étude, les aspirants à la carte de presse préfèrent massivement l'audiovisuel.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e774a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e781" publication-type="other">
Edwy Plenel déplorait que ses articles et son livre dénonçant les écoutes télé-
phooiques sous Mitterrand aient suscité si peu de réactions. Ce ne fut pas le cas pour des
sujets sur l'émission de M6 Loft Story qui ont fait monter les ventes du Monde et de Libéra-
tion, qui les ont placés en « une » en mai 2001, de 10 et de 15 %.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e798a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e805" publication-type="other">
IF [pour intellectuel français], Paris, Gallimard, 2000 ; (IT : Intellectuel terminât).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e812a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e819" publication-type="other">
Au sujet de Régis Debray, il convient de rappeler que sa diatribe contre les
journalistes s'explique partiellement par les réactions outragées (du Monde essentielle-
ment) à un reportage sur le Kosovo dans lequel il se séparait de la version des faits
adoptée par la presse d'influence. Les derniers développements de l'actualité au Kosovo
ont pourtant donné raison à Régis Debray.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e838a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e845" publication-type="other">
Les journalistes sportifs ont été les derniers à parler du dopage.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e852a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e859" publication-type="other">
Dénoncé par Bernard Morrot dans Presse, la grande imposture. Rédacteur en chef
de plusieurs quotidiens classés à droite comme à gauche, Bernard Morrot stigmatise la
dépossession du journalisme de terrain par des intellectuels bien pensants et déplore le
règne des grands bretteurs qui faisaient preuve d'indépendance critique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e875a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e882" publication-type="other">
En mai 2001, Hachette (groupe Lagardère) et TFl viennent au secours de
L'Humanité, très menacé, en participant à sa recapitalisation à hauteur de 20 %. Ce jour-
nal, par définition, anticapitaliste, n'est pas un journal comme un autre puisqu'il est, jus-
qu'à ce jour, l'organe officiel du PC. Cet acte n'est certainement pas dicté par des motifs
financiers, mais relève sans doute du souci de donner une image humaniste du « grand
capital » en uvrant pour le pluralisme de la presse.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e905a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e912" publication-type="other">
Appliquée au système politique lié à l'économie libérale, dont certains estiment
qu'elle triomphe à Sciences Po et à Î'ENA, l'expression est ici employée dans son sens
large de règle morale.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e926a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e933" publication-type="other">
Dans ses éditos de Marianne et dans son essai La Pensée unique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e940a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e947" publication-type="other">
Le juste et le vrai. Études sur l'objectivité des valeurs et de la connaissance.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e954a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e961" publication-type="other">
Études sur les sociologues classiques, p. 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e968a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e975" publication-type="other">
L'Art romantique IV : Conseils aux jeunes littérateurs. Avant lui, Montesquieu fait
dire à Usbek dans Les lettres persanes : « Ils [les journalistes] n'ont garde de critiquer les
livres dont ils font les extraits, quelque raison qu'ils en aient ; et en effet, quel est
l'homme assez hardi pour vouloir se faire dix ou douze ennemis tous les mois ? » (Éd.
Garnier, p. 226).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e994a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1001" publication-type="other">
Voir La relation à l'autre (Au cœur de la pensée sociologique) de Dominique Schnap-
per, chap. XI, quatrième partie et conclusion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1011a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1018" publication-type="other">
Le savant et le politique. Introduction par Raymond Aron (coll. « 10/18 », 1987).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1026a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1033" publication-type="other">
On peut dater la montée du FN à la création de SOS Racisme en 1983. Cette
association a été fondée sous l'impulsion de deux publicitaires proches de François Mit-
terrand, Jacques Pilhan et Jean-Claude Marty, à la suite des élections de Dreux où la
droite s'allia à l'extrême droite. Quant à l'emblème de la main jaune, il fut créé par
Didier François, journaliste à Libération.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1052a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1059" publication-type="other">
Curieusement, ce sont les journaux classés à droite qui ont respecté cette règle.
Les journaux de gauche, comme Libération, ont révélé, sur cette période, une plus grande
liberté de ton, notamment dans les reportages.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1072a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1079" publication-type="other">
Dans cet ordre paradigmarique, certains dictateurs ou leaders politiques se sont
vu afrublés d'un modèle-repoussoir : Hitler, dont l'ombre paraissait se profiler derrière
Ceauscescu, Saddam Hussein, Milosevic, Haider en Autriche et, depuis peu, Ben Laden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1092a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1099" publication-type="other">
Le Débat, no 112, article « Vigilance », p. 154.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1106a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1113" publication-type="other">
Sondage de l'Institut SCP réalisé par catégorie de supports et de rubriques de
l'actualité générale (France, étranger, culture, économie, société). Publié dans Marianne,
no 209 du 23 avril 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1126a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1133" publication-type="other">
Journalistes, l'ère du soupçon. Actes du Colloque de Valence, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d930e1141a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d930e1148" publication-type="other">
Par exemple, Claude Allègre était bien considéré par la presse de droite, tandis
que celle de gauche s'est montrée plus critique à son égard. La raison en est que le
ministre de l'Education nationale s'était mis à dos le personnel enseignant, considéré
comme majoritairement à gauche. /-</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Références Bibliographiques</title>
         <ref id="d930e1173a1310">
            <mixed-citation id="d930e1177" publication-type="other">
A. Accardo, 1999, Journalistes précaires, Le Mascaret.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1184a1310">
            <mixed-citation id="d930e1188" publication-type="other">
P. Albert, 1987, Histoire de la presse française, Paris, puf, coll. « Que sais-

              je ? », 5
              
              éd.
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1201a1310">
            <mixed-citation id="d930e1205" publication-type="other">
R. Aron, 1976, Essai sur les libertés, Paris, Librairie générale française, coll.
« Pluriel ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1215a1310">
            <mixed-citation id="d930e1219" publication-type="other">
R. Aron, 1963, Introduction à Max Weber Le savant et le politique, Paris,
uge, coll. « 10/18 ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1230a1310">
            <mixed-citation id="d930e1234" publication-type="other">

              F. Balle, 1999, Médias et société, Paris, Montchrestien, 9
              
              éd.
            </mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1244a1310">
            <mixed-citation id="d930e1248" publication-type="other">
H. de Balzac, 1843, Les journalistes, Paris, Arléa, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1255a1310">
            <mixed-citation id="d930e1259" publication-type="other">
P. Beaud, 1984, La Société de connivence : médias, médiations et classes sociales,
Paris, Aubier.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1269a1310">
            <mixed-citation id="d930e1273" publication-type="other">
R. Boudon, 1998, Études sur les sociologues classiques, Paris, puf, coll. « Qua-
drige »; 1995, Le juste et le vrai. Études sur Vobjectivité des valeurs et de la
connaissance, Paris, Fayard; 1991, La place du désordre, Paris, puf,
coll. « Quadrige ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1289a1310">
            <mixed-citation id="d930e1293" publication-type="other">
R. Cayrol, 1986, La nouvelle communication politique, Larousse.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1300a1310">
            <mixed-citation id="d930e1304" publication-type="other">
P. Champagne, 1990, Faire Vopinion, Éd. de Minuit.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1312a1310">
            <mixed-citation id="d930e1316" publication-type="other">
J.-L. Charon, 1993, Cartes de presse, enquête sur les journalistes, Paris, Stock/
Au vif.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1326a1310">
            <mixed-citation id="d930e1330" publication-type="other">
D. Cornu, 1994, Journalisme et vénté, Genève, Labor et Fides.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1337a1310">
            <mixed-citation id="d930e1341" publication-type="other">
R. Debray, 2000, I/! suite et fin, Paris, Gallimard ; 1991, Cours de médiologie
générale, Paris, Gallimard, coll. « Bibliothèque des idées ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1351a1310">
            <mixed-citation id="d930e1355" publication-type="other">
A. Du Roy, 1997, Le carnaval des hypocrites, Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1362a1310">
            <mixed-citation id="d930e1366" publication-type="other">
S. Halirni, 1997, Les nouveaux chiens de garde, Paris, Liber-Raisons d'agir.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1373a1310">
            <mixed-citation id="d930e1377" publication-type="other">
J.-F. Kahn, 1995, La Pensée unique, Paris, Fayard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1385a1310">
            <mixed-citation id="d930e1389" publication-type="other">
J. Le Bohec, 2000, Les mythes professionnels des journalistes, Paris,
L'Harmattan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1399a1310">
            <mixed-citation id="d930e1403" publication-type="other">
C. Lemieux, Mauvaise presse, Paris, Métailié.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1410a1310">
            <mixed-citation id="d930e1414" publication-type="other">
M. Martin, 1997, Médias et journalistes de la République, Paris, Odile Jacob.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1421a1310">
            <mixed-citation id="d930e1425" publication-type="other">
M. Mathien, 1992, Les journalistes et le système médiatique, Paris, Hachette.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1432a1310">
            <mixed-citation id="d930e1436" publication-type="other">
B. Morrot, 2001, Presse, la grande imposture, Paris, Flarnrnaribn.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1443a1310">
            <mixed-citation id="d930e1447" publication-type="other">
E. Neveu, 2001, Sociologie du journalisme, Paris, La Découverte.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1455a1310">
            <mixed-citation id="d930e1459" publication-type="other">
L. Quéré, 1982, Des miroirs équivoques, Paris, Aubier-Montaigne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1466a1310">
            <mixed-citation id="d930e1470" publication-type="other">
R. RiefFel, 1995, L'identité professionnelle des journalistes (en codirection avec
Michel Mathien), Actes du Colloque de Strasbourg, Alphacom cuej ;
1984, L'élite des journalistes, Paris, puf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1483a1310">
            <mixed-citation id="d930e1487" publication-type="other">
D. Schnapper, 1998, La relation à Vautre (Au c ur de la pensée sociologique),
Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1497a1310">
            <mixed-citation id="d930e1501" publication-type="other">
A. -G. Slama, 2001, dans Peut-on encore débattre en France ?, Paris, Pion-Le
Figaro.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1511a1310">
            <mixed-citation id="d930e1515" publication-type="other">
G. Tuchman Gaye, 1972, American Journal of Sociology, vol. 77, no 4.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1522a1310">
            <mixed-citation id="d930e1526" publication-type="other">
D. Trinquet, 1992, Une presse sous influence, Paris, Albin Michel.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1534a1310">
            <mixed-citation id="d930e1538" publication-type="other">
B. Valade, 1996, Introduction aux sciences sociales, Paris, puf, coll. « Premier
cycle ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d930e1548a1310">
            <mixed-citation id="d930e1552" publication-type="other">
M. Weber, 1959, Le savant et le politique ; 2000, Paris, Gallimard,
coll. « 10/18 ».</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
