<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21114579</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24277631</article-id>
         <title-group>
            <article-title>L'hospitalité langagière: Paul Ricœur et la question de la traduction</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Francisco Díez</given-names>
                  <surname>Fischer</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>2</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">402 (2)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24277618</issue-id>
         <fpage>87</fpage>
         <lpage>98</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Esprit</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24277631"/>
         <abstract>
            <p>Traduire, c'est accueillir une autre langue dans la sienne, c'est aussi s'exiler, se faire autre pour comprendre. Cette hospitalité paradoxale, Ricœur l'analyse en l'étendant au-delà du geste du traducteur, transformant la langue étrangère en regard sur l'identité.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1871e114a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e121" publication-type="other">
Textes regroupés dans Paul Ricceur, Sur la traduction, Montrouge, Bayard, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e128a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e135" publication-type="other">
Il se peut qu'il soit vrai que, comme le disait Antoine Berman (l'Épreuve de l'étranger,
Paris, Gallimard, 1984), le XXe siècle est le siècle de la traduction, car il est aussi le siècle de
la consommation; et le langage est un bien qui ne s'épuise jamais, qui se recrée constamment,
solidaire et gratuit, parce que toute une communauté le partage, à travers un système spontané
de troc. Et rien qui soit gratuit, solidaire et inépuisable ne peut se comparer, dans une économie
de marché, avec d'autres biens qui sont, sans exception, épuisables, coûteux et privés. D'autre
part, dans notre présent globalisé, nous avons un besoin plus profond de communication à travers
les frontières linguistiques. C'est pourquoi la traduction devient indispensable. Sans elle,
plusieurs choses cesseraient de fonctionner aujourd'hui, par exemple, le commerce ou le
cinéma (qui serait condamné sans les sous-titres). En général, la civilisation occidentale serait,
depuis l'Antiquité, inconcevable sans la traduction.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e173a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e180" publication-type="other">
Il serait impossible d'éradiquer la multiplicité des langues, même si les frontières conti-
nuent à fluctuer. Et l'importance des tentatives de se comprendre réside dans le fait que la diver-
sité langagière semble accentuer le coefficient de conflit (voir l'Espagne avec le Pays basque, ou
l'ex-Yougoslavie). De là dérive une géographie de la traduction qui possède une intentionnalité
politique. Dans les pays centraux, où l'on dispose souvent d'une connaissance superficielle des
langues étrangères, le besoin de traduction est moindre que dans les pays du tiers-monde où l'on
souffre que les grandes œuvres soient toujours traduites tardivement. Dans quel isolement se
trouvent parfois les intelligences les plus remarquables de ne pouvoir compter sur des traductions!</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e209a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e216" publication-type="other">
Dans ce sens, Leibniz pensait qu'il était possible de construire une langue absolument
univoque; cette langue parfaite, que préfigure le langage informatique, fut d'abord accueillie
par Wittgenstein, et plus tard écartée, quand il arriva à la conclusion qu'on ne serait jamais
capable d'abolir la confusion et l'ambiguïté. Aussi étrange que cela paraisse, l'efficacité du
langage ne se trouve pas dans sa littéralité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e236a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e243" publication-type="other">
George Steiner, Après Babel, Paris, Albin Michel, 1998, chap. I.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e250a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e257" publication-type="other">
Octavio Paz, « Traducciön : Literatura y Literalidad », Teorlas de la traducciôn : anto-
logta de Textos, Cuenca, Ediciones de la universidad de Castilla-La Mancha, 1996, p. 510.
Traduit en français par Claude Esteban dans La Nouvelle Revue française, août 1971, n° 224.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e270a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e277" publication-type="other">
Une telle intraduisibilité des langues naît déjà de nos corps, car on écrit et on s'exprime
avec eux, avec leurs impulsions motrices particulières et leurs propres rythmes respiratoires.
La coïncidence n'a pas lieu parce que, comme Marcel Jousse l'affirmait, le mouvement est la
base du discours. Voir M. Jousse, l'Anthropologie du geste, Paris, Gallimard, coll. « Tel », 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e293a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e300" publication-type="other">
Je remercie vivement les précieux apports d'Ivonne Bordelois, dans Del silencio como
porvenir (Buenos Aires, Libros del Zorzal, 2010), où elle décrit chacun de ces intraduisibles
(p. 21 sq.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e313a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e320" publication-type="other">
Peuple originaire de la Mésopotamie argentine, qui a la conviction qu'on enlève l'âme
d'une personne au moment où on la prend en photo.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e330a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e337" publication-type="other">
Borges a profondément réfléchi sur ces indépassables de la traduction et il a remarqué,
par exemple, l'impossibilité d'exprimer en anglais l'idée de estd sentadita qui transmet non
seulement l'image d'une fille assise, mais aussi abandonnée, et solita (toute seule). Dans l'un
de ses textes, qui est peu connu, The Spanish Language in South America, a Literary Problem,
publié à Londres en 1964, il présente ces difficultés dans le cadre d'un possible futur bilin-
guisme planétaire entre l'espagnol et l'anglais. On peut aussi le trouver dans ses articles
publiés dans Revista Sur, n° 338-339, « Las versiones homéricas » et « El oficio de traducir ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e364a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e371" publication-type="other">
Un prix si élevé paraît aussi s'imposer dans le marché interne d'une langue : par
exemple, dans les tournures propres à chaque endroit. L'espagnol parlé en Colombie emploie
l'expression &lt;/' Me regalas? (Tu me l'offres?) pour demander quelque chose, ce qui produit des
situations amusantes dans d'autres contextes où regalar signifie « donner quelque chose sans
donner de l'argent en échange ». Contrairement à d'autres langues moins dispersées du point
de vue géographique, l'espagnol a plusieurs centres d'irradiation, en Espagne et en Amérique,
c'est pourquoi on a établi un accord sur un « espagnol neutre » qui doit être employé dans
certains produits destinés à tous les hispanophones, comme les feuilletons.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e400a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e407" publication-type="other">
Le problème se présente alors pour Ricoeur dans un binôme différent de celui de tradui-
sible versus intraduisible : celui de fidélité versus trahison. Quand peut-on dire qu'une traduction
est fidèle? Et dans quels cas trahit-elle ce qui est dit dans une autre langue?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e420a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e427" publication-type="other">
La communication n'est pas toujours possible, et on devrait, peut-être, en être heureux.
Il est affreux d'imaginer un monde de pleine communication, sans marge pour l'interprétation;
ce serait probablement un monde avec moins d'humour.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e440a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e447" publication-type="other">
P. Ricoeur, « Le paradigme de la traduction », Sur la traduction, op. cit., p. 37.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e454a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e461" publication-type="other">
Dans le Juste II, Ricœur établit un lien entre la quête de la juste distance et la vertu
de l'hospitalité. « Avant toute formalisation, toute universalisation, tout traitement procédural,
la quête de justice est celle d'une juste distance entre tous les humains [...], je verrais volon-
tiers dans la vertu d'hospitalité l'expression emblématique la plus approchée à cette culture de
la juste distance [...]», P. Ricœur, le Juste II, Paris, Éditions Esprit, 2001, p. 72-73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e480a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e487" publication-type="other">
La traduction peut stimuler l'épanouissement de sa propre langue, mais elle peut aussi
la restreindre en développant les cimetières de mots par ses censures, son besoin d'aseptisation
et ses objectifs policiers. Voir Jorge Luis Borges, « Los traductores de las 1001 Noches », dans
Revista Sur, n° 338-339.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e504a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e511" publication-type="other">
Sigmund Freud, Deuil et mélancolie, Paris, Payot, 2011.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e518a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e525" publication-type="other">
Le terme latin hostis fait référence à cette résistance, car on pourrait le traduire en espa-
gnol tantôt comme huésped (hôte), tantôt comme hostil y enemigo (hostile et ennemi). La langue
grecque présente également cette ambiguïté, xenos signifie étranger, hôte, ami ou soldat merce-
naire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e541a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e548" publication-type="other">
Il est à noter que Borges commence ce récit par une épigraphe qui appartient à un livre
qui s'appelle « le livre de tous les livres », The Anatomy of Melancholy. En général, les prin-
cipaux écrivains se sont largement consacrés à la tâche théoriquement impossible de traduire.
Même André Gide conseillait à tout écrivain de faire au moins une traduction dans sa vie et
de passer par le drame de l'intraduisible.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e567a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e574" publication-type="other">
J. L. Borges, « La bibliothèque de Babel », Fictions, Paris, Gallimard, 2003, p. 76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e581a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e588" publication-type="other">
Le paradoxe, qui a étonné Ricœur, de pouvoir traduire malgré la différence, n'a pas
échappé à Borges : « Un nombre n de langages possibles se sert du même vocabulaire; dans
tel ou tel lexique, le symbole Bibliothèque recevra la définition correcte système universel et
permanent de galeries hexagonales, mais Bibliothèque signifiera pain ou pyramide, ou toute autre
chose, les sept mots de la définition ayant un autre sens. » Le lecteur est interrogé par un autre
paradoxe qui, j'oserais dire, plairait à Ricœur : « Toi, qui me lis, es-tu sûr de comprendre mon
langage? », J. L. Borges, « La bibliothèque de Babel », art. cité, p. 80.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e614a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e621" publication-type="other">
Il est intéressant que la spirale soit la manière la plus courante de représenter la tour
de Babel. Le célèbre tableau de Pieter Bruegel, la gravure faite par M. C. Escher en 1928 et
divers dessins le confirment.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e635a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e642" publication-type="other">
Il y a d'autres formes d'hospitalité langagière, au-delà de la traduction, qui excéderaient
notre travail, mais qui sont très intéressantes, par exemple, l'hospitalité littéraire. Les oeuvres
littéraires occupent une place centrale dans toute langue et incarnent des formes d'hospitalité
où un texte est reçu comme un hôte invité par un autre. Il y a des pratiques textuelles hospi-
talières comme l'épigraphe, la citation, la référence, la mention et l'allusion. Ainsi, par
exemple, « La bibliothèque de Babel » commence par l'épigraphe suivante : By this art you may
contemplate the variation of the 23 letters... Borges ne le traduit pas par gentillesse, il confie
au lecteur cette tâche d'hospitalité. Il y a aussi des formes d'inhospitalité littéraire, comme la
parodie, où un texte noble devient un travestissement burlesque sous la plume d'un hôte
malicieux.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e677a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e684" publication-type="other">
Le mot appartenance contient cette ambiguïté qui se manifeste par les prépositions
qui l'accompagnent « à » et « de ». La proximité entre l'appartenance « à » et l'appartenance
« de » paraît justifier le fait d'exiger la propriété et la violence première sur lesquelles l'État
se soutient, quand, en fait, une nationalité marque plutôt « où » l'on appartient, plus que ce
qui nous appartient.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e703a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e710" publication-type="other">
En ce qui concerne la temporalité caractéristique de l'hôte, il existe « la règle des trois
jours », règle qui semble répandue sous forme de dicton dans de nombreuses cultures, chez les
Arabes comme chez les Allemands, qui expliquent qu'au bout de trois jours « l'hôte, comme
le poisson, commence à sentir ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e726a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e735" publication-type="other">
Ricœur parcourt trois figures de l'hôte étranger qui résument l'histoire des pauvres
en Occident. 1) L'étranger comme visiteur, le touriste, qui a le droit de visite et d'hospitalité
universelle, auquel Kant fait référence dans Vers la paix perpétuelle : « Hospitalité y signifie
le droit qu'a l'étranger, à son arrivée dans le territoire d'autrui, de ne pas y être traité en
ennemi. » C'est lui le modèle de l'acte d'accueillir, l'hôte avec lequel on peut vivre pendant
un temps. 2) L'étranger comme immigrant, le travailleur dans les pays industrialisés, dont la
vie est plus marquée par les acteurs économiques et politiques que par lui-même. C'est le véri-
table exemple d'une identité négative, car dans l'imaginaire collectif on passe de l'étranger à
l'immigrant, de l'immigrant à l'immigrant illégal et de l'immigrant illégal au marginal. C'est
ainsi que l'axiome est véritablement comblé : j'aime les étrangers, mais « chez eux ». 3) Enfin,
l'étranger comme réfugié, c'est-à-dire celui qui est admis sous le bénéfice du droit d'asile, du
droit à la protection des populations persécutées. Voir P. Ricoeur, « La condition d'étranger »,
Esprit, mars-avril 2006, p. 264-275.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e780a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e787" publication-type="other">
Voir Alain Montandon (sous la dir. de), le Livre de l'hospitalité. Accueil de l'étranger dans
l'histoire et les cultures, Montrouge, Bayard, 2004, p. 10. On peut remarquer, sans aucun
doute, d'autres sens d'intégration moins violents comme, par exemple, l'intégration - certes, diffi-
cile à atteindre - dans le mariage.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e803a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e810" publication-type="other">
Il est vrai que dans le mot latin hospitem, d'où vient « hôte », on trouve la racine indo-
européenne pet ou pot, correspondant à l'idée de maître et de soi-même. « Despote » est le maître
de maison, puis le signe de puissance. Le terme est issu de dem-pôtes, formé de l'élément dem,
maison (en latin : domus), et de poti, chef d'un groupe, celui qui assure l'autorité (en latin potis :
puissant). D'où le sens violent du mot « otage », qui est l'hôte retenu par le despote (maître de
maison).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e834a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e841" publication-type="other">
Lorsqu'on demande la carte d'identité, les nom et prénom, le lieu de naissance, la
profession et le but du voyage, on refuse l'hospitalité aux « sans papiers », pour n'inviter que
ceux qui sont égaux (possesseurs de biens).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e854a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e861" publication-type="other">
Claude Raffestin, « Réinventer l'hospitalité », Communications, 1997, n° 65, p. 166.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e868a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e875" publication-type="other">
Le verbe a donné non seulement hostis (ennemi) mais aussi hostimentum (compensation)
et hostia, « qui était la victime destinée à compenser la colère des dieux ». Voir Alain Rey,
Dictionnaire historique de la langue française, Paris, Le Robert, 1992, p. 1744.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e888a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e895" publication-type="other">
Autant les traducteurs passent inaperçus, autant ils sont indispensables. Ils construisent
la porte dorée par laquelle tout lecteur peut passer sans s'apercevoir parfois de l'existence de
cette voie d'accès, qui devient visible, peut-être, lorsqu'elle nous empêche d'y entrer. Voilà une
profession invisible sans laquelle on ne peut pas vivre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e911a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e918" publication-type="other">
Voir P. Ricceur, « Défi et bonheur de la traduction », Sur la traduction, op. cit., p. 19.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e925a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e932" publication-type="other">
À l'opposé de la potestas du despote, Vauctoritas de l'accueillant-traducteur prend le
sens du développement des capacités de l'hôte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e943a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e950" publication-type="other">
P. Ricœur, « La condition d'étranger », art. cité, p. 274.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e957a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e964" publication-type="other">
L'exode et la dispersion comme mouvements opposés et en même temps fondateurs de
l'hospitalité sont à l'origine même de l'histoire de Babel. Les hommes édifient la tour avec l'in-
tention de « se faire un nom » (devenir célèbres), pour ne pas être dispersés sur toute la face
de la terre. Qu'il s'agit ici d'un problème de fondement paraît être confirmé par le nom de la
ziggourat d'Etemenanki, qui aurait été construite sur la tour abandonnée, comme « la demeure
du ciel et de la terre ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e987a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e994" publication-type="other">
Jean-Jacques Rousseau, Discours sur l'origine et les fondements de l'inégalité parmi les
hommes, IIe partie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1871e1004a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1871e1011" publication-type="other">
Voir P. Ricœur, « Étranger soi-même », Les Réseaux des parvis, 1999, n° 46, point 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
