<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">ilgiappone</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000881</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Il Giappone</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Centro di Cultura Italo-Giapponese</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03906647</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20749772</article-id>
         <title-group>
            <article-title>ŌBA MINAKO: IL LUNGO VIAGGIO VERSO LE RADICI DELLA CULTURA GIAPPONESE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Maria Gioia</given-names>
                  <surname>Vienna</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1994</year>
         </pub-date>
         <volume>34</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20749767</issue-id>
         <fpage>89</fpage>
         <lpage>128</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20749772"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d40675e101a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e108" publication-type="other">
Da Yuku fune (Una barca che va), nella sezione intitolata Shi (Poesie) di Öba
Minako zenshü (Raccolta delle opere di Öba Minako), X, Tökyö, Ködansha, 1990-1991,
pp. 14-16, in part. p. 14. La raccolta in 10 volumi appena citata sarà indicata d'ora in avan-
ti con la sigla ÖMZ.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e124a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e131" publication-type="other">
Da Sösaku (La creazione letteraria), nella sezione dedicata ai saggi più significativi
della scrittrice (Esset), in ÖMZ, X, pp. 160-162, in part. p. 160 e p. 161. La sezione, divisa
in sei parti (pp. 89-420), raccoglie scritti di argomento vario, in cui spesso ricordi auto-
biografici si intrecciano a pronunciamenti critici di carattere letterario e considerazioni
generali.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e150a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e157" publication-type="other">
Ne esistono le seguenti traduzioni in inglese: The Three Crabs, tr. Stephen Kohl and
Toyama Ryoko, in Japan Quarterly, XXV, n. 3, 1978; The Three Crabs, tr. Tanaka Yukiko
and Elizabeth Hanson, in This Kind of Woman. Ten Stories by Japanese Women Writers,
1960-1976, Stanford, Stanford University Press, 1982. Il racconto è stato tradotto anche
in russo e in cinese. Oltre al già citato testo di Sachiko Schierbeck, per la bibliografia delle
traduzioni esistenti si veda anche ÖMZ, X, Shuyö sankö bunken III (Bibliografia essenziale
di consultazione III), pp. 541-542.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e183a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e190" publication-type="other">
Dallo scritto autobiografico Mae mae katatsumuri (Balla, lumaca, balla!), che dà il
titolo a un'intera raccolta del 1984, in ÖMZ, VIII, pp. 131-138, in part. p. 132.
La raccolta è stata tradotta in tedesco da Irmela Hijiya-Kirschnereit con il titolo Tanze,
Schneck, tanz!, Frankfurt am Main, Insel, 1995. Il saggio in questione era già apparso, con
il titolo indicato, in Traumbrücke ins ausgekochte Wunderland, Frankfurt am Main, Insel,
1993, curato dalla stessa Hijiya-Kirschnereit, che è autrice anche della prima traduzione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e214a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e221" publication-type="other">
Li riassume nell'insieme Tojikomerareta toki ni (Quando ero imprigionata), in ÖMZ,
X, pp. 243-244. Sull'equilibrio raggiunto e il percepirsi oltre le definizioni limitanti di "don-
na" e "giapponese" si legga il breve saggio Ningen to shite - onna deatta koto (Come essere
umano - il fatto di essere stata una donna), ÖMZ, X, p. 395.
Riguardo a Hiroshima, dove la scrittrice si trovava al seguito del padre, ufficiale me-
dico della Marina Militare, Öba rievoca l'orrore seguito al bombardamento atomico del
6 agosto 1945 in Jigoku no haizen (Servire i pasti all'inferno), in ÖMZ, X, pp. 302-305.
In altri saggi come Furönin no tama (Lo spirito del déraciné), ibid., pp. 128-131, o Ishitsuna
mono, bungaku to seiji (Due cose diverse, la letteratura e la politica), ibid., pp. 146-159,
tratta dell'influenza che la guerra e la politica del Giappone imperialista hanno esercitato
sulla sua visione del mondo, della patria, e conseguentemente sulla sua letteratura.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e259a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e266" publication-type="other">
Assorbe, inoltre, la cultura autoctona della regione di Sitka, originariamente popo-
lata dalla tribù dei Tlingit, al punto di riprodurne perfettamente le atmosfere, gli usi e i
costumi nel racconto Higusa (Higusa, 1969; in ÖMZ, I, pp. 301-336). Marian Chambers
lo ha tradotto con il titolo Fireweed, in Japan Quarterly, XXVIII, n. 3, 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e282a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e289" publication-type="other">
Cfr. Sakebidasu horaana (La grotta in cui gridavo), ÖMZ, X, pp. 93-95 e Majin (Il
demone), ibid., pp. 136-139.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e299a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e306" publication-type="other">
Da Mori to mizuumi to trie no machi. Sbitoka (La citta delle foreste, dei laghi e del-
le insenature. Sitka), nella raccolta Uo no namida (Lacrime di pesce, 1971), ÖMZ, III, pp.
215-222.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e319a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e326" publication-type="other">
Oba Minako, Yamamoto Michiko, « Naze shösetsu o kaku ka » (Perché scriviamo
romanzi?), in Bungakkai, 4, 1973, pp. 186-205.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e336a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e343" publication-type="other">
Da Amerika no yüjintachi (Gli amici americani), non incluso in ÖMZ e cit. in
Nakayama Kazuko, « Öba Minako », in Kokubungaku kaishaku to kanshö, 11, 1974,
pp. 216-223.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e357a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e364" publication-type="other">
Ruth Linhart, « Der Traum vom Glück. Liebe, Sex und Partnerschaft », in Ruth
Linhart, Fleur Wöss, Nippons neue Frauen, Reinbeck bei Hamburg, Rowohlt, 1990, pp.
54-67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e377a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e384" publication-type="other">
L'intera sezione Essei VI di ÖMZ, X (pp. 395-420) raccoglie i saggi più noti di Öba
su tali tematiche. L'essenzialità che esse rivestono all'interno della produzione della scrit-
trice stata acutamente illustrata da Yonaha Keiko in « Öba Minako ron » (Saggio su
Öba Minako), in Gendai joryü sakka ron (Saggi sulle scrittrici contemporanee), Tökyö,
Shinbisha, 1986, pp. 85-121, al quale si rimanda anche per la ricca bibliografia fino al 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e403a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e410" publication-type="other">
Michiko N. Wilson, « Unbecoming Women: Selfhood and Female Destiny in the
Works of Miyamoto Yuriko, Uno Chiyo and Öba Minako », in The Association for Asian
Studies (a cura di), Abstracts of the 1994 Annual Meeting, March 23-27 1994/Boston, Massa-
chussets, Ann Arbor, The Association for Asian Studies, 1994, pp. 133-134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e426a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e433" publication-type="other">
Köno Taeko, Öba Minako, Kojima Nobuo, « Bungaku no atarashisa to riariti »
(Il nuovo in letteratura e la realtà), in Gunzö, 09, 1969, pp. 242-265, in part. p. 260.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e443a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e450" publication-type="other">
Aeba Takao, « Arechi no jojö. Öba Minako ron » (Il lirismo nel deserto. Saggio
su Öba Minako), in Mita bungaku, 05, 1972, pp. 78-86.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e460a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e467" publication-type="other">
Hatashita Kazuo, « Öba Minako », in Kokubungaku kaishaku to kanshö, 11, 1974,
pp. 224-225; Gotö Kumiko, « Öba Minako », in Kokubungaku kaishaku to kanshö, 9, 1985,
pp.72-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e481a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e488" publication-type="other">
Aoi ochiba comprende i racconti Közu no nai e (Un quadro senza figure, 1962),
Niji to ukihashi (L'arcobaleno e il ponte sull'acqua, 1967), e Nomi no ichi (Il mercato delle
pulci, 1970). II titolo, Közu no nai e, è un omaggio a Nöma Hiroshi (1915-1991), lo scritto-
re orientato verso ideologie della sinistra autore di Kurai e (Un quadro scuro, 1946), che
Öba ebbe come maestro.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e507a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e514" publication-type="other">
Tradotto in francese da Corinne Atlan, L'île sans enfants, Paris, Seuil, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e521a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e528" publication-type="other">
Hiraoka Atsuyori, « Funakui mushi no shiteki közö » (La struttura poetica di Fu-
nakui mushi), in Hen'yö to shikö (Metamorfosi e tentativi), Tökyö, Kawadeshöbö, 1973,
cit. in Miura Masashi, « Öba Minako to in'yü » (Öba Minako e la metafora), in Gunzö,
08, 1988, pp. 124-142.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e544a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e551" publication-type="other">
Da Funakui mushi, in ÖMZ, X, p. 96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e558a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e565" publication-type="other">
Kawanishi Masaaki, « Seishin no dendö » (Il tempio dello spirito), in ÖMZ, V,
(Kaisetsu-Postfazione), pp. 391-402. Marian E. Chambers ha ipotizzato che, dall'esperien-
za di Hiroshima, Öba abbia tratto il credo letterario delle prime opere, che vede orientato
verso il nichilismo e volto a eliminare dalla vita ogni sorta di illusione, pur presentando
punte di sorprendente romanticismo. In « Öba Minako. Rebirth in Alaska », Japan Quar-
terly, XXXVIII, n. 4, 1991, pp. 474-483.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e588a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e595" publication-type="other">
La trama, complessa e ricca di temi cari a Öba, è legata attraverso le vicende di
alcuni personaggi agli altri due libri della trilogia, il già citato Funakui mushi e Ojö no
namida (Tears of Princess, 1988), che — come si apprende dal racconto — prende il nome
da un profumo americano.
Urashimasö, dove l'esperienza di Hiroshima è presentata attraverso gli occhi di tre ge-
nerazioni distinte, è indubbiamente ricco di spunti di profonda riflessione sull'argomento.
Il romanzo è stato tradotto in inglese da Öba Yu (Urashimasö, Sakado, Center for Inter-
Cultural Studies and Education-Josai University, 1995).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e625a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e632" publication-type="other">
Per una trattazione completa delle caratteristiche della yamanba e dei racconti po-
polari in cui compare, si rimanda al prezioso testo di Yanagita Kunio, Yama no jinsei (La
vita di montagna), in Töno monogatari. Yama no jinsei (I racconti di Töno. La vita di mon-
tagna), Tökyö, Iwanami, 1992 (1976), oltre che all'opera Nihon no minwa 400sen (Quat-
trocento racconti popolari del Giappone), a cura di Nagata Yoshinao (Tökyö, Kin'ensha,
1991).
In Öba, il riferimento alia yamanba può essere esplicito, come nel capitolo Yamanba
di Kiri no tabi I-II (Viaggio nella nebbia I-II, 1980; ÖMZ, VI, pp. 391-405) e in Rösoku
no uo (II pesce candela), della raccolta Umi ni yuragu ito (Fili ondeggianti nel mare, 1989;
ÖMZ, IX, pp. 306-326), o implicito, come già in Sanbiki no kani, dove la protagonista
ha la capacità di intuire i pensieri degli interlocutori.
Rösoku no uo è stato tradotto in inglese da Tanaka Yukiko: Candle Fish, in Unmapped
Territories. New Women Fiction from Japan, Seattle, Women in Translation, 1991.
La raccolta di ritratti romanzati di amici conosciuti in Alaska, Umi ni yuragu ito, è
valsa alia scrittrice il Premio Letterario Kawabata Yasunari (Kawabata Yasunari bungaku-
shö) del 1989. L'opera compone una trilogia insieme ai romanzi Kiri no tabi I-II e Naku
tori no (Cantano, gli uccelli, 1985). Quest'ultimo ha ottenuto il Premio Letterario Noma
1986 (Noma bungeishö).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e693a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e700" publication-type="other">
Amy Christiansen, « Tsushima Yüko to yamanba »(Tsushima Yüko e la yamanba),
in National Institute of Japanese Literature (a cura di), Nihon bungaku kenkyü shükai
kenkyü happyö, 1992/11/13 (Proceedings of the 16th International Conference on Japanese
Literaturein Japan, 1992), Tökyö, National Institute of Japanese Literature, 1993, pp. 147-156.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e716a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e723" publication-type="other">
In inglese, The Smile of a Mountain Witch, tr. Noriko Mizuta Lippit and Kyoko
Irie Seiden, in Stories by Contemporary Women Writers, New York, M.E. Sharpe, 1982;
The Smile of a Mountain Witch, tr. Noriko Mizuta Lippit, in Japanese Women Writers: Twen-
tieth Century Short Fiction, New York, M.E. Sharpe, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e739a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e746" publication-type="other">
Mizuta Noriko, « Une écriture du silence. Familie et subjectivité feminine chez les
romanciéres japonaises », in Patrick De Vos (a cur a di), Littérature japonaise contemporaine,
Bruxelles, Labor, 1989, pp. 176-188.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e759a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e766" publication-type="other">
The Sea Change, tr. John Bester, in Japanese Literature Today, n. 5, 1980.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e773a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e780" publication-type="other">
Di Aoi kitsune esistono più traduzioni: The Pale Fox, tr. Stephen W. Kohl, in Van
C. Gessel, Matsumoto Tomone (a cura di), The Shöwa Anthology vol. 2 (1961-1984),
Tökyö, Ködansha, 1986 (1985); Blauer Fuchs, tr. Margarethe Donath, in Margarethe und
Diana Donath (a cura di), Japan erzählt. 17 Erzählungen, Frankfurt am Main, Fischer, 1990.
È interessante come Öba abbia fatto sì che, a "trasformarsi" in volpe, sia un uomo:
la figura del kitsune, infatti, è generalmente associata nel folclore giapponese alle immagini
delle belle donne in cui l'astuto animale si tramuta per introdursi tra gli esseri umani. Una
delle poche eccezioni rilevanti a questa consuetudine è rappresentata dal kahuki Yoshitsune
senhonzakura (Yoshitsune. Mille alberi di ciliegio, 1747) di Takeda Izumo II (1691-1756),
Miyoshi Shöraku (1706-1772; date incerte) e Namiki Senryü (1695-1751): qui, infatti, il
kitsune assume sembianze maschili.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e819a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e828" publication-type="other">
Di una « seconda nascita » ha parlato soprattutto Sugano Akimasa in « Nijü no
shiya no nakade » (Dentro una duplice mentalità), in ÖMZ, IX (Kaisetsu-Postfazione), pp.
429-438.
Agli ideogrammi del titolo di questo romanzo — una citazione dall'inizio del capitolo
25 del Tao-te ching (Il Classico della Via e della Virtù), attribuito dalla tradizione al filosofo
cinese Lao-tse (VI-V sec. a.C.) — l'autrice ha affiancato il furigana.
Per questo romanzo, Öba Minako ha ricevuto il Premio Tanizaki 1982 (Tanizaki
Jun'ichiröbungakushö). L'importanza dell'opera all'interno della sua produzione è stata più
volte ribadita dall'autrice stessa, che le ha dedicato un saggio: Naniga watashi o ugokashite
iru ka (Cosa mi spinge?), in ÖMZ, X, pp. 111-117.
Katachi mo naku è stato tradotto in tedesco: Träume fischen, tr. Bruno Rhyner, Frank-
furt am Main, Insel, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e870a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e877" publication-type="other">
Questa e la citazione immediatamente successiva sono tratte dal già menzionato
saggio Naniga watashi o ugokashite iru ka, p. 113 e p. 117.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e887a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e894" publication-type="other">
Si veda il saggio Watashi no yume jüya (I miei sogni di dieci notti), in ÖMZ, X,
pp. 107-111.
Commentando quest'opera, Suzuki Sadani ha affermato che la produzione preceden-
te può intendersi quasi come un insieme di tentativi per approdare a questo « linguaggio
nuovo ». In « "Inochi" no yoriito »(Il filo ritorto dell' "esistenza"), in ÖMZ, VIII (Kaisetsu-
Postfazione), pp. 407-418.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e917a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e924" publication-type="other">
Su analessi e prolessi, si vedano Cesare Segre, Le strutture e il tempo, Torino,
Einaudi, 1974; Gérard Genette, Figure III (Figure III, 1972), Torino, Einaudi, 1976; Paul
Ricoeur, Tempo e racconto. Vol. I (Temps et récit. Tome I, 1983), Milano, Jaka Book, 1994
(1986). Sul flusso di coscienza e l'origine della definizione, si veda la trattazione schema-
tica in David Lodge, L'arte della narrativa (The Art of Fiction, 1992), Milano, Bompiani,
1995 (1991).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e947a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e954" publication-type="other">
Tradizionalmente attribuito a Ö no Yasumaru, insieme al Nihonshoki o Nihongi
(Annali del Giappone, 720), che fu compilato dal principe Toneri, raccoglie la mitologia
giapponese fin dai miti cosmogonici e le cronache di regno dei primi sovrani storici.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e967a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e974" publication-type="other">
L'intervento, pronunciato nel corso del simposio dal titolo « Love: Its Represen-
tation in Japanese Art and Literature » tenutosi in occasione del ventesimo anniversario
della fondazione della Japan Foundation (Dicembre 1992), è stato tradotto da Lynne E.
Riggs e Takechi Manabu col titolo « At in Japanese Literature: The Awesome Power of
Love », per The Japan Foundation Newsletter, XXII, n. 1 (May 1994), pp. 1-6.
Öba cita l'episodio del Kojiki relativo alla vicenda di Metori e Hayabusa, ma anche
le poesie di donne come la Principessa Nukata o Ishikawa no Iratsume che compaiono nel
Man'yöshü (Raccolta di diecimila foglie), la più antica raccolta di poesie in giapponese.
Vede estendersi, inoltre, l'impronta della stessa matrice culturale ai raffinati classici del
periodo Heian (794-1185), come il Genji Monogatari (Storia di Genji, scritto da Murasaki
Shikibu intorno al 1001) o l'Ise Monogatari (Racconti di Ise, metà X sec; anonimo). Per
una trattazione diffusa delle opere citate si rimanda al testo di Katö Shüichi, Storia della
letteratura giapponese. Dalle origini alXVIsecolo (a cura di Adriana Boscaro), Venezia, Mar-
silio, 1987 (1975).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1023a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1030" publication-type="other">
Giunti in Giappone all'incirca nello stesso periodo (VII sec), il buddhismo conobbe
la massima influenza culturale tra il VII e il XVI secolo, mentre il confucianesimo si fece
preponderante a par tire dal XVII secolo.
Per un'analisi della storia culturale del Giappone, si rimanda al già citato testo di Katö
Shüichi.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1049a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1056" publication-type="other">
Öba si è diplomata alia Tsudajuku Daigaku, una prestigiosa scuola superiore fem-
minile per le ragazze della buona società tokyota. Tsuda Umeko (1864-1929), la fondatri-
ce, è stata la prima donna giapponese a partecipare a un programma di studi negli Stati
Uniti (1871-1882), dopo l'apertura del Giappone all'Occidente.
La sua biografia è valsa all'autrice il Premio Letterario Yomiuri 1991 (Yomiuri bun-
gakushö).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1079a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1088" publication-type="other">
Incluso in Garakuta hakubutsukan (Il museo dei rifiuti, 1975), insieme a Inuyashi-
ki no onna (La donna del canile, 1972) e Suguri no sbima (L'isola di Suguri, 1974).
Per Garakuta hakubutsukan Öba ha ricevuto il Premio per la Letteratura Femminile
1975 (Joryü bungakushö).
Yorozu shüzen'ya no tsuma è stato tradotto in inglese: The Repairman's Wife, tr. Gen-
kawa Tomoyoshi and Bernard Susser, in The Kyöto Collection - Stories form the Japanese,
Ösaka, Niheisha, 1989.
È di Marian Chambers e Toyama Kyöko la traduzione di Garakuta hakubutsukan: The
Rubbish Museum, in Japan Quarterly, XXVIII, n. 3, 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1120a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1127" publication-type="other">
Uscito su Ushio nell'agosto del 1974, è stato successivamente tradotto da Takechi
Manabu e Wayne Root con il titolo Double Suicide: A Japanese Phenomenon, in The Japan
Interpreter, IX, n. 3, 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1140a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1147" publication-type="other">
Da Sakka to buntai (L'autore e lo Stile), in ÖMZ, X, pp. 122-128, in part. p. 122
e p. 125.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1157a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1164" publication-type="other">
Qui, il gioco dei rimandi si fa palese. L'Ise Monogatari è strutturato in 143 sezioni
indipendenti, quasi sempre costituite da una parte in prosa e una in poesia e riferite alia
vita di Ariwara no Narihira (825-880), al quäle alludono le parole « Mukashi otoko arikeri »
(Cera una volta un uomo), con cui si apre la maggior parte di esse. Öba Minako utilizza
la stessa espressione, in giapponese moderno e sostituendo onna (donna) alla parola otoko
(uomo), per introdurre i vari capitoli in cui è suddiviso il libro. « Mukashi onna ga ita »
(Cera una volta una donna) ne diventa addirittura il titolo.
Sull'utilizzo riconoscibile di una fönte classica in un'opera nuova, si veda Gérard
Genette, Palimpsestes. La litterature au second degré, Paris, Seuil, 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1197a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1204" publication-type="other">
Shiroi ton, in ÖMZ, VII, pp. 254-280.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1211a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1218" publication-type="other">
Guerra russo-giapponese: 1904-1905.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d40675e1225a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d40675e1232" publication-type="other">
Il sisma rase al suolo la zona di Tökyö e i paesi circostanti (1 settembre 1923).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
