<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24269191</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>DE LA PIRATERIE AUX PIRATAGES</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Essai sur la prise: Anthropologie de la flibuste et théologie radicale protestante</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Olivier</given-names>
                  <surname>Abel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <issue>356 (7)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24269179</issue-id>
         <fpage>111</fpage>
         <lpage>123</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24269191"/>
         <abstract>
            <p>La grande aventure des pirates est inséparable de l'extension géographique et politique du protestantisme: une épopée maritime aux échos multiples dans notre époque qui a perdu ses certitudes territoriales. Loin d'une « éthique du don », elle nous invite à nous interroger sur « l'art de la prise » qui pourrait contenir ou contester les forces poussant notre société vers le pillage généralisé.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4800e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e124" publication-type="other">
Depuis Marcel Mauss et Claude Lévi-Strauss à Georges Bataille et aux anti-utilitaristes,
et de la phénoménologie de la donation, du pur recevoir chez Emmanuel Levinas par exemple,
jusqu'aux remarques de Jacques Derrida et aux analyses de Marcel Henaff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e137a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e144" publication-type="other">
Max Weber, l'Éthique protestante et l'esprit du capitalisme (1906); Michael Walzer, la
Révolution des saints, Paris, Belin, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e154a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e161" publication-type="other">
Notons ici que Hobbes lui-même se tient dans les limites d'une philosophie du pacte, qui
est précisément dû pour lui au besoin de sécurité auquel conduit une société où n'importe qui
peut attaquer n'importe qui, attenter à sa vie et accaparer ses biens. Il faut un pacte parce que,
selon lui, le plus faible des bannis peut encore porter un tort irréparable aux plus forts et mieux
nantis.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e180a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e187" publication-type="other">
Il n'est pas plus bon pour Dieu que pour l'homme d'être seul : l'un et l'autre ont besoin de
conversation.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e198a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e205" publication-type="other">
L'antinomisme ou antinomianisme, très courant chez les puritains, repose sur l'idée que la
grâce abolit la Loi et les devoirs, car tout est donné par Dieu. Relisant Paul après Luther, ils
radicalisent l'idée que le nomos, à la fois Loi des pharisiens et Ordre impérial romain, est ce
dont l'évangile nous libère. C'est contre cet adversaire intime que, de Calvin aux puritains clas-
siques, une prédication protestante s'est levée pour dire au contraire l'obligation de rendre
grâce et d'interpréter la loi nouvelle ouverte justement par cette liberté.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e228a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e235" publication-type="other">
À certains égards le îoo, qui remonte pour partie aux sociétés de cueillette et de chasse
dont nous allons parler, représente une forme de nomos marin.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e245a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e252" publication-type="other">
N'est-ce pas l'origine du terrifiant mythe occidental de la vacance, de cette image para-
disiaque de l'île tropicale, de la plage sous les cocotiers - mais aussi de ce retrait en dehors du
monde commun qui nous a fait tant de mal?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e265a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e272" publication-type="other">
Les textes du calviniste Jean de Léry, qui accompagne Villegagnon en 1555 dans l'expé-
dition de Rio, et qui deviendront pour Lévi-Strauss le bréviaire de l'ethnologue, attestent cette
idée que les Tuminambas sont aussi aimés de Dieu et qu'il n'est pas besoin de les convertir à la
« vraie » foi.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e288a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e295" publication-type="other">
Stanley Cavell reprend ce thème cher à Emerson.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e302a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e309" publication-type="other">
À la requête de la Compagnie hollandaise des Indes orientales, désireuse d'établir juri-
diquement son droit de capture sur les navires ennemis, Grotius compose à 22 ans le De jure
praedae - le droit de prise (1606), où l'on trouve l'essentiel des idées qu'il défendra dans son
traité Du droit de la guerre et de la paix. Pour lui, la propriété n'est possible qu'en matière de
choses bornées.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e329a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e336" publication-type="other">
La doctrine de la prédestination, qui dit qu'il y a une part en moi que jusqu'à ma mort ni
moi ni personne ne connaît sauf Dieu, exprime cette idée que nous sommes de toute façon
« pris » par un autre auquel seul nous appartenons - mais qui nous libère de toute autre appar-
tenance.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e352a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e359" publication-type="other">
En face d'une théologie de la grâce, on ne s'étonnera pas que la réceptivité soit un thème
central chez Calvin et Karl Barth.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e369a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e376" publication-type="other">
Il y a une vingtaine d'années cela avait été mon projet d'essai anthropologique sur le par-
don, expressément monté à l'encontre des excès d'une théologie du don et de sa surabondante
productivité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e389a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e396" publication-type="other">
Émile Benveniste, le Vocabulaire des institutions indo-européennes, t. 1. Économie, socié-
té, parenté. Livre 1 sur l'économie, chap. 6, « Donner, prendre et recevoir», Paris, Minuit, 1969,
p. 82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e409a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e416" publication-type="other">
Les théologies de l'alliance sont aussi des théologies de l'élection, du choix libre de
Dieu, paradoxalement plusj&gt;roche du tirage au sort que de la sélection au mérite.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e426a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e433" publication-type="other">
Marshall Sahlins, Age de pierre, âge d'abondance, l'économie des sociétés primitives,
Paris, Gallimard, 1976. Pour toute cette partie, je suis redevable de mes conversations avec
Françoise Smyth-Florentin.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e447a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e454" publication-type="other">
11 faudrait aussi pointer à propos des empires des steppes les effets démesurés d'une
économie de la prise sur une économie de l'accumulation représentée par les économies agri-
coles des empires classiques (les Huns, les Mongols, les Turcs submergeant les mondes romain,
chinois, arabe...).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e470a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e477" publication-type="other">
Une pratique attestée consiste justement à laisser aller la première prise, à ne pas
prendre la première chose qui s'offre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e487a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e494" publication-type="other">
De même qu'il y a ce que l'on ne peut donner, recevoir ou perdre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e501a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e508" publication-type="other">
Zygmunt Bauman, le Présent liquide, Paria, Le Seuil, 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e515a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e522" publication-type="other">
Dans la section du Capital consacrée à son «accumulation primitive», Marx écrivait:
« Il est notoire que dans l'histoire réelle, c'est la conquête, l'asservissement, la rapine à main
armée, le règne de la force brutale qui ont joué le grand rôle [...] les méthodes de l'accumula-
tion primitive sont tout ce que l'on voudra, hormis matière à idylle. » Et dans une note il cite
Goethe sur l'origine de la fortune héritée : au départ le bisaïeul « l'a prise ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e541a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e548" publication-type="other">
Et qui nous jette dans de nouveaux esclavages encore pires, comme on le voit dans le
retournement terrible par lequel certains puritains deviennent des négriers. L'historien britan-
nique Christopher Hill commente : « Beaucoup d'anciens radicaux auraient jugé la piraterie
plus honorable que la culture de la canne à sucre basée sur l'esclavage. » Karl Marx également,
dans le chapitre évoqué, montre sur le cas anglais que c'est en fuyant l'asservissement, en libé-
rant des masses de gens dès lors inemployés, que l'on en vient à une servitude supérieure.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e572a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e579" publication-type="other">
Ce que j'ai voulu montrer dans Le mariage a-t-il encore un avenir?, Paris, Bayard, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e586a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e593" publication-type="other">
Whitehead aussi, lisant Leibniz et relu par Deleuze, insiste sur l'importance ontologique
de la préhension, corrélative peut-être à ce qu'il appelle le dépérissement.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4800e603a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4800e610" publication-type="other">
On pourrait dire que la logique de Vagapè a plus à voir avec cela qu'avec la logique du
don, et qu'elle résiste au don quand celui-ci, comme dans les réseaux mafieux, oblige au contre-
don.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
