<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">geneses</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019839</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Genèses</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS BELIN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11553219</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17762944</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26201716</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>POINT CRITIQUE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Max Weber et le sens des limites</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Gérard</given-names>
                  <surname>Noiriel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1998</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">32</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26201706</issue-id>
         <fpage>140</fpage>
         <lpage>155</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Genèses, association loi de 1901</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26201716"/>
         <abstract>
            <p>L'œuvre de Max Weber commence à être mieux connue du public français grâce à la traduction d'un nombre croissant de ses écrits et à la parution d'un grand nombre d'ouvrages le concernant. L'examen de ces publications récentes montre que les polémiques opposant sociologues et philosophes à propos du «vrai» Weber, polémiques qui se sont intensifiées au cours des années 1960, polarisent aujourd'hui encore le débat sur cet auteur. Néanmoins, les nouveaux éclairages concernant «l'épistémologie» wébérienne permettent de mieux cerner le dilemme auquel Weber a été confronté, dilemme qui reste le nôtre: comment un chercheur en sciences sociales peut-il justifier et défendre sa pratique empirique, sans abandonner le terrain des sciences sociales au profit d'une argumentation sur les fondements de la connaissance empruntée aux philosophes néokantiens? Max Weber's work is beginning to enjoy a wider audience in France due to the translation of a growing number of his writings and the publication of many works devoted to him. An examination of these recent publications shows that the polemics opposing sociologists and philosophers with regard to the "real" Weber – arguments that intensified during the 1960s – are still alive today. Nevertheless, the new perspectives on Weberian "epistemology" allow us gain a sharper view of the dilemma that once confronted Weber and continues to confront us: how can a researcher in the social sciences justify and defend his or her empirical practice without abandoning the terrain of the social sciences and shifting to an argument on the foundations of knowledge borrowed from neo-Kantian philosophy?</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2587e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e130" publication-type="other">
Outre les travaux rassemblés ici, signalons la parution
de l'édition française de M. Weber, Sociologie de la
musique. Les fondements rationnels et sociaux de la
musique, Métailé, 1998; ouvrage introduit et traduit
par Jean Molino et Emmanuel Pedler.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e149a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e156" publication-type="other">
Publiée chez Pion, en 1964.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e163a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e170" publication-type="other">
Les éditions Gallimard ayant amputé l'index analytique
établi par Jean-Pierre Grossein, l'auteur a décidé
de publier ailleurs la version complète de son travail,
voir J.-P. Grossein, Index analytique de Max Weber.
Sociologie des religions, SHADYC, EHESS-Marseille,
1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e193a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e200" publication-type="other">
M. Weber, Gesammelte Aufsätze zur Wissenschafstlehre,
Tübingen, Mohr-Siebeck, 1922; ouvrage traduit
en français sous le titre Essais sur la théorie de la science,
Paris, Pion, 1965.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e217a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e224" publication-type="other">
Cette thèse avait été avancée quelques années
auparavant par un jeune historien allemand:
Hans Mommsen, Max Weber et la politique allemande
1890-1920, Paris, Puf, 1985 (lrcéd. 1959). Pour un aperçu
de l'évolution de la réflexion de Jürgen Habermas
sur les sciences sociales, voir J. Habermas,
Logique des sciences sociales et autres essais, Paris, Puf,
1987 (lre éd. 1982).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e253a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e260" publication-type="other">
Léo Strauss, Droit naturel et histoire, Paris,
Flammarion, coll. «Champs», 1986 (lrc éd. 1952).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e270a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e277" publication-type="other">
«La place de Weber dans le champ intellectuel
français», in P. Lascoumes, «Actualité de Max Weber... »,
op. cit., pp. 17-30. Cet ouvrage, très international,
est un document exceptionnel sur la réception
de la sociologie juridique de Weber en France,
en Allemagne, en Italie et aux États-Unis.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e300a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e307" publication-type="other">
R. Aron, Introduction à la philosophie de l'histoire.
Essai sur les limites de l'objectivité historique,
Paris, Gallimard, coll. «Tel», 1986 (lre éd. 1938).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e320a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e327" publication-type="other">
R. Aron, La sociologie allemande contemporaine, Paris,
Puf, coll. «Quadrige», 1981 (lrc éd. 1935), p. 125.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e337a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e344" publication-type="other">
Sur cette question, voir aussi l'ouvrage
de Monique Hirschhorn, Max Weber et la sociologie
française, Paris, L'Harmattan, coll. «Logiques sociales»,
1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e361a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e368" publication-type="other">
Jürgen Habermas, Théorie de l'agir communicationnel,
2 vol., Paris, Fayard, 1988 (lre éd. 1981).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e378a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e385" publication-type="other">
Voir notamment, Philippe Raynaud, Max Weber
et les dilemmes de la raison moderne, Paris, Puf, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e395a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e402" publication-type="other">
Dirk Käsler souligne de son côté que Weber n'a jamais
cherché à entrer dans le débat philosophique
sur la question des valeurs. Regrettant les «querelles
tout à fait stériles» sur ces questions (p. 220),
Weber affirmait que son souci de séparer la constatation
des faits empiriques et les jugements sur ces faits
correspondait à une «exigence très triviale».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e428a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e435" publication-type="other">
Au cours d'une conversation où Rickert réaffirmait
l'idée qu'il existerait des «valeurs culturelles universelles
qui auraient force de loi générale», Weber lui aurait
répondu : « finissez-en avec ce style de café du commerce,
ce n'est que du non-sens » (Hennis, pp. 198-200).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e454a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e461" publication-type="other">
L'absence de référence au livre de
Catherine Colliot-Thélène est d'autant plus surprenante
qu'il s'agit là (à ma connaissance) du seul ouvrage
philosophique français récent centré sur la question
que privilégie Bouretz, à savoir les rapports entre Hegel
et Weber. L'«éthique de la lecture» que revendique
l'auteur (p. 21) ne va donc pas jusqu'à la prise en compte
des analyses qui sont contradictoires avec les siennes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e490a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e497" publication-type="other">
Cette défense du travail spécialisé va de pair
avec une extrême modestie sur son propre apport
à la connaissance. À propos de ses analyses
sur les religions asiatiques, Weber précise: «On a toutes
les raisons d'avoir une opinion très modeste sur la valeur
de sa propre prestation» (cité dans Passeron et Grossein,
p. 505).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e524a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e531" publication-type="other">
Voir Passeron et Grossein, pp. 133-163.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e538a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e545" publication-type="other">
Le contrôle épistémologique est défini comme
un «échange généralisé de critiques». La défense d'un idéal
scientifique égalitaire apparaît dans le rejet de la division
du travail interne à la discipline : « les généraux
de la recherche tendent à laisser aux fantassins le gros
de la bataille, c'est-à-dire le contact avec les faits
(et, entre autres, avec les enquêtés) pour se réserver
les grandes décisions stratégiques» (p. 98).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e574a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e581" publication-type="other">
Voir sur ce point, Gérard Noiriel, Sur la « crise »
de l'histoire, Paris, Belin, 1996 notamment pp. 168 et 186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e591a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e598" publication-type="other">
Voir Pierre Bourdieu, Méditations pascaliennes, Paris,
Seuil, 1997 et J.-Cl. Passeron, Le raisonnement
sociologique. L'espace non popperien du raisonnement
naturel, Paris, Nathan, 1991. Comme on le voit dans ces
titres, les références au «métier» ont été abandonnées
au profit des « méditations » et du « raisonnement naturel
non popperien».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2587e624a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2587e631" publication-type="other">
C'est en vertu de cette logique que Ph. Raynaud -
ignorant délibérément toutes les pages que j'ai consacrées
à l'explicitation de ma problématique - peut présenter
mes recherches empiriques sur l'histoire du droit d'asile
comme une critique «idéologique» de la «démocratie»,
inspirée par la philosophie de Foucault (péché capital
pour les tenants du libéralisme); voir Ph. Raynaud,
«Heurs et malheurs du citoyen», Le Débat, 75,
mai-août 1993, pp. 124-125. Pour une discussion
plus approfondie sur ce point, voir la préface de mon livre,
G. Noiriel, Réfugiés et sans-papiers. La République face
au droit d'asile, Paris, Hachette-Pluriel, 1998
(rééd. en poche de la Tyrannie du national. Le droit d'asile
en Europe (1793-1993), Paris, Calmann-Lévy, 1991).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
