<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">cahidethnomus</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000521</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Cahiers d'ethnomusicologie</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ateliers d'ethnomusicologie</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">1662372X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20799682</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>DOSSIER: MÉMOIRE, TRACES, HISTOIRE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Traces d'avenir: Mémoires musicales et réconciliation en Afrique du Sud</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Denis-Constant</given-names>
                  <surname>Martin</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <volume>22</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20799672</issue-id>
         <fpage>141</fpage>
         <lpage>168</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2009 Ateliers d'ethnomusicologie</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20799682"/>
         <abstract>
            <p>La musique offre des ressources spécifiques à l'élaboration des mémoires. Elle fournit en particulier des « traces », au sens que donne Paul Ricœur à ce terme, capables de rappeler, dans et pour le présent, des aspects du passé oubliés ou reniés. En Afrique du Sud, cette capacité de la musique à rendre disponibles des traces, à surmonter les oublis, acquiert une importance particulière car s'y déploie une concurrence mémorielle qui oppose un passé de divisions et de violence à un passé d'interactions et de partage. Dans la période qui a suivi l'abolition de l'apartheid, on a assisté à une floraison d'initiatives favorisant des retrouvailles musicales, de nouvelles appropriations et des croisements fructueux. Des traces musicales de métissages et d'enrichissements mutuels passés y abondent. Dans la perspective d'une politique de réconciliation qui ne serait pas simplement juridique et formelle, la musique pourrait donc fournir à la fois un terrain de pratiques et un sujet d'enseignement susceptibles de faciliter l'avènement de l'harmonie sociale que suppose l'idéal d'une nouvelle Afrique du Sud. Il y faudrait toutefois une volonté politique, traduite en politiques publiques, qui fait actuellement défaut.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d11041e169a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e178" publication-type="other">
Cette étude a été rédigée à la suite d'une rési-
dence de recherche au Stellenbosch Institute for
Advanced Studies (STIAS, www.sun.ac.za/stias
&lt;http://www.sun.ac.za/stias&gt;), de septembre
à décembre 2007, au cours de laquelle j'ai col-
lecté de nombreux documents, assisté à plu-
sieurs manifestations musicales et conduit des
entretiens avec une quarantaine de musiciens.
Je tiens à remercier STIAS, son directeur de
l'époque, Bernard Lategan, et sa cheville ouvrière,
Maria Mouton, pour le soutien matériel et intel-
lectuel qu'ils m'ont accordé lors de mon séjour à
Stellenbosch et sans lequel le présent texte n'au-
rait pu être écrit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e226a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e233" publication-type="other">
Sur les Moppies, voir: Gautier 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e240a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e247" publication-type="other">
District Six, © Stage Productions (Afrique du
Sud), 2007 (DVD BLIK 16/DV).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e257a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e266" publication-type="other">
Le ténor Joseph Gabriels, coloured du Cap
issu d'un milieu défavorisé, débuta dans la troupe
amateure co/otyrec/qui donna en Afrique du Sud
la première représentation, en italien, d'un opéra
italien: Rigoletto, en 1960; il put ensuite aller se
perfectionner aux États-Unis et chanta sur les
scènes du Metropolitan Opera de New York et
de la Scala de Milan; la production historique
du Rigoletto auquel il participa a été récemment
éditée en CD: The EOAN Group, Verdi's Rigo-
letto (abridged), Joseph Gabriels, Lionel Fourie,
Ruth Goodwin, Cape Town Municipal Orchestra
conducted by Joseph Manca, © G.S.E. Clare-
mont Records (Afrique du Sud), 2000, CD GSE
1567.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e318a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e325" publication-type="other">
«[...] les processus de mutation sociale ne sont
pas «donnés» d'une manière directe au socio-
logue, ils ont une existence «souterraine» avant
de devenir manifestes et de provoquer les trans-
formations dont ils sont les agents. Ils imposent
une démarche sociologique de caractère critique
capable de détecter les courants du changement
sous les eaux mortes de la continuité» (Balandier
1971:86).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e357a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e366" publication-type="other">
« Se souvenir, avons-nous dit, c'est faire quelque
chose: c'est déclarer que l'on a vu, fait ou acquis
ceci ou cela. Et ce faire mémoire s'inscrit dans un
réseau d'exploration pratique du monde, d'initia-
tive corporelle et mentale qui font de nous des
sujets agissants. C'est alors dans un présent plus
riche que celui de l'intuition sensible que le sou-
venir revient dans un présent d'initiative» (Ricoeur
2000: 151).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e398a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e407" publication-type="other">
«[...] celui qui veut non point nous convaincre
par des raisons, mais nous persuader par des
chansons, met en uvre un art passionnel
d'agréer, c'est-à-dire de subjuguer en suggérant,
et d'asservir l'auditeur par la puissance fraudu-
leuse et charlatane de la mélodie, de l'ébranler
par les prestiges de l'harmonie et par la fascina-
tion des rythmes: il s'adresse pour cela non pas
à la partie logistique et rectrice de l'esprit, mais à
l'existant psycho-somatique dans son ensemble
[...]» (Jankélévitch 1983:8).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e445a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e454" publication-type="other">
Par uvres, j'entends ici des pièces musicales
mises dans des formes repérées comme telles au
sein d'une culture musicale, appartenant le plus
souvent à des répertoires déterminés, pièces qui
peuvent être consignées grâce à des systèmes
de notation graphique plus ou moins précis, enre-
gistrées sur des supports matériels (y compris
informatiques) divers, ou conçues et transmises
oralement. Cet article ne constitue pas le cadre
approprié pour discuter des hypothèses for-
mulées par Maurice Halbwachs dans un texte
considéré comme capital pour le développement
de sa conception de la mémoire collective: «La
mémoire collective chez les musiciens»; pour
dire bref, au delà du fait que cette étude porte
davantage sur la mémoire des musiciens que sur
la mémoire musicale, au sens social, une de ses
faiblesses rédhibitoires est qu'il ignore totale-
ment les musiques de création et de transmission
orales et base son raisonnement sur la mémori-
sation des partitions par des instrumentistes qui
s'adonnent à la musique occidentale dite «clas-
sique» (Halbwachs 1997: 18-50).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e530a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e537" publication-type="other">
Que l'on peut probablement rattacher à la
mémoire motrice analysée par Roger Bastide
(Bastide 1967).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e550a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e559" publication-type="other">
La terminologie raciste Sud-africaine qui a
longtemps désigné les Africains comme «Ban-
tous» ne correspond à aucune réalité sociale.
Les «Bantous» n'existent pas plus, n'ont pas
plus existé que les Indo-européens ou les Finno-
ougriens. La seule signification pertinente du
terme bantou est linguistique: la majorité des
populations africaines d'Afrique du Sud parle des
langues bantoues (Zoulou, Xhosa, Sotho, Tswana,
Swati, Ndebele, Venda...), ce qui les distingue des
groupes qui peuplaient la région du Cap et son
arrière-pays au xvii&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle qui parlaient, eux, des
langues khoi-san, dont certaines sont toujours uti-
lisées aujourd'hui par les Bushmen (San) d'Afrique
du Sud, du Botswana et de Namibie (voir: Fau-
velle-Aymar 2002; Olivier &amp; Valentin 2005).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e614a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e623" publication-type="other">
Au lendemain de l'effondrement de l'apartheid,
dans les années 1990, c'est ainsi que les années
1950, moment de bouillonnement créatif accom-
pagnant les luttes contre la mise en place de
l'apartheid, furent érigées en âge d'or de la coexis-
tence et de la coopération interraciales, ce qui fut
signifié en musique, par exemple, par le réemploi du
kwela (musique pour flûtiau et guitare) qui en était
devenu le symbole musical (Allen 1999); I 'African
Jazz connut un engouement similaire qui permit
à des vétérans, regroupés au sein des African
Jazz Pioneers, de connaître un certain succès.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e665a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e672" publication-type="other">
On peut les entendre dans: Karoo Kitaar
Blues, directed by Liza Key, © Key Films/Blik
Music (Afrique du sud), BLIK 11/DV.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e685a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e692" publication-type="other">
Le film de Mark Dornford-May, avec Pauline
Malefane dans le rôle de Carmen, est disponible
en DVD sous le titre U-Carmen eKhayelitsha ©
Spiers Films, 2005, n° 9806.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e708a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e715" publication-type="other">
Représentée au Baxter Theatre, Le Cap, en
septembre-octobre 2007, avec Pauline Malefane
en Reine de la nuit, Mhlekazi Andy Mosiea en
Tamino, Philisa Sibeko en Pamina, Thozamo Mdliva
en Papagena et Zamile Gantana en Papageno.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e734a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e741" publication-type="other">
Concert donné dans le cadre du festival du
Cape Philharmonic Youth Orchestra, qui accom-
pagnait le Phezeka High School Choir, le 24
novembre 2007, au Joseph Stone Auditorium,
Le Cap ; avant Heimwee, les mêmes interprètes
avaient proposé Entrance and Toreador Song from
Carmen, encore...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e767a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e774" publication-type="other">
Phumelele Tsewu, intervention au cours de la table-ronde «What is Cape Town music?», Stellen-
bosch, STIAS, 13 novembre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e785a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e792" publication-type="other">
Us jouèrent notamment au cours du concert
Active Ageing, destiné au troisième âge, au Water-
front, Shed 17, Le Cap, le 1er octobre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e805a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e812" publication-type="other">
Intsholo, © Mountclare Productions (Afrique
du Sud), 1995, AM 00282.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e822a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e829" publication-type="other">
Phil Du Plessis, livret du CD Timbila, Orches-
tral Works Inspired by Elements in African Music,
© GSE Claremont Records (Afrique du Sud),
1991, CD GSE 1513.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e845a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e852" publication-type="other">
Notes du compositeur pour le CD: Hendrik
Hofmeyr, Sinfonia Africana, The Cape Philarmonic
Orchestra, conductor Leslie B. Dunner, The Stel-
lenbosch University Choir, choir master André
van der Merwe, © Cape Philharmonic Orchestra,
2004, CDXpress.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e875a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e882" publication-type="other">
Timon Wapenaar, intervention au cours de la
table-ronde «What is Cape Town music?», Stel-
lenbosch, STIAS, 13 novembre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e895a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e902" publication-type="other">
Timon Wapenaar, intervention au cours de la
table-ronde «What is Cape Town music?», Stel-
lenbosch, STIAS, 13 novembre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e916a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e925" publication-type="other">
Livret du disque: Rock Art, Future Cape,
© Dala Flat Music (Afrique du Sud), 2006
(DFM001CD). Alex van Heerden est malheureu-
sement décédé dans un accident de voiture au
tout début de 2008; avec lui a disparu un des
possibles inventeurs d'une nouvelle Afrique du
Sud musicale.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e951a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e960" publication-type="other">
Livret-programme, accompagné d'un CD,
édité pour une tournée en Flandres belges,
aux Pays-Bas et en Allemagne: Stellenbosch
Libertas Choir, Messa da Boa Esperanza, Brass-
chaat (Belgique), c/o Gert-Jan Buitink, 2004;
voir également: &lt;www.libertas.co.za&gt;. Je tiens à
remercier Louwina et Johan de Villiers pour les
documents audiovisuels qu'ils m'ont remis et pour
m'avoir permis d'assister à plusieurs répétitions du
ch ur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e995a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e1002" publication-type="other">
Voir notamment: Darbon 1996 et Krog 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d11041e1009a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d11041e1016" publication-type="other">
Les pourcentages cités dans ce paragraphe proviennent de Hofmeyr 2006: 48-58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Références</title>
         <ref id="d11041e1032a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1036" publication-type="other">
ALLEN Lara
1999 «Kwela: The structure and sound of pennywhistle music», in: FLOYD (M.) ed.,
Composing the Music of Africa: Composition, Interpretation, and Realisation.
Aldershot: Ashgate Publishing: 227-263.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1052a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1056" publication-type="other">
ANSELL Gwen
2004 Soweto Blues, Jazz, Popular Music &amp; Politics in South Africa. New York:
Continuum.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1069a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1073" publication-type="other">
AROM Simha
1985 Polyphonies et poly rythmies instrumentales dA frique centrale, structure et métho-
dologie. Paris : SELAF.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1086a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1090" publication-type="other">
BALANDIER Georges
1971 Sens et puissance, les dynamiques sociales. Paris: Presses universitaires de
France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1104a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1108" publication-type="other">
BASTIDE Roger
1967 Les Amériques noires, les civilisations africaines dans le nouveau monde. Paris :
Payot.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1121a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1125" publication-type="other">
BURCHELL William John
1967 [1822] Travels in the Interior of Southern Africa. Cape Town : Struik.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1135a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1139" publication-type="other">
CAÏN Jacques &amp; CAÏN Anne
1982 « Freud, «Absolument pas musicien»... », in : CAÏN (Jacques) &amp; CAÏN (Anne) et al.,
Psychanalyse et musique. Paris: Les belles lettres: 91-137.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1152a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1156" publication-type="other">
CASEY Edward S.
1987 Remembering, A Phenomenological Study. Bloomington: Indiana University
Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1169a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1173" publication-type="other">
COPLAN David
2008 In Township Tonight! South Africa's Black City Music and Theatre, Second edi-
tion. Chicago: The University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1186a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1190" publication-type="other">
DARBON Dominique
1996 «La Truth and Reconciliation Commission, le miracle Sud-africain en question»,
Revue française de science politique 48 (6), décembre: 707-724.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1204a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1208" publication-type="other">
DETTERBECK Marcus
2002 South African Choral Music (Amakwaya): Song, Contest and the Formation of
Identity. Durban: University of Natal (PhD Thesis).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1221a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1225" publication-type="other">
EBRAHIM-VALLY Rehana &amp; Denis-Constant MARTIN
2006 Viewing the New South Africa, Representations of South Africa in Television
Commercials. Paris: CERI, Questions de recherches n°19 (accessible en ligne à
l'adresse : http ://www.ceri-sciences-po.org/publica/qdr.htm)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1241a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1245" publication-type="other">
ERLMANN Veit
1991 African Stars, Studies in Black South African Performance. Chicago: The
University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1258a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1262" publication-type="other">
FAUVELLE-AYMAR François-Xavier
2002 L'invention du hottentot, histoire du regard occidental sur les Khoisan ( - *
siècle). Paris : Publications de la Sorbonne.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1275a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1279" publication-type="other">
FLETCHER Justin Clarkson et al.
2005 « Analysing Kevin Volans' White Man Sleeps», in : LUCIA (Christine) ed., The World of
South African Music, A Reader. Newcastle: Cambridge Scholars Press: 258-266.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1292a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1296" publication-type="other">
CHAUMONT Jean-Michel
1997 La concurrence des victimes, génocide, identité, reconnaissance. Paris: La
Découverte.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1310a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1314" publication-type="other">
GAULER Armelle
2007 Appropriations musicales et constructions identitaires, les chants moppies du
Cap, Afrique du Sud. Saint-Denis: Université Paris 8 - Saint-Denis (mémoire de
Mastère 1).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1330a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1334" publication-type="other">
GENSBURGER Sarah &amp; LAVABRE Marie-Claire
2005 «Entre 'devoir de mémoire' et 'abus de mémoire': la sociologie de la mémoire
comme tierce position», in Bertrand Müller, dir.: L'histoire entre mémoire, épisté-
mologie, autour de Paul Ricoeur. Paris: Payot: 75-96.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1350a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1354" publication-type="other">
HALBWACHS Maurice
1952 Les cadres sociaux de la mémoire. Paris : Presses universitaires de France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1364a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1368" publication-type="other">
1997 [1950] La mémoire collective, édition critique établie par Gérard Namer. Paris: Albin Michel.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1375a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1379" publication-type="other">
HOBSBAWM Eric &amp; Terence RANGER eds.
1983 The invention of tradition. Cambridge : Cambridge University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1389a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1393" publication-type="other">
HOFMEYR J.H.
2006 Report of the Sixth Round of the SA Reconciliation Barometer Survey. Wynberg :
Institute for Justice and Reconciliation (http://www.ijr.org.za/politicalanalysis/
reconcbar/reports)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1410a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1414" publication-type="other">
HOPKINS Pat
2006 Voëlvry The Movement that Rocked South Africa. Cape Town : Zebra Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1424a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1428" publication-type="other">
JANKÉLÉVITCH Vladimir
1983 La musique et l'ineffable. Paris : Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1438a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1442" publication-type="other">
KIRBY Percival
1966 The Indonesian origin of certain African musical instruments. Johannesburg:
Witwatersrand University Press (reprinted from African Studies 25 (1), 1966).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1455a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1459" publication-type="other">
KROG Antjie
2004 La douleur des mots, traduit de l'anglais (Afrique du Sud) par Georges Lory.
Arles: Actes Sud.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1472a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1476" publication-type="other">
LAVABRE Marie-Claire
1995 «Entre histoire et mémoire, à la recherche d'une méthode», in Jean-Claude Martin,
dir.: La guerre civile entre histoire et mémoire. Nantes: Ouest Éditions: 39-47.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1489a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1493" publication-type="other">
2001 «De la notion de mémoire à la production des mémoires collectives», in Daniel
CEFAI, dir. : Cultures politiques. Paris : Presses universitaires de France : 233-251.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1504a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1508" publication-type="other">
LUCIA Christine ed.
2005 The World of South African Music, A Reader. Newcastle: Cambridge Scholars Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1518a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1522" publication-type="other">
MARTIN Denis-Constant
1992 « Présentation : deux mémoires pour un avenir», in : Sortir de l'apartheid. Bruxelles :
Complexe: 11-18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1535a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1539" publication-type="other">
1999 Coon Carnival, New Year in Cape Town, Past and Present. Cape Town: David
Philip.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1549a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1553" publication-type="other">
2002 «Le Cap ou les partages inégaux de la créolité Sud-africaine», Cahiers d'études
africaines 52 (4): 687-710.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1563a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1567" publication-type="other">
2006 «Peut-on parler de créolisation à propos de l'Afrique du sud ? Métissage, hybri-
dité ou créolisation: comment (re)penser l'expérience Sud-africaine?», Revue
internationale des sciences sociales 187, 2006: 173-194.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1580a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1584" publication-type="other">
2008 « Our Kind of Jazz, musique et identité en Afrique du Sud », Critique internationale
38, janvier-mars : 90-110.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1595a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1599" publication-type="other">
MARTIN Denis-Constant, dir.
(à paraître) L'identité en jeux, pouvoirs, identifications, mobilisations. Paris : Karthala.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1609a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1613" publication-type="other">
MATTOS Hebe Maria
2003 «Citoyenneté, mémoire de la captivité et identité noire dans le Brésil contempo-
rain», Cahiers du Brésil contemporain 53-54: 115-147.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1626a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1630" publication-type="other">
MIJOLLA Alain de
1982 «En guise d'ouverture...», in Jacques Caín, Anne Caín et al.: Psychanalyse et
musique. Paris: Les belles lettres: 7-17.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1643a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1647" publication-type="other">
OLIVIER Emmanuelle &amp; Manuel VALENTIN, dir.
2005 Les Bushmen dans l'histoire. Paris de : CNRS éditions.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1657a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1661" publication-type="other">
RADANO Ronald
2003 Lying a Nation, Race and Black Music. Chicago : The University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1671a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1675" publication-type="other">
RIC UR Paul
2000 La mémoire, l'histoire, l'oubli. Paris : Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d11041e1686a1310">
            <mixed-citation id="d11041e1690" publication-type="other">
ROSOLATO Guy
1982 «L'écoute musicale comme méditation in Jacques Caïn, Anne Caïn et al.:
Psychanalyse et musique. Paris: Les belles lettres: 139-151.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
