<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archbegr</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016812</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archiv für Begriffsgeschichte</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>BOUVIER VERLAG HERBERT GRUNDMANN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00038946</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24362821</article-id>
         <title-group>
            <article-title>PHANTASMA DES SPIEGELS: Feuerbachs Umkehrung der Spekulation</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Ralf</given-names>
                  <surname>Konersmann</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1984</year>
         </pub-date>
         <volume>28</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24362814</issue-id>
         <fpage>179</fpage>
         <lpage>200</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Bouvier Verlag Herbert Grundmann, 1987</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24362821"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3788e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e114" publication-type="other">
Η. ν. Kleist: Über das Marionettentheater. Werke und Briefe Bd. 3. Berlin 1978. S. 473—480,
hier S. 478 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e124a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e131" publication-type="other">
Brief eines Dichters an einen anderen; ebd., S. 483-485, hier S. 484. Schon E. Cassirer hat
auf Friktionen und Inkompatibilitäten hingewiesen (vgl. Idee und Gestalt. Goethe, Schiller, Höl-
derlin, Kleist. 2. Aufl. Berlin 1924, ND Darmstadt 1971. S. 191 f.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e144a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e151" publication-type="other">
L. Mumford: Technics and Civilization. New York 1934. S. 218; vgl. F. Kaulbach: Subjek-
tivität, Fundament der Erkenntnis und lebendiger Spiegel bei Leibniz. In: Zeitschrift für philoso-
phische Forschung 20 (1966) S. 472-495, hier S. 481.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e164a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e171" publication-type="other">
J. Müller: Rezension von Feuerbachs,Wesen des Christentums'. In: Theologische Studien
und Kritiken, hg. v. C. Ullmann und F. W. C. Umbreit (1842) Heft 1, S. 171-269, hier S. 210 f.
Vgl. dazu und zum folgenden U. Schott: Die Jugendentwicklung Ludwig Feuerbachs bis zum
Fakultätswechsel 1825. Ein Beitrag zur Genese der Feuerbachschen Religionskritik. Göttingen
1973. S. 43 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e191a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e198" publication-type="other">
Novalis: Die Lehrlinge zu Sais. In: Schriften, hg. ν. P. Kluckhohn und R. Samuel. 3. Aufl.
Stuttgart 1977. Bd. 1, S. 79-109, hier S. 99.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e208a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e215" publication-type="other">
F. Creuzer: Symbolik und Mythologie der alten Völker, besonders der Griechen. Bd. I.
Leipzig und Darmstadt 2. Aufl. 1819. S. 54; vgl. Schott, a. a. O., S. 190 ff. - Die Lozierung des
Menschen als Weltmitte ist vorgedacht bei Pico della Mirandola (vgl. De dignitate hominis.
Lateinisch und deutsch, eingel. ν. E. Garin. Bad Homburg v. d. H./Berlin/ Zürich 1968. S. 29). —
Die Bildverwendung Creuzers sichert darüber hinaus bereits Ansprüche der neuzeitlichen Sub-
jektivität, die, wie J. Nieraad gezeigt hat, metapherngeschichtlich erstmals Leibniz in vollem
Umfang berücksichtigt (vgl. Standpunktbewußtsein und Weltzusammenhang. Das Bild vom le-
bendigen Spiegel bei Leibniz und seine Bedeutung für das Alterswerk Goethes. Wiesbaden 1970,
insbes. S. 58 ff.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e247a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e254" publication-type="other">
Vgl. R. Rorty: Der Spiegel der Natur. Eine Kritik der Philosophie. Frankfurt a. M. 1981.
S. 22. Rorty geht - angesichts der Tragweite seiner Schlußfolgerungen erstaunlich genug -
weder auf die Romantik noch auf Feuerbach ein.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e267a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e274" publication-type="other">
F. Schlegel: Athenäums-Fragmente (Nr. 116). Kritische Friedrich Schlegel-Ausgabe, hg. von
E. Behler u. a. Bd. II. München/Paderborn/Wien 1967. S. 182. Über die Ubiquität des Motivs der
sich zur Unendlichkeit steigernden Reflexion im Denken der Frühromantiker vgl. die an Benja-
mins Dissertation anknüpfenden Überlegungen Ernst Behlers: Die Kunst der Reflexion. Das
frühromantische Denken im Hinblick auf Nietzsche. In: Untersuchungen zur Literatur als Ge-
schichte, Festschrift für B. v. Wiese, hg. ν. V. J. Günther u. a. Berlin 1973. S. 219-248.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e297a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e304" publication-type="other">
Feuerbachs Schriften werden zitiert nach der Ausgabe Gesammelte Werke, hg. v. W. Schuf-
fenhauser, Berlin 1967 ff. mit Band- und Seitenangabe, die Briefzitate sind den von H.-M. Saß
herausgegebenen Ergänzungsbänden der Sämtlichen Werke, hg. v. W. Bolin und F. Jodl, 2. Aufl.
Stuttgart/Bad Cannstatt 1964 entnommen. Die Zitierung Hegels erfolgt nach der Theorie Werk-
ausgabe, hg. ν. E. Moldenhauer und Κ. M. Michel, Frankfurt a. M. 1970 (abgekürzt TWA). Die
Zitate von Marx folgen der Ausgabe Marx Engels Werke, Berlin 1956 ff. (MEW). Hervorhebun-
gen stammen ausnahmslos von den genannten Autoren selbst.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e330a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e337" publication-type="other">
Zit. nach W. Hofmann: Die Geburt der Moderne aus dem Geist der Religion. In: Luther
und die Folgen für die Kunst, hg. v. W. Hofmann. München 1983. S. 23-71, hier S. 32 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e348a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e355" publication-type="other">
Nikolaus von Kues: De docta ignorantia. In: Philosophisch-Theologische Schriften, hg. v.
L. Gabriel. Wien 1964 ff. Bd. I, S. 229. Vgl. in diesem Zusammenhang A. Neumayer: Der Blick
aus dem Bilde. Berlin 1964. S. 45 sowie N. Herold: Bild der Wahrheit - Wahrheit des Bildes.
Zur Deutung des Blicks aus dem Bild in der Cusanischen Schrift,De visione Dei". In: Wahrheit
und Begründung, hg. ν. V. Gerhardt u. N. Herold. Würzburg 1985. S. 71-98.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e374a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e381" publication-type="other">
Zit. nach Hofmann, a. a. O., S. 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e388a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e395" publication-type="other">
A. v. Arnim: Übersicht der Kunstausstellung. In: Berliner Abendblätter, 37. Blatt, 12. Nov.
1810 (ND Wiesbaden o. J.) S. 145.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e405a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e412" publication-type="other">
Vgl. H. Blumenberg: Paradigmen zu einer Metaphorologie. In: Archiv für Begriffsgeschich-
te 6 (1960) S. 7-142, insbes. S. 69 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e422a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e429" publication-type="other">
Vgl. Kleist, Werke und Briefe, a. a. O., Bd. 4, S. 202 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e436a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e443" publication-type="other">
J. Hörisch: Gott, Geld und Glück. Zur Logik der Liebe in den Bildungsromanen Goethes,
Kellers und Thomas Manns. Frankfurt a. M. 1983. S. 138. Zu Kellers FEUERBACH-Rezeption und
der Metaphorik des Visuellen s. a. die Habilitationsschrift von J. Manthey (Wenn Blicke zeugen
könnten. Eine psychohistorische Studie über das Sehen in Literatur und Philosophie. München
1983. S. 341 ff.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e463a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e470" publication-type="other">
S. M. Weber: Rückkehr zu Freud. Jacques Lacans Ent-stellung der Psychoanalyse. Frankfurt
a. M./Berlin/Wien 1978. S. 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e480a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e487" publication-type="other">
Auch darin, die „Geheimnisse des Flüssigen" und namentlich des Wassers erkunden zu wol-
len, ist Novalis Feuerbach vorangegangen (vgl. Novalis, a. a. O., S. 104). Ein gleichfalls der
Natur entnommenes Bild hat Feuerbach von der zweiten Auflage (1843) seiner Ffauptschrift an
verändert. Hieß es 1841: „Die Sonne jedes Planeten ist der Spiegel seines eignen Wesens", so
heißt es fortan: „Jeder Planet hat daher in seiner Sonne den Spiegel seines eignen Wesens." (5, 34)
E. Schneider (Die Theologie und Feuerbachs Religionskritik. Göttingen 1972. S. 46) hat den
Eingriff mit einigem Recht als Versuch gewertet, dem Subjektivismusvorwurf Julius Müllers zu
begegnen und durch Substitution des „Seins" durch das „Haben" die in der Gleichnisrede ausge-
sprochene Identität von Innen und Außen zu lockern. In späteren Auflagen des „Wesens"
bekennt Feuerbach freimütig, das Wort Subjektivität „unausstehlich" zu finden (5, 168).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e522a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e531" publication-type="other">
Aus dem Fichtenachlaß mitgeteilt bei D. Henrich (Fichtes ursprüngliche Einsicht. In: Sub-
jektivität und Metaphysik. Festschrift für W. Cramer. Frankfurt a. M. 1966. S. 188—232, hier
S. 209) und mit ergänzenden Bemerkungen und Parallelstellen versehen bei U. Pothast (Über
einige Fragen der Selbstbeziehung. Frankfurt a. M. 1971. S. 44 f.). Auf die intrikaten Verbindun-
gen zwischen Fichtes sublimer Bildtheorie (vgl. P. Reisinger: Idealismus als Bildtheorie. Unter-
suchungen zur Grundlegung einer Zeichenphilosophie. Stuttgart 1979) und Feuerbachs Bildkri-
tik kann an dieser Stelle nicht angemessen eingegangen werden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e557a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e564" publication-type="other">
H.-G. Gadamer: Die verkehrte Welt. In: Materialien zu Hegels.Phänomenologie des Gei-
stes', hg. ν. H. F. Fulda und D. Henrich. Frankfurt a. M. 1973. S. 106—130, hier S. 106. — W. R.
Beyer begnügt sich am Ende seiner immerhin ein Kapitel füllenden Bemerkungen zu Hegels
Spiegelmetaphorik erstaunlicherweise mit dem lakonischen Fazit, daß Hegel die Metapher „rich-
tig anwendet" und „die Wichtigkeit des Spiegelungs- und Rückspiegelungsvorganges" kenne (vgl.
Zwischen Phänomenologie und Logik. Hegel als Redakteur der Bamberger Zeitung. 2. Aufl.
Köln 1974. S. 75 f.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e590a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e599" publication-type="other">
Vgl. E. Benz: Hegels Religionsphilosophie und die Linkshegelianer. (Zur Kritik des Reli-
21 Vgl. Ε. Benz: Hegels Religionsphilosophie und die Linkshegelianer. (Zur Kritik des Reli-
gionsbegriffs von Karl Marx.) In: Zeitschrift für Religion und Geistesgeschichte 7 (1955)
S. 247-270, insbes. S. 260 f.
Gegenläufig dazu versucht eine andere Lesart, Feuerbach durch Herausstellung eines originel-
len Ansatzes Gerechtigkeit widerfahren zu lassen. S. Rawidowicz spricht in seiner verdienstvollen
Studie (Ludwig Feuerbachs Philosophie. Ursprung und Schicksal. Berlin 1931. S. 415) von einer
„Umkehrungsmethode", die später Marx - als „orthodoxer Feuerbachianer" - der Feuerbach-
schen Spekulationskritik entlehnt habe. Löwith hat solcher Emphase mit dem Hinweis wider-
sprochen, Feuerbach belege den für sein Jahrhundert charakteristischen „Verfall in begriffliche
und methodische Primitivität" (Ludwig Feuerbach und der Ausgang der klassischen deutschen
Philosophie. In: Logos 27 (1928) S. 327), ohne daß darin im übrigen ein Manko gesehen werden
müsse. Feuerbachs Intervention sei vielmehr als Versuch zu beachten, „die Fragestellung der
Philosophie gemäß des faktisch veränderten Existenzbewußtseins dieser Generationen umzubil-
den" (ebd.). Diese Betrachtungsweise hat Schule gemacht. Feuerbachs Umkehrung ist seither als
Rückkehr zu vermeintlich authentischer Lebenswelt präsentabel und läßt sich so unter Hinweis
auf die Elementarität der Anthropologisierung gegen etwaige Ansprüche der Kritik abschirmen.
„Die Begründung der Wahrheit von theoretischen Aussagen und der Hinweis auf ihre ausschließ-
liche Beweisbarkeit in der Praxis der Sensualität und Sozialität ist die große Alternative, die Feu-
erbach gegen Descartes und Marx aufbaut." (H.-M. Sass: Argumentationsfiguren in der Kritik an
Ludwig Feuerbachs Religions- und Metaphysikkritik. In: Ludwig Feuerbach, hg. ν. E. Thies
(WdF Bd. 438). Darmstadt 1976. S. 230-259, hier S. 257).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e672a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e679" publication-type="other">
Vgl. Ν. Herold: Menschliche Perspektive und Wahrheit. Zur Deutung der Subjektivität in
den philosophischen Schriften des Nikolaus von Kues. Münster 1975. S. 108 f. und A. Demandt:
Metaphern für Geschichte. Sprachbilder und Gleichnisse im historisch-politischen Denken. Mün-
chen 1978. S. 208. - Es sollte nicht verschwiegen werden, daß die Forschung einen Zusammen-
hang mit dem Gebäcknamen Spekulatius definitiv hat ausschließen können (vgl. J. Knobloch:
Der Gebäckname Spekulatius. In: Muttersprache 87 (1977) S. 347—348).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e703a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e710" publication-type="other">
Vgl. K. Düsing: Spekulation und Reflexion. Zur Zusammenarbeit Schellings und Hegels in
Jena. In: Hegel-Studien 5 (1969) S. 95-127 und K. Hedwig: German Idealism in the Context of
Light Metaphysics. In: Idealistic Studies 2 (1972) S. 16-38. - Hegel, dies demonstrieren ein-
drucksvoll die Erörterungen der GoETHEschen Farbenlehre in der „Enzyklopädie" (§§ 274 ff.),
kennt die optischen Gesetze des Spiegels sehr genau.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e729a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e736" publication-type="other">
Hegels Philosophie des Rechts. Die Vorlesung von 1819/20 in einer Nachschrift, hg. v. D.
Henrich. Frankfurt a. M. 1983. S. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e746a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e753" publication-type="other">
Th. W. Adorno: Negative Dialektik. Frankfurt a. M. 1970. S. 23. - Die Kongenialität Feu-
ERBACHscher Einsichten mit dem Tenor der Negativen Dialektik zu zeigen bemüht sich A.
Schmidt: Emanzipatorische Sinnlichkeit. Ludwig Feuerbachs anthropologischer Materialismus.
Frankfurt a. M./Berlin/ Wien 1977. S. 117 u. pass.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e769a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e776" publication-type="other">
M. Riedel: Theorie und Praxis im Denken Hegels. Interpretationen zu den Grundstellungen
der neuzeitlichen Subjektivität. Frankfurt a. M./Berlin/Wien 1976. S. 195.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e786a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e793" publication-type="other">
Β. Bauer: Die Posaune des jüngsten Gerichts über Hegel den Atheisten und Antichristen.
In: K. Löwith (Hrsg.): Die Hegeische Linke. Stuttgart/Bad Cannstadt 1962. S. 212; vgl. ders.:
Feldzüge der reinen Kritik. Frankfurt a. M. 1968. S. 190 und 192. - Diese Polemik hat freilich
nicht verhindern können, daß die in die anthropologische Umkehrung eingelassene Spiegelmeta-
phorik von Anhängern und Kritikern umgehend als zentrale Darstellungsform Feuerbachs er-
kannt und aufgegriffen wurde, so bei K. Schwarz (Das Wesen der Religion. Bd. 1. Halle 1847.
S. 169), R. Haym (Feuerbach und die Philosophie. Ein Beitrag zur Kritik Beider. Halle 1847.
S. 10), Ε. A. von Schaden (Über den Gegensatz des theistischen und pantheistischen Standpunk-
tes. Ein Sendschreiben an Herrn Doktor Ludwig Feuerbach. Erlangen 1848. S. 1), schließlich
auch bei Engels (MEW 21, S. 272).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e828a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e835" publication-type="other">
Vgl. C. Bruaire: L'Homme Miroir de Dieu. In: Revue Internationale de Philosophie 101
(1972) S. 345-354, hier S. 351.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e846a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e853" publication-type="other">
Nach der handschriftlich überlieferten Einleitung zum „Wesen des Christentums" wiederge-
geben bei C. Ascheri: Feuerbachs Bruch mit der Spekulation. Frankfurt a. M./ Wien 1969. S. 20;
Ascheri bemerkt an gleicher Stelle, Feuerbachs Gattungsbegriff bleibe derart, „trotz aller Modifi-
kationen, an seinen fernen spekulativen Ursprung gebunden" (S. 21); (vgl. 5, 52). Schon R. Haym
hat offenbar die Affinität gesehen, in der Feuerbach durch die Umkehrung der Spekulation zu
ihr verbleibt. „Die Wahrheit der Feuerbachschen Theorie liegt darin, daß sie sich mit ihrem
Gegensatz, mit der spekulativen Philosophie deckt, daß sie deren entsprechendes Gegenbild ist."
(zit. nach E. Thies: Philosophie und Wirklichkeit. Die Hegelkritik Ludwig Feuerbachs. In: Lud-
wig Feuerbach, hg. ν. E. Thies, a. a. O., S. 431-482, hier S. 438).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e885a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e892" publication-type="other">
Vgl. Akademie-Ausgabe Bd. 8, S. 17-31, hier S. 18 f. - Dazu C. Cesa: Feuerbachs Kritik
des Idealismus und seine Versuche zu einer neuen Erkenntnistheorie. In: Atheismus in der Dis-
kussion. Kontroversen um Ludwig Feuerbach, hg. ν. H. Lübbe und H.-M. Saß. München 1975.
S. 218-233, hier S. 220 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e908a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e917" publication-type="other">
Zu einem ähnlichen Befund kommt auch W. Jaeschke: „Feuerbachs Einbeziehung des Gei-
stigen in den Bereich des Sinnlichen bereitet keine geringeren Schwierigkeiten als Hegels Inter-
pretation der Sinnlichkeit vom Geistbegriff her." (Feuerbach redivivus. Eine Auseinandersetzung
mit der gegenwärtigen Forschung im Blick auf Hegel. In: Hegel-Studien 13 (1978) S. 199-237,
hier S. 231.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e936a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e943" publication-type="other">
Vgl. N. Luhmann: Gesellschaftsstruktur und Semantik - Studien zur Wissenssoziologie der
modernen Gesellschaft. Bd. I. Frankfurt a. M. 1980. S. 189 und 191.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e953a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e962" publication-type="other">
Dazu zahlreiche Belegstellen bei M. Frank: Der unendliche Mangel an Sein. Schellings
Hegelkritik und die Anfänge der Marxschen Dialektik. Frankfurt a. M. 1975. S. 212 f. - „Der
Marxismus", so erklärt L, Woltmann 1900 kategorisch, „hat die Vorstellung des Spiegelbildes
von Feuerbach übernommen." (Der historische Materialismus. Darstellung und Kritik der Marxi-
stischen Weltanschauung. Düsseldorf 1900. S. 287.) Dieser Feststellung sind B. Erdmann (Die
philosophischen Voraussetzungen der materialistischen Geschichtsauffassung. Schmollers Jahr-
buch (1907) S. 1-56, hier S. 6 ff.) und Rawidowicz, der ausdrücklich von einer „Spiegeltheorie"
spricht, gefolgt (vgl. a. a. O., S. 445). - Eine systematisierte philosophische Kritik an der Adap-
tion der Spiegelmetaphorik namentlich durch Engels und Lenin wurde, soweit ich sehe, erstmals
von Paul Eppstein vorgelegt (Die Fragestellung nach der Wirklichkeit im historischen Materialis-
mus (erstmals 1928). ND in: Der Streit um die Wissenssoziologie, hg. ν. V. Meja und N. Stehr.
Bd. I. Frankfurt a. M. 1982. S. 251-324, insbes. S. 267 ff.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1004a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1011" publication-type="other">
Vgl. P. Ricceur: Ideologie und Ideologiekritik. In: Phänomenologie und Marxismus, Bd. 1,
hg. v. B. Waldenfels, J. M. Broekmann und A. Pazanin. Frankfurt a. M. 1977. S. 197-233, hier
S. 203 f. Ebenso H. H. Holz: Natur und Gehalt spekulativer Sätze. Köln 1980. S. 39. Vorbehalte
gegenüber dem Modell der doppelten Umkehrung dagegen bei R. Brandt: Dichotomie und Ver-
kehrung. Zu Marx' Kritik des Hegeischen Staatsrechts. In: Hegel-Studien 14 (1979) S. 225—242,
hier S. 234.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1035a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1042" publication-type="other">
H.-D. Kittsteiners minutiöse Aufarbeitung zeigt, daß die anfangs von Feuerbach übernom-
mene Figur der Umkehrung, die das Gattungswesen als potentielles Subjekt der Geschichte reha-
bilitierte, in der „Deutschen Ideologie" zurücktritt, um von da an einem „Grunddualismus" zu
weichen. „Er besteht in einer nirgends hinreichend ausgewiesenen Verknüpfung von einer öko-
nomischen Krisentheorie mit einem darauf aufbauen sollenden revolutionären Erwartungshori-
zont." (Naturabsicht und Unsichtbare Hand. Zur Kritik des geschichtsphilosophischen Denkens.
Frankfurt a. M./Berlin/Wien 1980. S. 84. )</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1068a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1075" publication-type="other">
L. Althusser: Für Marx. Frankfurt a. M. 1968. S. 50. - Die „antihumanistischen" Konse-
quenzen dieses Terrainwechsels — über dessen Legitimität hier nicht zu rechten ist - berühren
auch den Status des Sinnlichen und Visuellen. „Das Sehen eines Objekts", erläutert Althusser die
Folgen des theoretischen Bruchs, „ist dann nicht mehr die Leistung eines individuellen Subjekts,
das mit der Fähigkeit des.Sehens' ausgestattet wäre [...]; das Sehen ist der Ausdruck seiner
strukturalen Bedingungen, die dem Feld einer Problematik immanente Reflexion seiner Objekte
und Probleme." (Das Kapital lesen. Bd. I. Reinbek 1972. S. 28; vgl. dazu die kenntnisreiche Stu-
die von H. Brühmann:,Der Begriff des Hundes bellt nicht*. Das Objekt der Geschichte der
Wissenschaften bei Bachelard und Althusser. Wiesbaden 1980, insbes. Kap. V.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1107a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1114" publication-type="other">
„Die Verwandlung von Phänomenen in Produkte ist die essentielle Prozeßstruktur der Tech-
nizität des neuzeitlichen Geistes. [...] Die,Welt' des Menschen wird zur charakteristischen For-
mel eines Wesens, das [...] sich in.seiner' Welt und durch.seine' Welt realisiert." (Blumenberg,
a. a. O., S. 30 f.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1130a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1137" publication-type="other">
G. Flaubert: Briefe. Hg. und übers, ν. H. Scheffel. Zürich 1977. S. 298.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1144a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1151" publication-type="other">
Vgl. J.-P. Sartre: Baudelaire. Reinbek 1978. S. 91. Ähnliche Verhaltensweisen zeigten offen-
bar C. von Savigny, A. W. Schlegel und H. Ibsen (vgl. A. Rüstow: Vereinzelung. Tendenzen
und Reflexe. In: Gegenwartsprobleme der Soziologie. Alfred Vierkandt zum 80. Geburtstag, hg.
v. G. Eisermann. Potsdam 1949. S. 45 - 78, hier S. 57.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1167a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1174" publication-type="other">
B. Brecht: Kritik der Vorstellungen. In: Schriften zur Literatur und Kunst I. Gesammelte
Werke. Bd. 18. Frankfurt a. M. 1967. S. 161.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3788e1185a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3788e1192" publication-type="other">
H. v. Kleist: Aufsatz, den sichern Weg des Glücks zu finden, und ungestört, auch unter den
größten Drangsalen des Lebens, ihn zu geniessen! An Rühle. In: Werke, a.a.O., Bd. 3,
S. 433—449, hier: S. 437. — Übereindenkend formuliert Benjamins „Einbahnstraße": „Glücklich
sein heißt ohne Schrecken seiner selbst innewerden können." (In: Schriften, a. a. O., Bd. IV, 1,
S. 83-148, hier S. 113).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
