<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">hispamerica</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000495</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Hispamérica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Hispamérica, Saúl Sosnowski</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">03630471</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20541641</article-id>
         <title-group>
            <article-title>El personaje de Susana San Juan: Clave de enunciación y de enunciados en "Pedro Páramo"</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>María Luisa</given-names>
                  <surname>Bastos</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Sylvia</given-names>
                  <surname>Molloy</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>1978</year>
         </pub-date>
         <volume>7</volume>
         <issue>20</issue>
         <issue-id>i20541639</issue-id>
         <fpage>3</fpage>
         <lpage>24</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Hispamérica</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20541641"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d23471e119a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e126" publication-type="other">
"Juan Rulfo examina su narrativa'*, Escritura, 2 (1976), p. 307.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e133a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e140" publication-type="other">
B. Tomachevski, "Thématique", Théorie de la littérature, Paris, Seuil, 1965,
p. 293. Traducción nuestra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e150a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e157" publication-type="other">
Para Barthes, la figura: "es una configuración 'incivil', impersonal, acrónica,
de relaciones simbólicas. [... ] Como idealidad simbólica, el personaje carece de
tenor cronológico, biográfico; no tiene ya Nombre; no es sino un lugar de paso
(y de regreso) de la figura". Roland Barthes, S/Z, Paris, Seuil, 1970, p. 74. Tra-
duccción nuestra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e176a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e183" publication-type="other">
Juan Rulfo, Pedro Páramo, México, Fondo de Cultura Económica, 8a ed.,
p. 113. Todas las citas corresponden a esta edición.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e194a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e201" publication-type="other">
"Y toda la vida de Pedro Páramo va a ser un intento de alcanzar ese Otro
que se le escapa, de ver en el fondo del alma de esta mujer que le resulta tanto
más única en cuanto le es más extraña". José de la Colina, "Susana San Juan (el
mito femenino en Pedro Páramo)" En: Joseph Sommers, La narrativa de Juan
Rulfo, México, Secretaría de Educación Pública, 1974, p. 63. Subrayados del autor.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e220a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e227" publication-type="other">
El parentesco es motivo clave del relato y piedra de toque de la identidad.
En dos situaciones básicas se da conjugado con el trasplante o el viaje indebidos:
el abuelo de Pedro Páramo engendra a malogrados porque "le jerró con venirse
aquí" (p. 18); también yerra Juan Preciado al trasladarse a Cómala en busca de
su padre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e246a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e253" publication-type="other">
La instancia extrema de la pérdida de límites es la muerte de Miguel Pá-
ramo: "Se me perdió el pueblo. [...] Fui más allá, según mis cálculos, y no
encontré nada", (p. 26).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e266a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e273" publication-type="other">
"La Andrómeda está muy lejos, en el universo, más allá de la Vía Láctea.
Se supone que allí es donde va él a vivir pero también significa eso, ¿no?, signi-
fica que no está en ninguna parte". Juan Rulfo, en Escritura, op. cit., p. 307.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e286a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e293" publication-type="other">
Un eco directo de ese añicamiento: las respectivas imágenes que Pedro
Páramo registra de sus padres. La madre: "su sombra corrida hacia el techo, larga,
desdoblada. Y las vigas del techo la devolvían en pedazos, despedazada" (p. 19).
El padre muerto: "siempre la imagen de la cara despedazada; roto un ojo, mi-
rando vengativo el otro" (p. 71). Dos ejemplos más, el desmoronamiento final de
Pedro Páramo "como si fuera un montón de piedras" (p. 129) y la exaltada
premonición de Bartolomé San Juan: "Este mundo [...] que va vaciando puños
de nuestro polvo aquí y allá, deshaciéndonos en pedazos como si rociara la tierra
con nuestra sangre" (p. 88). A la luz de ese añicamiento fundamenta una inocente
declaración de Justina sobre Susana cobra un doble sentido: "La hubiera apa-
churrado y hecho pedazos" (p. 93).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e331a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e338" publication-type="other">
Recuérdense otras secuencias paralelas donde la luz equivale a vida: la
escena donde Juan Preciado, luego de ver extinguirse la luz, oye los gritos de un
muerto (p. 36); o las secuencias donde la madre de Pedro Páramo le habla al
hijo de la muerte del abuelo (p. 19), o le anuncia la del padre (p. 28).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e355a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e364" publication-type="other">
Hay una excepción: los moños negros correspondientes a las muertes del
abuelo y del padre de Pedro Páramo. El primer comentario de Fulgor Sedaño
recalca la superposición de los dos moños "¡Vaya! los han encimado" (p. 39). No
se puede decir que un moño supla a otro puesto que en la puerta aparecen los
dos; sí puede decirse que cada moño suple una misma ausencia, la muerte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e383a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e390" publication-type="other">
El sacrilegio es una de las formas del desvío de Susana San Juan, acaso
la más impresionante; recuérdense las imprecaciones al Señor, ritmadas como un
salmo, donde declara su desesperación: "¡Señor tú no existes! Te pedí tu protección
para él. Que me lo cuidaras. Eso te pedí. Pero tú te ocupas nada más que de
las almas. Y lo que yo quiero de él es su cuerpo. Desnudo y caliente de amor;
hirviendo de deseos; estrujando el temblor de mis senos y de mis brazos" (p. 105).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e413a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e420" publication-type="other">
Del mismo modo disminuyen los incestuosos la carga amenazadora que
representa Juan Preciado; Jo descartan como "místico", uno de esos "sujetos que
se ponen en ese estado para llamar la atención" (p. 58).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e433a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e440" publication-type="other">
El recorte, la disyunción, es el resultado de una incapacidad de elegir
—o de una capacidad de elegir demasiado—: el mundo se presenta como "una
panoplia de todas las combinaciones posibles, de manera que todas las formas de
lo que ocurre no implican sino un cambio de lugar insignificante, una permutación
minúscula en el desfile ya preparado". Gilles Deleuze, "Schizologie", en Louis
Wolf son, Le Schizo et les languages, Paris, Gallimard, 1970, p. 11. Traducción
nuestra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e466a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e475" publication-type="other">
"Para dar consistencia y unidad a esas manifestaciones dispersas del sím-
bolo lo defino por medio de una estructura semántica común, la del doble sentido.
Hay símbolo cuando el lenguaje produce signos de grado compuesto donde el
sentido, no contento con designar algo, designa otro sentido que sólo es posible
alcanzar en y por su intención". Paul Ricoeur, De l'interprétation, Paris, Seuil,
1965, p. 25. Traducción nuestra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e498a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e505" publication-type="other">
Según Rousseau "la repetición es —de manera paradojal— la expresión
más directa posible; el camino más corto entre dos corazones no es la línea recta
del discurso lineal unívoco sino la vuelta, el desvío de la repetición". Shoshana
Feldman, "Lyrisme et répétition", Romantisme, 6 (1973), p. 4. Traducción nues-
tra. La repetición en Pedro Páramo —repetición de enunciación; de enunciado—
es, a su vez, el camino más corto entre dos polos: el texto y su lector.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e529a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e536" publication-type="other">
Cabe comparar esta reacción de Susana con la actitud de Pedro Páramo
cuando muere Miguel: Pedro Páramo compra una absolución; en cambio Susana
desdeña esa posibilidad, segura de que —en algún plano— "está bien" (p. 81).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e549a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e556" publication-type="other">
"Susana San Juan extrema esa conciencia del mal, pero se libera de ella
al mismo tiempo que se aniquila. La locura es su conciencia exacerbada, y tam-
bién la abolición de esa conciencia". Julio Ortega, "El lugar y el texto", en La]
casa de la ficción, Madrid, Fundamentos, 1977, p. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23471e572a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23471e579" publication-type="other">
"La sustitución del tema de la muerte por el que la locura no marca una
ruptura sino más bien una torsión dentro de la misma inquietud. Se trata siempre
de la nada de la existencia pero esa nada ya no se reconoce como término exterior
y final, a la vez amenaza y conclusión; se la experimenta en cambio desde el
interior, como la forma continua y constante de la existencia", Michel Foucault,
Histoire de la folie à l'âge classique, Paris, Union Générale des Editeurs, 1961,
p. 28. Traducción nuestra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
