<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">hagut</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50015839</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Hagut: Studies in Jewish Educational Thought / הגות: מחקרים בהגות החינוך היהודי</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>המרכז להגות בחינוך היהודי ליד מכללת ליפשיץ</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">15650243</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24008146</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Love in the Philosophy of H̱isday Crescas / האהבה במשנתו הפילוסופית והחינוכית של רב חסדאי קרשקש</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>נתן</given-names>
                  <surname>אופיר (אופנבכר)</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Natan</given-names>
                  <surname>Ophir</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1998</year>
         </pub-date>
         <volume>א</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24006088</issue-id>
         <fpage>81</fpage>
         <lpage>95</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24008146"/>
         <abstract>
            <p>Rav H̱isday Crescas (1340-1410/11), Rabbi of Aragonese Jewry in Christian Spain and a major figure in medieval Jewish philosophy, is unique in positing an all-embracing thesis of Love. This thesis permeates his theories of cosmogony, metaphysics and theology and generates far-reaching didactic implications. This article examines Crescas' rather bold description of Love as a positive Divine attribute, an anthropopathism meant to convey ontological meaning about the Divine Nature via an analogous construct. Themes such as Infinite Goodness, Joy and Kindness enable Rav H̱isday to structure a new conception of the Creator and Providence. After postulating Divine Love as the Cosmic Force sustaining creation, Crescas explains the purpose of Torah and mitzvot in terms of evoking love for God thus drawing the soul to link up to the Divine Overflow of Love. Even spiritual existence after death is explicated in terms of the soul's love for its Divine Source. To understand Crescas' unique theory of Love, we compare it with the views of his predecessors and analyze his use of philosophic sources such as the 5th century BCE pre-Socratic scientist-mystic Empedocles. We examine educational aspects of Crescas' teachings on love and view them in context of the mass conversions to Christianity resulting from the 1391 riots. Finally, Crescas' ideas are read as pedagogical messages relevant to both Jews and conversos in the twenty traumatic years after 1391 when he served as chief rabbi and political leader in Saragossa.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d302e119a1310">
            <mixed-citation id="d302e123" publication-type="other">
גרעינו של מאמר זה בעבודת הדוקטוראט שליהרח"ק בפרשן פילוסופי למאמרי תזיל (לאור התמורות
בהגותו), עבודה לשם קבלת התואר דוקטור לפילוסופיה, בהדרכת פרום' י' אלבוים ופרוס' א' רביצקי,
הוגש לסינט האוניברסיטה העברית בירושלים, טבת תשנ"ג. ציוני העמודים להלן הם לפי גרסה
שלישית מתוקנת, שבט תשנ"ח.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e139a1310">
            <mixed-citation id="d302e143" publication-type="other">
ש"ב אורבאך, עמודי המחשבה הישראלית, חלק ג, ירושלים תשל"ז, חלק ד, ירושלים תשמ"ב, עמי
1103-1100. וראה מאמר ביקורת של אליעזר שביד על ספרו של אורבאך(קהתספר, לז [תשכ"ב] עמי
422) : "צודקת גם טענתו העיקרית של אורבך, כי יסוד היסודות במשנת הרח"ק היא תורת האהבה, וכי
היא העומדת ביסוד הויכוח הנוקב, שהוא מנהל עם אריסטו באמצעות פרשניו היהודים: הרמב"ם
והרלב"ג. דחיית האידאל האינטלקטואלי היא צומת כל דיוניו. כנגדו הוא מעמיד את האידאל של
דבקות האהבה הן ביחס האל לעולם, במעשה הבריאה וההשגחה, הן ביחס האדם לאלהיו, בקיום
המצוות ובלימודך.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e169a1310">
            <mixed-citation id="d302e173" publication-type="other">
ראה למשל,1971 Eugene B. Borowitz, 'Love', Encyclopedia Judaica 11, Jerusalem
.527-530.pp. יהודה אתה דידה הקדיש ספר מיוחד לאהבת ה' בתאולוגיה היהודית מן המקרא, התלמוד
והמדרש עד לימי הביניים: Georges Vajda, L'amour de Dieu dans la Theolgie Juive du Moyen
1957 Age, Paris השקפת רח"ק מסוכמת בעמי 267-261.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e189a1310">
            <mixed-citation id="d302e193" publication-type="other">
ראה יונה בן-ששק, 'משנתו ההיסטורית של ד חסדאי קרשקש', הגות יהודית - עיק ומחקר, ירושלים
תשמ"ז. "זיקת האלהות למציאות וכן דרכי ההנהגה האלוהית" מוסברים לפי "עקרק ההטבה שאיכותה
אהבה וערבות" &lt;עמ' 129-127).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e207a1310">
            <mixed-citation id="d302e211" publication-type="other">
.1 רקע להגותו וביבליוגרפיה מסכמת ראה בהרחבה בעבודת הדוקטור שלי, לעיל הערה</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e218a1310">
            <mixed-citation id="d302e222" publication-type="other">
המונח "האותות" גזור מ"נאות" במובן של הסכמה והתאמה. פרופיאט דוראן(האפודי) שהיה תלמיד
רח"ק ומעריצו השתמש ב"אותות" לתאר את כוח המשיכה. לדעתו, הברזל נמשך אל האבן "להיותה
נאותה לטבעו כהאותות המקום למקומם כמו שימצא החומר ימשך אחר הצורה ויתנועע לדבר הנאות
לצורה"(פירוש האפודי לפגדד, נבוכים, חלק ב, הקדמה תשיעית). וראה יעקב קלצקין, אתנר המתחים
.150 הפילוסופים, האנתולוגיה הפילוסופית., ניו-יורק תשכ"ח, א, עמי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e241a1310">
            <mixed-citation id="d302e245" publication-type="other">
כל המובאות מס' אור ה' יצוינו בסדר זה: מאמר, כלל ופרק ולאחר מכן מספרי עמודים לפי מהדורת
שלמה פישר, ירושלים תש"ן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e255a1310">
            <mixed-citation id="d302e261" publication-type="other">
"שהיה מהקודמים מי שיראה שהתחלת ההויה היא האהבה והקיבוץ והתחלת ההפסד השנאה והפירוד"
494-434 77/0 ה' ב,ו,א, עמי רמי). אמפדוקלס היה רופא, מיסטיקן ופילוסוף שחי בסביבות השנים
Peri Physeos לפנה"ס. הגותו השתמרה בקטעים ששרדו משתיים מיצירותיו - "על הטבע"
ספרות המחקר על אמפדוקלס ענפה - אוברייאן רשם 61 עמודים של.Katharmoi ו"טיהורים"
מאמרים וספרים על אמפדוקלס משנת 1805 עד 1965 (ראה להלן, בהערה זו). כאן נציין ספרים אחדים
John Burnet, Early Greek Philosophy,:המתרגמים את יצירות אמפדוקלס ומפרשים את שיטתו
part I, Thaïes to Plato, London and Edinburgh 1892; Frederick Copleston, A History
of Philosophy, vol. 1, part 1, Garden City, New York 1962; Kathleen Freeman, The
Pre-Socratic Philosophers - A Companion to Diels, Fragmente der Vorsokratiker, Ox-
ford 19592; Kathleen Freeman, Ancilla to The Pre-Socratic Philosophers, A Complete
Translation of the Fragments in Diels, Fragmente der Vorsokratiker, Cambridge, Mass.
1971; Max Jammer, Concepts of Force, A Study in the Foundations of Dynamics,
Cambridge Mass. 1957; G.S. Kirk and J.E. Raven, The Presocratic Philosophers: A
Critical History With A Selection of Texts, Cambridge 1971; Denis O'Brien, Empe-
docles' Cosmic Cycle: A Reconstruction From the Fragments and Secondary Sources,
Cambridge 1969; Barry Sandy well, Presocratic Reflexivity: The Construction of Phi-
losophical Discourse 600-450 BC, London and New York 1996 (chapter 8, Pluralists:
Empedocles, Anaxagora, and the Beginnings of Greek Atomism); Michael C. Stokes,
One and Many In Presocratic Philosophy, Cambridge, Mass. 1971; Frank Thilly and
M.R. Wright, Empedocles: '19573 Ledger Wood, A History of Philosophy, New York
1981 The Extant Fragments, New Haven and London</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e331a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d302e338" publication-type="other">
ראה תילי-ווד(לעיל, הערה 8), כיצד אמפדוקלס מייחס psychic life או "כוח חשיבה" לכל ישות(עמי
43). וראה סנדיוול (לעיל, הערה 8), שאמפדוקלס ממשיך את החשיבה של פיתגורס והריקלייטוס
בקבעו שיש "מחשבה" psyched בכל ישות (עמי 357). ראה פפיטה האזרחי, שהחשיבה היא
"מוניסטית, חמדנית והילוזואיסטית" &lt;על היש המושלם - עיתים באפלטון ובקורמיו, ירושלים תשכ"ד,
עמי 27-26). ואולם ראה יוחנן גליקר המביא ראיות "להוכיח עד כמה מוטעה ומזיק השימוש במונח
'הילוזואיזם' לתאר את השקפתו של תאלס [".] אנאקסימאנדר [...] אנאקסימנס ואפילו על
הראקליטוס"(ימי המציא את ההילחואיזם',עי7עע בסוגיות פילוסופיות - דברים שנאמרו בערב לכבוד
שלמה פינס בהגיעו לגבורות, ירושלים תשנ"ב, עמי 18-7).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e367a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d302e374" publication-type="other">
ראה ש' סמבורסקי, חוקות שמים וארץ - הקוסמוס של היוונים, ירושלים תשמ"ז2, עמי 25. כוחות
הטבע נתפסו בצורה אנתרופופאתית וכך נוצרה מיתולוגיה שהסבירה לא רק את הקוסמולוגיה אלא גם
את הפיזיקה (ימר [לעיל, הערה 8], עמי 18-17), וראה שם דברים לחשיבותה של תורת אמפדוקלס על
אהבה ומריבה בתולדות הפיזיקה(עמי 25).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e391a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d302e398" publication-type="other">
ראה רייט(לעיל, הערה 8), עמי 165-164 לפירוש המונח rhizomata כ"שורש" בעץ ובהשאלה לשונית
לגזע בתולדות האדם, דהיינו לצאצאיו. בלשונו הציורית של אמפדוקלס המשמעות היא מקור חיים של
ריבוי וגדילה ואולי כוונתו גם basic naturel.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e411a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d302e418" publication-type="other">
-Hear first the four roots of all things: bright Zeus and life-bringing Hera and Aido"
."neus and Nestis, whose tears are the source of mortal streams (אמפדוקלס,על הטבע, 7
[6], על-פי תרגום של רייט [לעיל, הערה 8], עמי 164). למרות Beings הוא אלוהי ונצחי, בכל זאת
הוא נחשב כמתחלק לארבעה אלמנטים שורשיים המתוארים באלוהיות. בזה אמפדוקלס הוא התאורטי-
קן הראשון של "הבדלה"(סנדיוול [לעיל, הערה 8], עמי 358).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e437a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d302e444" publication-type="other">
"חלוקה זו לארבעה יסודות, שמהם נבנה העולם, נשארה בעינה בתולדות המחשבה האירופית עד ימי
הרנסנס, ואף שנים רבות לאחריהם"(פ' האזרחי, לעיל, הערה 9, עמי 51). והשווה סנדיוול, לעיל, הערה
8, שארבעת השורשים של אמפדוקלס היו לבסיס המדע בכימיה, חקלאות ותאוריה פיסיקלית עד למאה
הי"ח (עמי 460, הערה 8). האלמנטים השורשיים זוהו בכינויים אלהיים שונים לאורך הדורות. ראה
רייט, לעיל, הערה 8, עמי 22 ואילך, ועמי 166-165. עוד ראה סנידיוול, שם, עמי 358.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e463a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d302e472" publication-type="other">
לפי אמפדוקלס אין בריאה יש מאין, אלא האלמנטים הנצחיים משתנים ביחסיהם: שמים נבראו
בהיפרדות האודר מגוש האלמנטים: שמש וכוכבים נוצרו בהיפרדות האש וכן הלאה. לגישות שונות
להבנת סדר יצירת הקוסמוס לפי אמפדוקלס, ראה אובריאן(לעיל, הערה 8), עמי 300-288. עוד ראה
קירק-רייבן(לעיל, הערה 8), עמי 325-324. והשווה האזרחי(לעיל, הערה 9), עמי 52-51.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e488a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d302e495" publication-type="other">
ראה אמפדוקלס, "על הטבע"(לפי התרגום של רייט [לעיל, הערה 8], עמי 167-166): love among"
them [...] acknowledged to be inborn also in the bodies of men, and because of her
their thoughts are friendly and they work together, giving her the name Joy, as well as
"Aphrodite. No mortal has perceived her as she whirls among them. והשווה סנדיוול, שם,
עמי 459, הערה 6.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e514a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d302e521" publication-type="other">
ראה אמפדוקלס, יעל הטבעי, 8 (17) (בתרגום רייט, שם עמי 167-166): pernicious strife apart"
from these, matched (to them) in every direction, and love among them, their equal in
"length and breadth. יש המדייקים בלשון אמפדוקלס ש"אהבה" שולטת בקרב האלמנטים ואילו
"איבה" נפרדת ומחוצה להם. נקודת המוצא של אמפדוקלס היא שאת "האהבה" חשים במחשבות
וברגשות בניגוד לשאר האלמנטים הנתפסים בראייה ובהבנה שכלית(רייט, שם, עמי 170), והשווה שם
הערה 22, על Aphrodite כעיקרק הפועל בקוסמוס.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e545a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d302e552" publication-type="other">
לתיאור תמציתי של התיזה על תהליך נצחי בפעילות Attraction/Love/Harmony במחזוריות
מקבילה ^Discord/Strife/Hate, ראה קופלסטון(לעיל, הערה 8), עמי 81-80.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e562a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d302e569" publication-type="other">
ראה פרימן(לעיל, הערה 8), עמי 201 והשווה פרימן, שרידים (לעיל, הערה 8), מס' 128 עמי 66. על
Aphrodite ראה שם, עמי 61 שרידים 87-86. לתפקידה היצירתי לאחד מתוך אהבה ראה שם, שריד 71
עמי 59, ושריד 22 עמי 55.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e582a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d302e589" publication-type="other">
ראה ימר(לעיל, הערה 8), עמי 36-28. השווה אובריאן(לעיל, הערה 8), כיצד עיבד אפלטון את התיזה
של אמפדוקלס(עמי 145-144).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e599a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d302e606" publication-type="other">
בספר הראשון של המטפיזיקה סוקר אריסטו את גישות קודמיו וביניהם אמפדוקלס. ראה סנדיוול, שם,
עמי 361-360 לציטוטים מאריסטו. השווה קירק-רייבן(לעיל, הערה 8) להבנת אריסטו מאמפדוקלס
שהאהבה מזוהה עם הטוב(עמי 330).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e619a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d302e626" publication-type="other">
ראה רייט, שם, עמי 34-31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e633a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d302e640" publication-type="other">
ראה פרימן, פרה-סוקרטיס (לעיל, הערה 8), עמי 203 : והשווה פרימן, שרידים (לעיל, הערה 8), עמי
56 שריד 30. עוד ראה רייט, שם, עמי 190 בדיונו על שריד 30 בדבר "השבועה" שמכריחה אהבה
ואיבה להתחלף באופן נצחי. אריסטו מפרש, שהאיבה יוצרת את הריבוי כשהיא הורסת את האחדות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e654a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d302e661" publication-type="other">
על מסירת תורת אמפדוקלס במאה העשירית בהגות המוסלמית ראה Carl Brockelman, History of
the Islamic Peoples, London 1949, translated from the German edition of 1939 by Joel
190.Carmichael and Moshe Perlmann, p; השווה נחום אריאלי, המחשבה היהודית כימי
הביניים: המשך או מפנה, תשנ"ה, עמי 180-179.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e677a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d302e684" publication-type="other">
הדגשת אבן גבירול את מוטיב האהבה חשובה לענייננו בהיותו מקור אפשרי להשפעה על הרח"ק.
מסורת אמפדוקלס חודדה אצל אבן גבירול בתוספת הבחנה חדשה: "הדברים הרוחניים מקבלים
במלואם את רישומה של האהבה הטהורה, והדברים הגופניים מקבלים במלואם את רישומה של
המריבה"(יעקב שלנגר, הפילוסופיה של שלמה אבן גבירול [בתרגום יוסף אור מן המהדורה הצרפתית,
1968], ירושלים תש"ם, עמי 73). על השפעת אמפדוקלס על רלב"ג ראה אריאלי(לעיל, הערה 23), עמי
180, המתבסס על דוד קויפמן, שאמפדוקלס "זכה לחסידים רבים בין ערבים דהודים בימי-הביניים",
ושאחר "החיבורים הפסבדו-אמפדוקליים [...] שימש כמקור יניקתו של אבן גבירול".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e710a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d302e717" publication-type="other">
Stephen G. Wald, The Doctrine of the Divine Name: An Introduction to Classical
43-47.Kabbalistic Theology, Atlanta, Georgia 1988, pp. וולד מזהה את מידת הדין והרחמים
כמחלוקת לעומת הרמוניה המאחדת באהבה (עמי 44, הערה 16). לשיטתו, גורס הזוהר, שהמחלוקת
הביאה לקיומה הישובה של העולם (עמי 45, הערה 21). העולם הזה נוצר מן הדין(מריבה) והעולם
הבא מן הרחמים(אהבה). לדעת וולד גם תורת ההפכים בפילוסופיה הוא מאמפדוקלס(עמי 46-45).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e736a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d302e743" publication-type="other">
לאחר שדברי אמפדוקלס עובדו באופן שניתן לייחס את הרע ל"איבה" ואת "האהבה" לדברים
הרוחניים נסללה הדרך לפרשנות דואליסטית. כהוכחה ש"אין דבר רע יורד מלמעלה" אלא הרע מגיע
"במקרה ומהכרה החומר" מציין הרלב"ג, ש"קצת מהקודמים משימים אלו ההתחלות האהבה
והשנאה"(מלחמותה' ד,ג).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e759a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d302e766" publication-type="other">
מחידושי רח"ק שהרצון האלהי חופשי "בבחינת עצמו" גם כשקיים הכרח סיבתי. להבחנה בין חופשי
בבחינת עצמו והכרחי בבחינת סיבותיו ראה בעבודת הדוקטור שלי, 5.3, עמי 126 ואילך. "הטוב"
"המכריח" את האל לברוא נובע ממהותו להיטיב שלא כ"הכרח" המחייב ב"שבועה" לשיטת
אמפדוקלס ואריסטו לפעילות המחזורית של neikos^ philia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e782a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d302e789" publication-type="other">
לדעת אמפדוקלס נוצר היקום מארבעת האלמנטים האלהיים. כנגדו, סובר רח"ק שהבריאה היא "יש
מאין", ובוודאי אינה מחומר ממהות האל. ההבדל בין אמפדוקלס לרח"ק דומה להבחנת סמואלסון בין
תפיסה הבריאה לפי אפלטון בטימאוס לבין סיפור בראשית שבתורה, ראה,Norbert M. Samuelson
194.Judaism and the Doctrine of Creation, Cambridge 1994, p</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e806a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d302e813" publication-type="other">
לחידוש הרח"ק שהבריאה המתמדת והנצחית ברצון ה' מוכיחה את אהבתו 1&amp;m האינסופי, ראה *77
ה' ב,ו,א, עמי רמב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e823a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d302e830" publication-type="other">
ראה*77 ד7 ב,ו,ד, עמי רסח: "ראוי שיושפע הטוב ההוא ממנו לכל מי שאפשר השפעתו". וראה*77 ה'
ב,ו,ג, עמי רסד על תכלית "הקנאת הטוב": רעיון דומה חחר ב*77 77 ג(ח"ב),ג, עמי שפב כהסבר
להטבה בזמני המועדים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e843a1310">
            <label>31</label>
            <mixed-citation id="d302e850" publication-type="other">
"האל" האפלטוני מוצג בס' החוקים כ"נפש טובה"(ariste psyche) ובס' הרפובליקה מצוין שמקור כל
המציאות נמצא באידיאה הטוב. תהליך הבריאה מתואר בס' טימאוס כיצירה מחומר קדום בהתאם
לאידיאה של הטוב. 777m/ סיבת סדר הקוסמוס היא הטוב(to a g a t h o n kai duon) שהוא כדבק
המחזיק את הכל יחד. השווה היינמן, שקרשקש מחליף את ה-י nous י שבשיטת אריסטו עם creative
goodness מטימאומ של אפלטון ועושה זאת בעזרת תפישת האהבה של אמפדוקלס (Isaak
Heinemann, 'The Purpose of Human Existence As Seen By Greek-Roman Antiquity
and the Jewish Middle Ages', Studies in Jewish Thought: An Anthology of German
115-161.Jewish Scholarship, Alfred Jospe [ed.], Detroit 1981, pp). סיכום מעודכן בשאלה,
אם אפלטון התכוק למושג של אלוהות כאשר דיבר על אידיאה של הטוב כסיבה (או arche) לשאר
האידיאות, ראה L.P. Gerson, God and Greek Philosophy, Studies in the Early History of
.1990 Natural Theology, London and New York, עמי 63-62 ובהערות 54-55 בעמי 263.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e888a1310">
            <label>32</label>
            <mixed-citation id="d302e897" publication-type="other">
עמדת הרמב"ם מתוארת על ידי רח"ק: "תוארי החיוב אסורים, ונמנעים מחוקו יתברך, אבל הם חירוף
וגידוף ממי שיאמרם" (*77 ה' א,ג,ג עמי קב). ראה מיכאל נהוראי, 'דרכי הפולמוס של ר' חסדאי
קרשקש ויחסו לר' לד בן גרשון', בר-אילן, כב-כג, רמת גן תשמ"ח, עמי 259-239. נהוראי מצביע על
חוסר עקביות בדברי רח"ק. לניסיון ליישב את הסתירות, ראה ז' הרד, יעל התהיות בתורת התארים של
ר' חסדאי קרשקש', דברי האקדמיה הלאומית הישראלית למדעים, כרך שמיני, חוברת ז, ירושלים
תשנ"ז. ליישוב הסתירה אנו מציעים להבדיל בין תוארי הגשמה דדיעה שבהם יסכים הרח"ק ש"דיברה
תורה כלשון בני אדם" בניגוד לתוארי חיוב עצמיים שלהם הוא מעניק משמעות אונטית.
33 לפי י' גוטמן קרשקש "נמשך אחת" הרלב"ג שקיבל את תורת תארי החיוב מאבן רושד (י' גוטמן,
'לחקר המקורות של ספר העיקתם', דת ומדע - קובץ מאמרים והרצאות, ירושלים תשט"ו, עמי 169-
191 [נדפס לראשונה בספר זכרון לאשר גולאק ושמואל קליין, ירושלים תש"ב, עמי 75-57]). אבן רושד
(וגם תומאס איש אקודנו) מזהים את התאתם העצמיים עם העצם, ואילו לפי הרח"ק הם "מתחייבים
ממנה חיוב עצמי"(שם. עמי 186).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e939a1310">
            <label>34</label>
            <mixed-citation id="d302e946" publication-type="other">
ראה אור 77 א,ג,ג, עמי קז ואילך על "התארים העצמיים הבלתי נבדלים ממנו" ו"בלתי מתפרדים
ממנו". לדעת הרד (לעיל, הערה 32, עמי 144), "התארים העצמיים של רח"ק אינם מורים על עצמות
האל, אלא על דבר עצמי לו". לשאלת "תארים המורים על העצמות", ראה אור 77 א,ג,ג, עמי קטו.
רח"ק מבדיל בין סוגי תארים, ראה -Harry Austryn Wolfson, 'Crescas on the Problem of Di
vine Attributes', Jewish Quarterly Review, 7 (1916), pp. 207-208 (reprinted in Studies
(1978 in the History of Philosophy and Religion, vol. 2, Cambridge, Mass. and London</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e969a1310">
            <label>35</label>
            <mixed-citation id="d302e976" publication-type="other">
בספרו ביטול עיקרי הנוצרים מקשה רח"ק שהייחוס הנוצרי של אב, בן ורוח הקודש בתוארי האל
(יכולת, חכמה ורצון) יוצר ריבד באלוהות. השווה הרד, שם, עמי 134.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e987a1310">
            <label>36</label>
            <mixed-citation id="d302e994" publication-type="other">
"עם היות התארים נבדלים בחוקנו, הם מתאחדים בחוקו, והטוב הבלתי-בעל-תכלית אשר לו לעצמות
יכללם דשימם אחד מכל הפנים"(אור 77 א,ג,ג, עמי קט). ראה הרד, "שתואר הטוב הוא יסוד האחדות"
(לעיל, הערה 32), עמי 139. לדעתי, אפשר לפרש את כוונת רח"ק כך: כיוון ש"נחייב ממנו בעצם הטוב
בכלל"(אור ה', שם, עמי קט), מתחייב ממנו כ"אור מהמאיר" שאר תארי העצם. הווה אומר, הטוב
האינסופי מחייב קיומם של שאר התארים. פרשנות החוקרים את "הטוב" כממלא תפקיד מאחד במשנת
רח"ק בדומה ^nous אצל הרמב"ם מושפעת מניתוחו של וולפסון(לעיל, הערה 34), עמי 206-205
ומשקפת את ההנחה שרח"ק נוקט עמדה נאופלטונית שהטוב הוא המקור לכל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1020a1310">
            <label>37</label>
            <mixed-citation id="d302e1027" publication-type="other">
"האור איננו עצם נבדל מעצמותו שיהיה צריך למרכיב ומקבץ, אבל הוא דבל עצמי שראד שיתואר בו,
כן הוא ענייני התארים באל יתברך, וכל שכן הקדמות [...] והמציאות [...] והאחדות"(אור ה' א,ג,ג, עמי
קט-קי). גם ש"תארים העצמיים רבים" עדיין "היות עצמותו אחד"(שם, עמי קיב). מקובל לחשוב שיש
רק שתי אפשריות: האל זהה עם התארים או שונה מהם. ברם במשל זה מבקש רח"ק להציע אלטר-
נטיבה שלישית שתואר חיוב יהיה "דבר עצמי" שאינו זהה עם מקורו אבל גם אינו שונה ממנו. הסברו
נראה בלתי סביר לחכמי ספרד שהכירו את משנתו, כר' אברהם שלום ור' יצחק אברבנאל. ברם בימינו
הציע וולפסון(לעיל, הערה 34, עמי 210-205) להצדיק את ההיגיון הפנימי ^ens intelligens אינו
זהה עם intelletus. והשווה צ' מניקין, שגם אם מהות האל אינה ניתנת לתיאור קיימת אפשרות מושגית
לתארי חיוב (Charles H. Manekin, 'Hebrew Philosophy in the Fourteenth and Fifteenth
Centuries: An Overview', History of Jewish Philosophy, Daniel H. Frank and Oliver
350-378.(Leaman [eds.], London and New York 1997, ch. 15, pp</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1065a1310">
            <label>38</label>
            <mixed-citation id="d302e1072" publication-type="other">
ראה אליעזר שביד, '"תאר עצמי" במשנת הרב חסדאי קושקש',עיק טו,ד (תשרי תשכ"ה), עמי 449-
467 (נדפס גם בספרו טעם והקשה - פרקי עיון בספרות המחשבה היהודית בימי-הביניים, רמת גן
1970, עמי 171-149). שביד מציין שהרח"ק מצטט באור ה' (א,ג,ג, עמי קיג) את המשל מספר יצירה
על "שלהבת קשורה בגחלת" כ"מורה על האחדות הבלתי מתפרק", ולכן נראה שהמונח "תארי עצמות"
משמש במינוח כמו הספירות במשנת המקובלים. לריק מסכם על "תארים עצמיים בספירות" במשנת
רח"ק ראה ז' הרד, 'יסודות קבליים בספר אור ה' לד חסדאי קושקש', מחקרי ירושלים במחשבת
ישראל ב, א(תשרי תשמ"ג), עמי 109-75.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1098a1310">
            <label>39</label>
            <mixed-citation id="d302e1107" publication-type="other">
במונח אנתרופופתיזם הכוונה לצירוף אנתרופוס(אנושות) עם פתוס(רגש או סבל). בדומה לאנתרופו-
מורפיזם המייחס תכונות וצורות אנושיות לאל או לדומם, כך מיוחסות באנתרופופתיזם רגשות כגון
שמחה, אהבה ונחמה. על פרשנותו הפילוסופית של התואר האנתרופופתי ראה עבודת הדוקטוראט שלי
(לעיל, הערה 1), פרק יא, 11.2.2, עמי 274-272.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1123a1310">
            <label>40</label>
            <mixed-citation id="d302e1130" publication-type="other">
ראה אלד ה' א,ג,ה, עמי קיח: והשווה הרד (לעיל, הערה 38), עמי 106. הרוי מעיר, שפירושי הרח"ק
בעניין זה "מזכירים תפיסות קבליות, למשל את רבת ר' טוררוס הלד אבולעפיה, וטעם 'ישמח ה'
במעשיו' שיוסיף בהם שפע ואצילות ברכה". השווה פירוש אחר אצל עמנואל יואל, ת1רת הפרלוס1פיה
ד,דתית של ישי;דל/) 7/עדאי קרשקש, תרגם: צבי הר-שפר, תל-אביב תרפ"ח, נדפס מחדש ירושלים
תש"ל. יואל משווה את שמחת האדם ב"מעבר מאי-ידיעה לידיעה" אל ה"אושר" באלוה "בהיותו
משפיע תמיד בכוונה טובות והשתלמות". לפי יואל, "האהבה השמחה בעשיית הטוב והחסד" מהווה
"דבר מתווסף" לאלוה, ובעצם "האהבה האלוהית שהיא אושרו, היא סגולה עצמית של אלוהים, או
ביתר דיוק היה-היא מהותו"(שם, עמי 59-58).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1159a1310">
            <label>41</label>
            <mixed-citation id="d302e1166" publication-type="other">
רס"ג דרש לטהר את מושג האל מהאנשה ומהגשמה, אך הסכים לייחוס שלושה תארים: חיים, יכולת
וחכמה. ראה ס' אמונות ודעות, מאמר ב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1177a1310">
            <label>42</label>
            <mixed-citation id="d302e1184" publication-type="other">
"שהתורה התירה לשונה בעניינים מורים על הגשמיות"(אלד ה' א,ג,ו, עמי קכב). על פרשנות רח"ק
למטפורה בדברי חז"ל, ראה עבודת הדוקטור שלי(לעיל הערה 1), 11.2.1, עמי 269 ואילך.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1194a1310">
            <label>43</label>
            <mixed-citation id="d302e1201" publication-type="other">
"לא יתכן שהיה נעלם ונתחדשה ידיעה לו אחר כך" (אלד ה' ב,א,א, עמי קכה). להסבר ראה שם, שם,
עמי 272-271.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1211a1310">
            <label>44</label>
            <mixed-citation id="d302e1218" publication-type="other">
על semantic void כשאין ביטד מדדק יותר, ראה Max Black, Models and Metaphors, Ithaca
33 .1962, p. השימוש במטפורה מעלה את שאלת הפער בין השפה למציאות המתוארת. ראה הוקס
בניתוח לתורת המטפורה לפי אריסטו: 9.Terence Hawkes, Metaphor, London 1972, p</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1231a1310">
            <label>45</label>
            <mixed-citation id="d302e1238" publication-type="other">
למשל, התואר "אחד" מיוחס לאל ב"קדימה" כי הוא אינסופי ונשאר ה' "בתכלית הפשיטות". לעומת
זאת המושג "אחד" מיוחס לאדם "באחור" כי לא שייך בו ריבד אינסופי. "בהרחבת הלשון" יש "דמיון
ביניהם", ואף-על-פי-כן "ראד שיסולק מהם הדמיון"(אלד ד,' א,ג,ג, עמי קה,קח).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1251a1310">
            <label>46</label>
            <mixed-citation id="d302e1258" publication-type="other">
על השקפות תומאס, ראה -1977,Richard Ingardia, Aquinas: International Bibliography
1993 1990, Bowling Green, Ohio. על שיטת תומאס באנלוגיה ביחס האל לעולם, ראה -H. Lytt
kens, The Analogy between God and the World: An Investigation of its Background
1952 and Interpretation of its Use by Thomas of Aquino, Uppsala</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1274a1310">
            <label>47</label>
            <mixed-citation id="d302e1283" publication-type="other">
להבחנה בין שני סוגי אנלוגיה בשיטת תומאם ראה Paul Ricoeur, The Rule of Metaphor Multi-
disciplinary Studies of the Creation of Meaning in Language (Translated by R
inequality,) להבחנה בין שלושה סוגי אנלוגיה.Czerny), London and Henley 1978, p. 275
Gerald B. Phelan, Saint Thomas and לשיטת תומאס ראה (attribution, proportionality
פותרת את בעיית הריבוי באל שהוא proportionality האנלוגיה של Analogy, Milwaukee 1948
הכול דומים למהות proportionate כל אחד שונה, כי באנלוגיה של esse^ למרות essendoo אחד
האחד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1310a1310">
            <label>48</label>
            <mixed-citation id="d302e1317" publication-type="other">
ריקור מראה כיצד תומאס מייחס תארים כגון "מציאות", "חכמה" ו"טוב" ובדרך זו הוא מיישב קושיה
שהעלה אריסטו נגד אפלטון, שהמטפיזיקה הופכת לפואטיקה כשאין משמעות אונטית לאנאלוגיה -
.275-274,261 ראה ריקוד(לעיל, בהערה הקודמת), עמי</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1330a1310">
            <label>49</label>
            <mixed-citation id="d302e1337" publication-type="other">
הרמב"ם מצהיר: "...ודברה תורה כלשון בני אדם, והכל כנדים הן... וכי חרב יש לו, ובחרב הוא הורג?
אלא משל והכל משל..."(הלכות יסודי התורה א,ט). וראה בלומנטל ניתוח לשונות הרמב"ם והבחנות
David R. Biumenthal, 'Maimonides on Mind and Metaphoriec,בסוגי המטפורה
Language', Approaches to Judaism in Medieval Times, vol. 2, David R. Biumenthal
(ed.), California, pp. 123-132</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1356a1310">
            <label>50</label>
            <mixed-citation id="d302e1363" publication-type="other">
לפיענוח דעת רח"ק על תארי האל ראה הרד(לעיל, הערה 32), המעיר שרח''ק "נקט את המלה 'סיפוק'
לא רק בהוראת המונח הערבי 'תשקיק'(המשקף את המונח היווני 'אמפיבוליה') אלא גם בהוראת
המונח הלטיני 'אנאלוגיה', שהגדירו תומאס איש אקודנו".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1376a1310">
            <label>51</label>
            <mixed-citation id="d302e1383" publication-type="other">
"בזכרו אהבת האבות לשי''ת הזכיר אהבה ובזכרו אהבת השם לאבות הזכיר חשק שיורה על חוזק
האהבה, אמר ירק באבותיך חשק ה"" &lt;א77 77 ב,ו,א, עמי רמב-רמג). והשווה שם א,ג,ה, עמי קכא.
וראה בעבודת הדוקטוראט שלי(לעיל, הערה 1), 11.2.2, עמי 274.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1396a1310">
            <label>52</label>
            <mixed-citation id="d302e1403" publication-type="other">
לדעת רח"ק "סוד התפילה" הוא שהמתפלל מבקש למשוך את הטוב האלהי, והתוצאה היא "שמחה"
אצל ה' בהיות רצונו להשפיע טובו לזולתו(*77 77 א,ג,ה, עמי קב).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1413a1310">
            <label>53</label>
            <mixed-citation id="d302e1420" publication-type="other">
לפי שהשמחה הזאת משותפת לבורא ית' בהשפעתו מהטוב ולנבראים במה שיקבלו מההשפעה, הנה
אם כן השמחה האמיתית היא במעונו"(אור ה' א,ג,ה, עמי קב, על-פי כתובות ה,ע"א).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1431a1310">
            <label>54</label>
            <mixed-citation id="d302e1438" publication-type="other">
לקרבת רח"ק לקבלה, ראה הרד(לעיל, הערה 38). לזיהוי "השמחה" עם ספירת מלכות ראה שם, עמי
96, הערה 82. לשיטת ר' עזריאל מגירתה המזהה שמחה עם "שכינה", ראה ישעיה תשבי, אגרות ל'
עזריאל, ירושלים תשמ"ג, עמי 115.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1451a1310">
            <label>55</label>
            <mixed-citation id="d302e1458" publication-type="other">
ראה שלמה פינס, 'הסכולאסטיקה שאחרי תומאס אקווינאס ומשנתם של חסדאי קרשקש ושל קודמיו',
בין מחשבת ישראל למחשבת העמים, ירושלים תשל"ז, עמי 222-178 (פורסם לראשונה בדברי
האקדמיה הלאומית הישראלית למדעים, ירושלים תשכ"ו). פינס מציין, שהאהבה כתכלית האחרונה
של האדם "מצדה במחשבה הנוצרית של ימי-הביניים לא רק אצל הוגי-דעות אכסטאטיים כמו
בונאבנטורה אלא גם אצל סכולאסטיקנים שבדרך-כלל אינם מסתמכים על החודה" (שם, עמי 214,
הערה 81). לדעת פינס ב"טוב האלוהי" של קרשקש יש "קירבה הגובלת עם זהות" למשנת דונוס
סקוטוס: והשווה תילי (לעיל, הערה 8), עמי 247-242 על דעות סקוטוס בתפקיד האהבה להביא
להתאחדות עם האל. פינס עומד גם על הקרבה לסקוטוס בייחוד לאדם הסופי של תארי אל אינסופיים.
לדעת פינס, קרשקש הושפע מסקוטוס ותלמידיו "בעניין העמדת אין-סופיותו של האל במרכזה של
תורת האלוהות ואולי גם בעניין ריבד תוארי האל" (שלמה פינס, תולדות הפילוסופיה היהודית
מהרמב"ם ער שפתחה, א' ברושי [עורך], ירושלים תשל"ז, עמי 78,- והשווה -Shlomo Pines, 'Poe
1960 tics and Metaphysics', Scripta Heiroslymnia, vol. 6, Jerusalem עמי 170, הערה 154).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1500a1310">
            <label>56</label>
            <mixed-citation id="d302e1507" publication-type="other">
שביד מסייג את ההשפעה הסכולסטית: "כמה מן הפרקים שבהם מוצא פרופ' ש' פינס השפעה על
הסכולאסטיקה הנוצרית, אפשר לתאר כנסיון עצמאי של סינתזה בין תפיסות אריסטוטליות מקובלות
בספרות-המחשבה היהודית לתפיסות ניאופלטוניות שגורות בספרות הקבלית, דהיינו: כתהליך מקביל
לתהליך המתרחש בסכולאסטיקה הנוצרית, ולאו דווקא כהשפעה ישירה ממנה"(שביד, לעיל הערה
38, עמי 23, הערה 11). אולם שפיגל מונה את ד חסדאי קרשקש בין ההוגים "שהשפעת הניאופלא-
טוניות ניכרת בהם" כי הוא "מעבד את תורת האצילות על פי העיקרון של הכרחיות הרצון האלוהי
הבורא"(נתן שפיגל, 'פלוטינוס ומחשבת ישראל בספרד בימי הביניים', גלות אחר גולה, אהרן מירסקי,
אברהם גרוסמן דוסף קפלן [עורכים], ירושלים תשמ"ח, עמי 109). סקירה מחקרית מעודכנת, של
השפעת מוטיבים ניאואפלטוניים על חכמי ישראל בימי-הביניים, ראה,Tamar M. Rudavsky
Medieval Jewish Neoplatonism', History of Jewish Philosophy, Daniel H. Frank and'
149-187.Oliver Leaman (eds.) London and New York 1997, pp. רודבסקי מזכירה גם את
ההשפעה הנאופלטונית על רח"ק(עמי 171).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1549a1310">
            <label>57</label>
            <mixed-citation id="d302e1556" publication-type="other">
יצחק היינמן,טעמי■ המצוות בספרות ישראל, א, ירושלים תשכ"ו, עמי 102, 109. היינמן מסביר: "ידיו
רב לו לנסח נוסח מדעי ולהוכיח ע"י הוכחות חותכות שהתורה מדריכה ומחנכת אותנו לאהבת האל
הטהורה - שהיא מרכז האמונה וקטבה"(שם, עמי 104). ראה גם היינמן(לעיל, הערה 31), עמי 144-
149, לסקירת שיטת רח"ק על האהבה כתכלית החיים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1572a1310">
            <label>58</label>
            <mixed-citation id="d302e1579" publication-type="other">
להשוואת האהבה אצל רח"ק, ריה"ל, ר' בחיי ואחרים, ראה אורבאך (לעיל, הערה 2), עמי 1134.
היינמן &lt;מעמי המארות, לעיל הערה 57) מראה שריה"ל דן באהבה, אך לא הדגישה כתכלית האחרונה,
ור' בחיי מדגיש בשער האהבה של הרבות הלבבות את "הכניעה והמעלות הדומות לה לא פחות מן
האהבה"(שם, עמי 109).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1595a1310">
            <label>59</label>
            <mixed-citation id="d302e1602" publication-type="other">
היינמן מדגיש שהתכלית האחרונה לדעת הרמב"ם היא "שלמות הדעות", ו"אהבת ה'" של הרמב"ם
היא חלק מתכלית זו: "לא נמצא בכל ספריו שום מקום בו ידובר בפירוש על אהבת האל לבריותיו [".]
במו"נ אינו מטעים שום יחס בין המצוות ובין אהבת ד"'(היינמן, שם, עמי 110). והשווה רב רפל,
"האופי האמוציונלי הסובייקטיבי והספונטני של האהבה היה קשה לרציונליזם המיימוני והוא עשה
מעשה רב בהקנותו לו תוכן קוגנטיבי" (הרמב"ם כמחנך, ירושלים תשנ"ח, עמי 73). וראה ס' המצוות,
מצוות עשה ג: הלכות יסודי התורה ב,א; הלכות תשובה י,ו(אך ראה שם גם י,ג). במורה נבוביים
ההדגשה בפירוש הפסוק דברים ו,ה הוא על ידיעת ה', והשווה מורה נבוביים (ג, נב), ש"האהבה היא
כפי ההשגה" ומושגת בריכת המחשבה במושכל הראשון.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1632a1310">
            <label>60</label>
            <mixed-citation id="d302e1639" publication-type="other">
היינמן מכנה זאת Imitatio of a scientifically knowable God (לעיל, הערה 31, עמי 147).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1646a1310">
            <label>61</label>
            <mixed-citation id="d302e1653" publication-type="other">
וראה עוד אור ה' ג,ג,א, עמי שכז: והשווה אור ה' ב,ה,ג, עמי תר (בפירוש הפסוק ברכתם ח, ה),
"שהאב לא ייסר את בנו לכוונת הנקמה [...] אלא לתועלת הבן וכן כשייסר השם את האדם". והשווה
אור ה', ב,ב,ד, עמי קסח: "חה אצלי יסותן של אהבה". מטרת הייסותן היא "מירוק עוונות" ו"דכוך"
הנפש כת "להשלימה". גם המושג המקראי "ניסיון" מתפרש כאמצעי ליצירת תכונות חדשות בנפש
ולרכישת דרגה גבוהה יותר של אהבת ה'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1672a1310">
            <label>62</label>
            <mixed-citation id="d302e1679" publication-type="other">
רח"ק מגדיר נבואה כ"שפע שופע לשכל האדם, רוחני, מדעי, מאתו יתברך"(אור ה' ב,ד,א, עמי קפג).
כאשר האדם "יפליג ההתבודדות באהבתו" לה' אז "אין ספק שיושפע עליו השפע האלוהי"(אור ה'
ב,ד,ד, עמי רד). רח"ק מתפלמס עם "דעת הפילוסופים" ובראשם הרמב"ם, שראו בשלמות שכלית
מפתח הנבואה, והוא מעמיד אהבה במוקד יצירת "הקשר והדבקות".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1695a1310">
            <label>63</label>
            <mixed-citation id="d302e1702" publication-type="other">
לשיטת החז"ק הנבואה היא מכשיר אלוהי "להישרת הנביא" או "להישרת זולתו" כמו נבואת משה והנביאים
"השלוחים אל ישראל" שהמטרה היא "להישרת כלל אומתנו" (77 77a' ב,ד,א, עמי קפד-קפה).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1712a1310">
            <label>64</label>
            <mixed-citation id="d302e1719" publication-type="other">
לניתוח תורת הנפש של רח"ק, ראה ז' הרד, 'ר' חסדאי קרשקש וברנאט מטג'י על הנפשי, מחקרי■
ירושלים במחשבת ■ישראל, כרך ה, תשמ"ו, עמי 154-141. חידושי רח"ק והגדרתו לנפש מובנים על
רקע הגישות השונות של קודמיו. גישות פילוסופיות של רס"ג, ר' בחיי ב"ר פקודה, רשב"ג, ר' יוסף
אבן צדיק, ריה"ל, ראב"ד והרמב"ם, ראה: -Philip David Bookstaber, The Idea of Develop
1950 ment of the Soul in Medieval Jewish Philosophy, Philadelphia. לסקירה ממצה של
תורות הנפש בפילוסופיה היהדות כולל סיכום קצר של תפישת קרשקש, ראה,Jack Bemporad
Soul: Jewish Concept', The Encyclopedia of Religion, vol. 13, Mircea Eliade (ed.),'
1987 New York-London</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1748a1310">
            <label>65</label>
            <mixed-citation id="d302e1755" publication-type="other">
ראה איד ה' ג,ב,א, עמי שיח-שיט. הנפש היא עצם עומד בעצמו ונותנת "צורה לגוף"(שם, ג,ד,ד, עמי
שמז), השווה שם, ג,ג,ג, עמי שלו. יש לציין, שרח"ק מודה ש"מהות" הנפש "נעלם ממנו"(שם, ג,ב,ב,
עמי שכג).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1769a1310">
            <label>66</label>
            <mixed-citation id="d302e1776" publication-type="other">
השווה דרשות הר"ן: "שהגוף וכחותיו [...] מחשיכים כחותיה" של הנפש, "שכאשר יוסר זה המונע
אותו היה אז הנפש יותר שלימה"(דרוש א, עמי יה). תפישה דואליסטית של נפש וגוף מצויה כבר
במקורות חז"ל, ראה אפרים אלימלך אורבך, חז"ל - פרקי אמונות ורעות, ירושלים תשל"ח, פרק
עשירי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1792a1310">
            <label>67</label>
            <mixed-citation id="d302e1799" publication-type="other">
ראה אור 77 ב,ו,א, עמי רלג-רלז. הרח"ק תוקף את הקביעה "שהמושג בשכל האדם השגה אמיתית
ממציאות השם ומלאכיו הוא הנשאר". ראה בעבודת הדוקטור שלי(לעיל, הערה 1), 3.3.1. עמי 77-76.
לביקורת רח"ק נגד תורת השכל הנקנה של הרלב"ג והרמב"ם, ראה זאב הרד, 'ר חסדאי קרשקש
וביקורתו על האושר הפילוסופי', דבלי הקונגרס העולמי השישי למדעי היהדות, כרך ג, תשל"ז, עמי
149-143.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1818a1310">
            <label>68</label>
            <mixed-citation id="d302e1825" publication-type="other">
"הנפש מוכנת אל ההישארות בעצמה בלא קניין המושכלות", ולכן "משעה שאומרים אמן" זוכה
להישארות נצחית(אור ה' ד,ח, עמי תה-תו! וכן*77 77' ב,ו,א, עמי רמה). ביטד של "אמן" מגלם בתוכו
הכרה "למי מברכים" ובכך פועל הכוח השכלי בנפש להכיר במודע את ההתפעלות בשמחה
בהתקשרות לה'. וראה עוד בעבודת הדוקטור שלי, 3.3.1 (לעיל, הערה 1), עמי 78-77.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1841a1310">
            <label>69</label>
            <mixed-citation id="d302e1848" publication-type="other">
להגדרת הנפש דחסה ליכולת להשיג במושכלות, ראה אור ה' ב,ו,א, עמי רלט. מכיוון ש"הנפש עצם
זולת השכלה" היא מקושרת אל "האהבה והחשק והתענוג"(שם, ג,ג,א, עמי שכח). ראה תיאורו של
הוזיק על תורת הנפש של הרח"ק ואהבתה לה' עד כדי "אחדות" עם ה', Isaac Husik, A History of
400-402.Mediaeval Jewish Philosophy, Philadelphia 1941, pp. הוסיק מגדיר את הנפש
לדעת קרשקש - "The essence of the soul is love".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1867a1310">
            <label>70</label>
            <mixed-citation id="d302e1874" publication-type="other">
"בהדבקה בשכינה שהיא הרוחניות היותר נפלא שאפשר הנה מה שיתחייב שתשיג בזה שמחה ותענוג
בלתי משוער" (אור ה' ג,ג,א, עמי שכח). השווה ר' בחיי אבן פקודה, (חובות הלבבות, שער אהבת
השם, פרק א): "עניין אהבת השם הוא כלות הנפש והתעוררותה בעצמה אל השם ן...] שהנפש עצם
פשוט רוחני מתעוררת אל הדומה לה מן הנמצאים הרוחניים". הנפש כבולה "בגוף הגס מרובה
החשכות", אך היא "מתעוררת במחשבתה" ומשתוקקת לאהבת ה' הטהורה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1893a1310">
            <label>71</label>
            <mixed-citation id="d302e1900" publication-type="other">
למען הדיוק, לא ברור המשל של נר ואור: וראה אור הי ג,ב,ב, עמי שכג דרשה על פי הפסוק "נר ה'
נשמת אדם" (משלי כ,כז). רח"ק מציין שלפעמים יכנו רז"ל את הנפש בשם אור. השווה ד יונה
מגירונדי בפירושו למשלי יג, ט, שנפש הצדיק דומה לאור.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1914a1310">
            <label>72</label>
            <mixed-citation id="d302e1923" publication-type="other">
אור ה' ג,ג,א, עמי שכח; והשווה "בגמול הצדיקים בהתענג נפשותם מזיו השכינה כל אחד כפי
מדרגתו" (שם, ב,ו,א, עמי רמה). כפי מידת ה"שלמות ודבקות באור העליון" כך תשיג הנפש את
הישארותה הנצחית (שם, ג,ב,ב, עמי שכב). תפיסת רח"ק מנוגדת לגישות המתנות את מידת העונג
הרוחני לאחר המוות בהכנה השכלית, ראה Harry Blumberg, 'The Problem of Immortality in
Avicenna, Maimonides and St. Thomas Aquinas', Harry Austryn Wolfson Jubilee Vol-
ume, Jerusalem 1965, pp. 165-185 (reprinted in Eschatology in Maimonidean
Thought, Joseph Dienstag [ed.], Ktav Publishing 1983, pp. 76-96)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1949a1310">
            <label>73</label>
            <mixed-citation id="d302e1956" publication-type="other">
בשנת קמ"ו(1386) הוזמן לסרגוסה וכיהן שם כרב עד מותו בשלהי שנת ק"ע (קצת לפני פברואר
1411). לחישוב התאריך 1386 (ולא 1389 כמקובל) ראה בעבודת הדוקטור שלי(לעיל, הערה 1), עמי
47, הערה 50.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1969a1310">
            <label>74</label>
            <mixed-citation id="d302e1976" publication-type="other">
ראה יצחק בער, תולדות היהודים בספרד הנוצרית2, תל-אביב תשי"ט.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e1983a1310">
            <label>75</label>
            <mixed-citation id="d302e1990" publication-type="other">
לדבריו החריפים נגד פרשני הרמב"ם ש"הפכו למינות דברי אלוהים חיים", ראה בהקדמה vtà ה', עמי
ח. לניסיק לזהות את החוגים שנגדם התריסו רח"ק וכמותו, ראה רב pw, "/ בקנקן תדש - משנתך
העיונית של החוג הניאופלטונ' בפילוסופיה היהודית במאה ד'י"ד, ירושלים תשנ"ז, עמי 28-18. ראה
גם מאמרו, 'הירידה הרוחנית-דתית של הקהילה היהודית בספרד בסוף המאה הי"ד', פעמים, 47-46,
אביב תשנ"א, עמי 113-92.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e2009a1310">
            <label>76</label>
            <mixed-citation id="d302e2016" publication-type="other">
"נקריב עצמנו לעבודתו ונהיה בעינינו כאין וכאפס בנפשותינו וכל שכן מאודנו"(אור הי ב,ו,ג, עמי
רסג). על הדרישה להקרבה עצמית על ידי רח"ק, כתב מרק ספרשטיין שמצא מסורת לפיה רח"ק, כמו
אברהם, "עקד את בנו" והטיף לכך שכל יהודי יהיה מוכן גם כן להקרבת בנו על קידוש השם (Marc
Saperstein, 'A Sermon on the Akedah from the Generation of the Expulsion and Its
Implications for 1391', Exile and Diaspora, A. Mirsky, A. Grossman and Y. Kaplan
103-124.eds.], Jerusalem 1991, pp]). הדרשה נדפסה שוב בעריכה מתוקנת בספר של ספרשטיין
שיצא לאחרונה Marc Saperstein, Your Voice Like A Ram's Horn: Themes and Texts in
261-263.Traditional Jewish Preaching, Cincinnati 1996, chapter 14, pp</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e2045a1310">
            <label>77</label>
            <mixed-citation id="d302e2052" publication-type="other">
מ"צ נהוראי מברר את מניעי רח"ק "להציב את הנכונות למסירות נפש במרכז החיים הדתיים". דעת
נהוראי, בדרשו את המוטיב של אהבת ה' עד כדי מסירות נפש, אפשר "שרח"ק התכוון לעצב את
דמותה של החברה היהודית האידיאלית". ראה מאמרו העתיד להתפרסם "עקידת יצחק כמוטיב מנחה
בתודעתו הדתית של ר' חסדאי קרשקש".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e2069a1310">
            <label>78</label>
            <mixed-citation id="d302e2076" publication-type="other">
אני מתבסס על ההערה המתודית במאמרו של איתמר גרינולד, 'תפישות משתנות של האל בהגות
היהודית', מחקרים בהגות יהודית, שרה הלר וילנסקי ומשה אידל(עורכים), ירושלים תשמ"ט, עמי 11-
27. "כל שינה בתפיסת האל מחייב למעשה שינוי מהותי בקונספציות המרכזיות של הדת שבה מדובר
[".] כל שינד בתפיסה זו גורר אחריו שינויים מרחיקי לכת במערכת כולה [...] עד שלמעשה מתקבלת
דת חדשה כמעט"(עמי 14). "דימד האל כפי שהוא מצד אצל אנשים שונים, במקומות ובזמנים שונים,
קשור קשר הדוק לצורת החיים של אנשים אלו ולהשקפתם על החיים בכלל"(עמי 17).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e2099a1310">
            <label>79</label>
            <mixed-citation id="d302e2106" publication-type="other">
מעניין שרב חיים ירמיהו פלענסבערג, בהקדמתו לא7ד 77 (ודלנא תרס"ז), רואה בפרק א' של מסילת
ישרים לרמח"ל "תמצית פרי המחקר התוריי לקוחים מרבת הספר אור ה'", והוא מציין שבאזל 77 (ב,0
מצד המקור להשקפה על תכלית החיים "להתענג על ה' ולהנות מזיו שכינתו", ו"השלמות האמתי הוא
רק הדבקות בו ית' כי רק זה הוא הטוב". הרב פלענסבערג מסיים: "כל דברי הפרק הראשון של
המסילת ישרים הם תמצית פרי כל הפרקים האלה באור 77" (הקדמת המפרש, עמי ו-ז).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d302e2125a1310">
            <label>80</label>
            <mixed-citation id="d302e2132" publication-type="other">
איגרות הראייה, כרך ג, ירושלים תשכ"ה, איגרת תשצ"ג. האיגרת נשלחה מלונדון בתאריך ג' כסלו
שנת תרע"ז (1917). "דעת גדולי החוקרים האלהיים כרב סעדיה גאון, הרמב"ם והחובות הלבבות
וסייעתם היא, שיסוד מצות האמונה היא בעצמה מצות הידיעה והתעמקות החקירה הישרה". לעומת
זאת "דעת גדולי חכמי הרגש, שבראשם עומד ד יהודה הלד, ובעקבותיו אחזו בעל העקדה, הרי"ץ
אברבנאל, האב וגם הבן ר"י ליאון אברבנאל, והרבה מגדולי המקובלים, נבוני לחש של רגשי הנפש
ן....] ביססו ביותר את היסודות של עומק קדושת ההכרה השירית של רגשי הנשמה והתעלותה
הפנימית"(עמי סז). והשווה הערת הראי"ה קוק באורותהאםונה, "כבר איחד ר"ח קרשקש את האמונה
עם השמחה שהיא ג"כ מתאחדת עם האהבה, שהיא תוכל לבא על-ידי הסתכלות תדירית בהירה
במושגים הרוחנים בהגברת הטוב הרוחני"(עמי 61).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
