<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03355985</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23785644</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Figures et substituts de saints</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>« Avec saint Louis on s'est fait respecter »: Apparitions miraculeuses et mémoire héroïque de la guerre à Huancapi (Pérou)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Valérie Robin</given-names>
                  <surname>Azevedo</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2013</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">58</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">161</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23783400</issue-id>
         <fpage>175</fpage>
         <lpage>188</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2013 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23785644"/>
         <abstract>
            <p>À Huancapi, dans les Andes du sud du Pérou, de nombreux témoignages attestent les apparitions miraculeuses du saint patron à l'époque de la violence politique des deux dernières décennies du XXe siècle. Comment comprendre ces récits qui portent sur des épisodes concrets de la guerre qui opposa l'armée régulière aux maoïstes du Sentier lumineux, et dans lesquels le saint patron se présenta aux différents acteurs armés pour les dissuader de malmener les villageois? Il s'agit d'analyser ici le discours politico-religieux de ces narrations ainsi que le singulier « travail de mémoire » de la guerre qu'elles contiennent. Nous voyons de quelle manière ces mémoires sanctifiées participent de l'élaboration d'une mémoire collective héroïque qui réinterprète autrement l'expérience douloureuse vécue par les habitants de Huancapi durant la guerre. In Huancapi, in the Andes of southern Peru, many people have testified to the miraculous apparitions of the village's patron saint during the war that ravaged the region during the last two decades of the twentieth century. How should these narratives be understood as they evoke specific episodes of a recent, violent history in which St. Luis apparently appeared to the conflict's different protagonists to discourage them from victimizing the villagers? We analyze the political and religious discourse embedded in these narratives and the singular “work on memories” of the war that it unveils. We show how the outstanding figure of the Saint participated in the development of an iconic memory: a heroic and victorious memory that offers another reading of the painful experience of the villagers. En Huancapi, en los Andes del sur del Perú, varios testimonios confirman las apariciones milagrosas del santo patrono durante la época de la violencia política de las dos últimas décadas del siglo XX. ¿Cómo entender estos relatos acerca de episodios concretos de la guerra que opuso el ejército peruano con los maoístas de Sendero luminoso, en los cuales el santo patrono se presenta ante los distintos actores armados para impedirles que maltraten los pueblerinos? Analizamos aquí el discurso político-religioso de estas narrativas así como el singular “trabajo de memoria” de la guerra que incluyen. Vemos de qué manera estas memorias “santificadas” participan de la elaboración de una memoria colectiva heroica que reinterpreta de otra manera la experiencia dolorosa vivida por los habitantes de Huancapi durante la guerra.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1632e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1632e142" publication-type="other">
Etnología. Revista
d'Etnologia de Catalunya, dossier : « Violència, conflicte i cultura », n° 37, desembro 2010,
p. 78-87.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1632e155a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1632e162" publication-type="other">
www.cverdad.org.pe</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1632e169a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1632e176" publication-type="other">
infra</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1632e183a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1632e190" publication-type="other">
Steve Stern Remembering Pinochet's
Chile, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d1632e209a1310">
            <mixed-citation id="d1632e213" publication-type="other">
Becker Annette, 1994, La guerre et la foi. De la mort à la mémoire de 1914 à 1930,
Paris, Armand Colin.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e223a1310">
            <mixed-citation id="d1632e227" publication-type="other">
Claverie Élisabeth, 2003, Les guerres de la Vierge. Une anthropologie des apparitions,
Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e237a1310">
            <mixed-citation id="d1632e241" publication-type="other">
Comisión de la Verdad y Reconciliación, 2003, Informe Final, www.cverdad.org.pe/
informefinal</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e251a1310">
            <mixed-citation id="d1632e255" publication-type="other">
Jelin Élizabeth, 2001, Los trabajos de memoria, Madrid, Siglo XXI.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e263a1310">
            <mixed-citation id="d1632e267" publication-type="other">
Portocarrero Gonzalo, 2007, Racismo y mestizaje y otros ensayos, Lima, Fondo edito-
rial del Congreso del Perú.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e277a1310">
            <mixed-citation id="d1632e281" publication-type="other">
Portelli Alessandro, 2003 [1999], La orden ya fue ejecutada. Roma, las fosas ardeatinas,
la memoria (L'ordine è giá stato eseguido), Buenos Aires, Fondo de Cultura Econó-
mica, Argentina, Sección Obras de Historia.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e294a1310">
            <mixed-citation id="d1632e298" publication-type="other">
Prado Mendoza Francisco, 2007, « Análisis antropológico del mito fundacional y su
relación con los rituales en Huancapi », Tesis de licenciatura en antropología social,
Ayacucho, Universidad Nacional San Cristobal de Huamanga.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e311a1310">
            <mixed-citation id="d1632e315" publication-type="other">
Ricœur Paul, 2000, La mémoire, l'histoire, l'oubli, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1632e322a1310">
            <mixed-citation id="d1632e326" publication-type="other">
Stern Steve, 2004, Remembering Pinochet's Chile, Durham and London, Duke Univer-
sity Press.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
