<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revumetamora</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000951</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue de Métaphysique et de Morale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires de France</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00351571</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21025177</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23353280</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La précaution comme souci</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>François</given-names>
                  <surname>Guery</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2012</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2012</year>
         </pub-date>
         <issue>4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23353270</issue-id>
         <fpage>611</fpage>
         <lpage>621</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires de France, 2012</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:role="external-fulltext-any"
                   xlink:href="http://dx.doi.org/10.3917/rmm.124.0611"
                   xlink:title="an external site"/>
         <abstract>
            <p>La précaution a été critiquée non en elle-même, mais comme « principe », à la fois sur le plan juridique et scientifique. Les formulations du principe prêtaient à confusion, à cause du jargon « scientifique » utilisé (cf. absence de preuves, de « certitudes scientifiques »). Liée à l'urgence, la précaution ressortit à une philosophie de l'agir, qui comporte menace, vulnérabilité, anticipation, appréhension, et c'est de ce côté qu'il faut chercher la logique de la précaution. En premier lieu, une « déduction sémantique a priori » (Derrida) permet de mettre en évidence les caractéristiques de la peur, qui justifie la précaution. En second lieu, un rappel de la tradition philosophique confirme cette déduction, rappel qui va d'Aristote (Rhétorique : ce qu'est la peur et comment on est quand on l'éprouve; Éthique à Nicomaque : le courage, l'intrépidité, la disposition acquise) à Heidegger (Être et Temps : la peur comme disposition insigne, esquisse de l'angoisse, du souci, de la responsabilité, de la résolution), en passant par des étapes essentielles : Augustin (la cura, la curiosité), Kant (derniers écrits), Nietzsche (Seconde Inactuelle). Enfin, et en conclusion, la précaution apparaît non comme une démission de la connaissance, mais comme une incitation à mieux scénariser, à mieux gérer l'avenir, en cultivant une imagination anticipative, complémentaire de l'innovation. If Precaution has been criticized, on both a legal and a scientific level, it is not as an approach in itself but as a Principle. The way the Precautionary Principle has been formulated was confusing, jargonistic : lack of proof, of scientific certainty. Linked as it is to the notion of Emergency, Precaution is part of an Acting Philosophy which includes Threat, Vulnerability, Anticipation and Apprehension; its logic is to be found therein. Firstly, a « semantic deduction a priori » (Derrida) will help to define the characteristics of Fear, which justifies Precaution. Secondly, we shall confirm this deduction by refering to the philosophical tradition, from Aristotle (Rhetoric : what is Fear, and how we experience it, Nicomachean Ethics : courage, intrepidity, acquired disposition) to Heidegger (Being and Time : Fear as a particular disposition, prefiguration of Anguish, Worry, Responsability, Decision), following the essential steps : Augustine (Cura, Curiosity), Kant (last writings), Nietzsche (second of the Inactual Considerations). In conclusion, Precaution appears not as renouncing science but as a way to put the Future in perspective and master it by cultivating an anticipating imagination which complements innovation.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4699e128a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e137" publication-type="other">
Cf. Jean de Kervasdoué, Les Prêcheurs de l'apocalypse, Paris, Pion, 2007 : «Être prudent,
analyser les risques pour tenter de les éviter, constituent de sages conseils; mais d'avoir fait de la
précaution un principe est un drame : il ne s'agit plus de tenter d'analyser des évolutions vraisem-
blables, compte tenu des informations disponibles, mais d'imaginer l'irréel, l'impensable, sous
prétexte que les dommages causés pourraient être importants. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e156a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e163" publication-type="other">
Sur l'opportunité de multiplier les principes, cf. J. Ortega y Gasset, L'Évolution de la théorie
déductive. L'idée de principe chez Leibniz, Paris, Gallimard, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e173a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e180" publication-type="other">
A la première réunion des pays riverains de cette mer, tenue à Brème en 1984, il est dit que « les
États ne doivent pas attendre pour agir que les dommages à l'environnement soient prouvés ». Puis,
trois ans plus tard à Londres (1987), les mêmes pays précisent que « si l'état des connaissances est
insuffisant, une stricte limitation à la source des émissions de polluants sera imposée pour des raisons
de sécurité».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e199a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e206" publication-type="other">
Francisco Varela, in Réda Benkirane, La Complexité, vertiges et promesses, Paris, Le
Pommier, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e217a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e224" publication-type="other">
Edmund Husserl, La Crise de l'humanité européenne et la philosophie, éd. bilingue, trad. Paul
Ricœur, avec un essai sur la grammaire de Husserl par Jean-Marc Guirao.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e234a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e241" publication-type="other">
Aristote, Rhétorique, Paris, GF-Flammarion, Livre II, 5. Présentation, traduction, notes et
index par Pierre Chiron.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e251a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e258" publication-type="other">
Aristote, Poétique, bilingue français-grec, Paris, Les Belles Lettres, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e265a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e272" publication-type="other">
Friedrich Nietzsche, Nietzsche contre Wagner. Pièces justificatives d'un psychologue, 1888,
traduit par Henri Albert.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e282a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e289" publication-type="other">
Éthique à Nicomaque, III, 9 et suivants, Paris, Vrin, traduction Tricot.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e296a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e303" publication-type="other">
Aristote, Éthique à Nicomaque, III, II, 10 : « Ce que l'homme courageux est à l'égard des
choses redoutables, le téméraire veut seulement le paraître, et dans les situations où il lui est possible
de se trouver il imite le premier. [...] dans ces situations, tout en faisant bonne contenance, ils ne
tiennent pas ferme longtemps contre les choses qu'ils craignent.» Paris, Vrin, traduction Tricot,
p. 151.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e323a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e330" publication-type="other">
Ibid., p. 152 : « Il choisit ou endure ces choses parce qu'il est noble de le faire, ou parce qu'il
est honteux de ne pas le faire. » Idem, p. 159, mêmes termes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e340a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e347" publication-type="other">
Aristote, Rhétorique, II, V, 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e354a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e361" publication-type="other">
Ibid., II, V, 1, traduction Ruelle.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e368a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e375" publication-type="other">
Cf. Éthique à Nicomaque, III, II, 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e382a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e389" publication-type="other">
Collection «Bibliothèque de philosophie», série Œuvres de Martin Heidegger [1986], trad.
de l'allemand par François Vezin. Sur le souci : Sein und Zeit, p. 199. Voir la discussion dans Ann
Van Sevenant, Philosophie de la sollicitude, Paris, Vrin, 2001, p. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e402a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e409" publication-type="other">
Emmanuel Kant, La Fin de toutes choses, Arles, Actes Sud, coll. « Babel », 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e417a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e424" publication-type="other">
Emmanuel Kant, Considérations sur l'Optimisme (1759); L'unique fondement possible
d'une démonstration de l'existence de Dieu (1763); Sur l'insuccès de tous les essais de théodicée
(1791); Pensées successives sur la théodicée et la religion, Paris, Vrin, coll. « Bibliothèque des textes
philosophiques », 1972.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e440a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e447" publication-type="other">
Nietzsche, Considérations inactuelles, Seconde considération inactuelle, traduction F. Guéry,
Paris, Hachette, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e457a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e464" publication-type="other">
Sein und Zeit, pp. 172-177, § 35, 36. Saint Augustin, Les Confessions, traduit du latin par
Louis de Mondadon s.j., Paris, Le Club français du livre, 1950, p. 276.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4699e474a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4699e481" publication-type="other">
La Métaphysique, traduction et commentaire par Jules Tricot, Paris, Vrin, coll. « Bibliothèque
des textes philosophiques», 1933.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
