<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="ita">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">meridiana</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50003671</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Meridiana</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Viella</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03944115</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19732244</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90011290</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>CAUSE PERDUTE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Il fascismo non è una causa perduta. Ricordi e rimozioni nei vinti della Repubblica sociale italiana</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Ventrone</surname>
                  <given-names>Angelo</given-names>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>2017</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">88</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90011282</issue-id>
         <fpage>133</fpage>
         <lpage>154</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2017 Imes, Istituto meridionale di storia e scienze sociali</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90011290"/>
         <abstract>
            <p>The essay deals the ways in which the «defeated» of the Social Republic have been told in the decades following their defeat. In particular, it analyzes the narrative strategies and the readings of the past through which the heirs of Republican fascism have tried to rebuild their historical legitimacy into a political system that had accepted their presence, but had assigned them – in the name of Anti-Fascism – a completely marginal place.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <label>Keywords:</label>
            <kwd>Fascism</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>Civil War</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>Italian Social republic</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>Italian Historiography</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group content-type="unparsed-citations">
         <title>Footnotes</title>
         <fn id="fn1">
            <label>1</label>
            <p>Sulla memoria dei «vincitori» antifascisti: cfr.<mixed-citation publication-type="other">F. Focardi, La guerra della memoria. La Resistenza nel dibattito politico italiano dal 1945 a oggi, Laterza, Roma-Bari 2005</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Il cattivo tedesco e il bravo italiano. La rimozione delle colpe della seconda guerra mondiale, Laterza, Roma-Bari 2013.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn2">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. P. Ignazi, Il polo escluso. Profilo del Movimento Sociale Italiano, il Mulino, Bologna 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn3">
            <label>3</label>
            <p>Cfr. le osservazioni di<mixed-citation publication-type="other">R. Vivarelli, Vinti e vincitori in Italia alla fine della Seconda guerra mondiale, in La cultura dei vinti, a cura di W. Schivelbusch, il Mulino, Bologna 2006 [2001].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn4">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">M. Tarchi, Esuli in patria. I fascisti nell’Italia repubblicana, Guanda, Parma 1995, p. 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn5">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Tarchi, Esuli in patria cit., p. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn6">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. von Salomon, Die Geäechteten, Rowohlt, Berlino 1930 (ed. italiana: I Proscritti, Baldini&amp;Castoldi, Milano 2013).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn7">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. de Turris, Liberarsi dal complesso del bunker, in «Intervento», IX, 50, luglio-agosto 1981, p. 79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn8">
            <label>8</label>
            <p>Su come queste convinzioni avrebbero animato, tra gli anni sessanta e gli anni settanta, i progetti golpisti di alcuni settori provenienti dalla Rsi, cfr.<mixed-citation publication-type="other">M. Franzinelli, La sottile linea nera. Neofascismo e servizi segreti da piazza Fontana a piazza della Loggia, Rizzoli, Milano 2008, in particolare, pp. 131 sgg.</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">M. Dondi, L’eco del boato. Storia della strategia della tensione, 1965-1974, Laterza, Roma-Bari 2015, pp. 3-62.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn9">
            <label>9</label>
            <p>Rispettivamente,<mixed-citation publication-type="other">F. Germinario, Da Salò al governo. Immaginario e cultura politica della destra italiana, Bollati Boringhieri, Torino 2005, pp. 20-1</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">M. Isnenghi, Le guerre degli italiani. Parole, immagini, ricordi, 1848-1945, Mondadori, Milano 1989, p. 292.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn10">
            <label>10</label>
            <p>Per uno sguardo interno su queste convinzioni, nella loro veste più estrema, cfr.<mixed-citation publication-type="other">P. Concutelli, Io, l’uomo nero. Una vita tra politica, violenza e galera, Marsilio, Venezia 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn11">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.V. Savona, M.L. Straniero, Canti dell’Italia fascista (1919-1945), Garzanti, Milano 1979; l’inno del Msi è in https://www.youtube.com/watch?v=cqQEP-sQOSc.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn12">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">D. Leccisi, Con Mussolini prima e dopo piazzale Loreto, Settimo Sigillo, Roma 1991, p. 54</mixed-citation>. Sulle ragioni della mancata resistenza dei fascisti alla notizia delle dimissioni di Mussolini, cfr.<mixed-citation publication-type="other">G. Parlato, Fascisti dopo Mussolini. Le origini del neofascismo in Italia, 1943-1948, il Mulino, Bologna 2006, pp. 10-3</mixed-citation>; per uno sguardo complessivo sulla rielaborazione dell’esperienza fascista, cfr.<mixed-citation publication-type="other">L. La Rovere, L’eredità del fascismo. Gli intellettuali, i giovani e la transizione al postfascismo 1943-1948, Bollati Boringhieri, Torino 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn13">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Germinario, L’altra memoria cit., pp. 19-20</mixed-citation>. Per un racconto costruito sulla base di molte interviste a reduci della Rsi e militanti neofascisti, cfr.<mixed-citation publication-type="other">A. Carioti, Gli orfani di Salò. Il «sessantotto nero» dei giovani neofascisti nel dopoguerra 1945-1951, Mursia, Milano 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn14">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">J. Evola, Il fascismo visto dalla destra. Note sul III Reich, Settimo Sigillo, Roma 1989 [ed. or. 1964], pp. 118 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn15">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Parlato, Fascisti senza Mussolini cit., pp. 81-2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn16">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Giovannini, Prefazione, in M. Tedeschi, Fascisti dopo Mussolini. Le organizzazioni clandestine neofasciste 1945-1947, Settimo Sigillo, Roma 1996 [1950], p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn17">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">S. Ruinas, Pioggia sulla Repubblica, Corso, Roma 1979 [I ed. 1946]</mixed-citation>. L’enfasi sulla socializzazione sarebbe proseguita nei decenni seguenti: cfr.<mixed-citation publication-type="other">L.L. Rimbotti, Il fascismo di sinistra. Da piazza San Sepolcro al congresso di Verona, Settimo Sigillo, Roma 1989, e Leccisi, Con Mussolini prima e dopo piazzale Loreto cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn18">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Baldoni, Fascisti (1943-1945), Settimo Sigillo, Roma 1993, p. 114.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn19">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ruinas, Pioggia sulla Repubblica cit., p. 82</mixed-citation>. Su di lui e sull’ambiente che lo circondava, cfr.<mixed-citation publication-type="other">P. Buchignani, Fascisti rossi. Da Salò al Pci, la storia sconosciuta di una migrazione politica 1943-53, Mondadori, Milano 2007 [1998].</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn20">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ruinas, Pioggia sulla Repubblica cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn21">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. G. Pisanò, Storia della guerra civile in Italia (1943-1945), FPE, Milano 1965.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn22">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Evola, Il fascismo visto dalla destra cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn23">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">F. Anfuso, Da Palazzo Venezia al Lago di Garda, 1936-1945, Settimo Sigillo, Roma 1996 [1957]</mixed-citation>, ma anche<mixed-citation publication-type="other">R. Graziani, Ho difeso la Patria, Garzanti, Milano 1950.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn24">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">J.V. Borghese, Decima flottiglia MAS. Dalle origini all’armistizio, Garzanti, Milano 1950</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">G. Pansa, Borghese mi ha detto, Palazzi, Milano 1971.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn25">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. R. Chiarini, L’ultimo fascismo. Storia e memoria della Repubblica di Salò, Marsilio, Venezia 2009, p. 115.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn26">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cit. in Germinario, L’altra memoria cit., p. 101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn27">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Anfuso, Da Palazzo Venezia al Lago di Garda cit., p. 444.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn28">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Schivelbusch, La cultura dei vinti cit., pp. 21-3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn29">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Volpe, Per la pacificazione degli italiani. Come un italiano la vide, senti, amò, Lettera aperta al direttore, in «Pagine Libere», 20 luglio 1946</mixed-citation>, poi in<mixed-citation publication-type="other">Id., L’Italia che fu, Edizioni del Borghese, Milano 1961, pp. 353-61</mixed-citation>. Sugli ex-combattenti,<mixed-citation publication-type="other">A. Bistarelli, La storia del ritorno. I reduci italiani del secondo dopoguerra, Bollati Boringhieri, Torino 2007, in particolare pp. 184-5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn30">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. le osservazioni di Germinario, L’altra memoria cit., pp. 86 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn31">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Romuladi, La destra e la crisi del nazionalismo, Il Settimo Sigillo, Roma 1973, p. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn32">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">C. Mazzantini, A cercar la bella morte, Marsilio, Venezia 2005 [1995], pp. 67-9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn33">
            <label>33</label>
            <p>Un campionario delle violenze contro tutti coloro che venivano accusati di essere in qualche modo legati al fascismo è nei libri di<mixed-citation publication-type="other">G. Pansa, fra cui Il sangue dei vinti. Quello che accadde in Italia dopo il 25 aprile, Sperling &amp; Kupfer, Milano 2003</mixed-citation>. Questo e altri suoi libri, che spesso cedono al gusto del particolare macabro sulla base di fonti non sempre attendibili o verificabili, sono stati utilizzati come strumento di lotta politica per cercare di delegittimare la cosiddetta Prima Repubblica, nata, per l’appunto, dalla Resistenza. Per un taglio storico,<mixed-citation publication-type="other">M. Dondi, La lunga liberazione. Giustizia e violenza nel dopoguerra italiano, Editori Riuniti, Roma 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn34">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Pisanò, Storia della guerra civile cit., vol. I, pp. 181-90</mixed-citation>. Questa lettura sarebbe stata alla base dell’elaborazione della strategia della tensione nell’Italia degli anni settanta, che aveva intenzione di imitare i metodi rivoluzionari dei movimenti comunisti per giungere però all’instaurazione di regimi autoritari: cfr.<mixed-citation publication-type="other">La guerra rivoluzionaria, a cura di Beltrametti, Volpe, Roma 1965, in particolare l’intervento di Giorgio Pisanò alle pp. 121-9</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn35">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. Erra, La tecnica dei Gap come scienza del terrore, in Aa.Vv., Storia, giustizia e verità a confronto. Da via Rasella al caso Priebke, Associazione Uomo e Libertà, Roma 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn36">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Pisanò, Storia della guerra civile cit., vol. I, p. 129, e G. Almirante, in Baldoni, Fascisti 1943- 1945 cit., p. 183.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn37">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Tarchi, Teste dure, SLEC, Milano 1967, p. 102</mixed-citation>; l’autore era stato ministro dell’Economia corporativa nella Rsi. Per posizioni simili, cfr.<mixed-citation publication-type="other">P. Romualdi, Dossier 25 luglio 1943, Ciarrapico, Roma 1978</mixed-citation>e<mixed-citation publication-type="other">G. Pisanò, P. Pisanò, Il triangolo della morte. La politica della strage in Emilia durante e dopo la guerra civile, Mursia, Milano 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn38">
            <label>38</label>
            <p>Sulla continuità di questi temi tra fascismo, Rsi e post-fascismo, cfr.<mixed-citation publication-type="other">A. Ventrone, Il nemico interno. Immagini, parole e simboli della lotta politica nell’Italia del Novecento, Donzelli, Roma 2005, pp. 11 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn39">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Pini, Itinerario tragico (1943-1945), Garzanti, Milano 1950, p. 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn40">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. Germinario, L’altra memoria cit., pp. 91 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn41">
            <label>41</label>
            <p>Sul trafugamento della salma di Mussolini, cfr.<mixed-citation publication-type="other">S. Luzzatto, Il corpo del Duce. Un cadavere tra immaginazione, storia e memoria, Einaudi, Torino 1998</mixed-citation>; per le attività dei gruppi fascisti, cfr.<mixed-citation publication-type="other">Tedeschi, Fascisti dopo Mussolini cit. Una descrizione dall’interno di questi ambienti è in G. Salierno, Autobiografia di un picchiatore fascista, Einaudi, Torino 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn42">
            <label>42</label>
            <p>La ricerca storiografica ha confermato la piena, anche se in alcuni casi conflittuale, collaborazione tra Rsi e tedeschi: cfr.<mixed-citation publication-type="other">L. Klinkhammer, L’occupazione tedesca in Italia 1943-1945, Bollati Boringhieri, Torino 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn43">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Così G. Almirante, F. Palamenghi Crispi, Il Movimento sociale italiano, Nuova Accademia Editrice, Milano s.d. [1958], cit. in Chiarini, L’ultimo fascismo cit., p. 109.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn44">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Anfuso, Da Palazzo Venezia al lago di Garda cit., che nel corso del libro tornava numerose volte sulla questione. A smentire il ruolo tutt’altro che neutro, o di innocente capro espiatorio, di Mussolini dopo il 1943, cfr. il volume di D. Gagliani, Brigate nere. Mussolini e la militarizzazione del Partito fascista repubblicano, Bollati Boringhieri, Torino 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn45">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Pisanò, Storia della guerra civile cit., vol. II, p. 687.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn46">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">C. Vercelli, Il negazionismo. Storia di una menzogna, Laterza, Roma-Bari 2013, pp. 122-4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn47">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Pisanò, Mussolini e gli ebrei, Fpe, Milano 1967, pp. 150 e 168.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn48">
            <label>48</label>
            <p>Sull’iniziale minimizzazione, anche in campo resistenziale, dell’antisemitismo fascista, cfr.<mixed-citation publication-type="other">Pavone, Una guerra civile cit., pp. 561-2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn49">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Buffarini Guidi, La vera verità. I documenti dell’archivio segreto del ministro degli Interni Guido Buffarini Guido dal 1938 al 1945, Sugar, Milano 1970, pp. 48</mixed-citation>sgg. (l’autore era il figlio del ministro). e<mixed-citation publication-type="other">S. Levis Sullam, I carnefici italiani. Scene dal genocidio degli ebrei, 1943-1945, Feltrinelli, Milano 2015.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn50">
            <label>50</label>
            <p>Sulla collaborazione in questo campo tra Rsi e nazisti, cfr. invece<mixed-citation publication-type="other">M. Sarfatti, Gli ebrei nell’Italia fascista. Vicende, identità, persecuzione, Einaudi, Torino 2000, in particolare pp. 245-71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn51">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">C. Mazzantini, L’ultimo repubblichino. Sessant’anni son passati, Marsilio, Venezia 2005, pp. 83-8</mixed-citation>. Ha insistito sulla totale non conoscenza degli «aspetti più ripugnanti» del nazismo e la sottovalutazione dell’antisemitismo fascista, anche<mixed-citation publication-type="other">R. Vivarelli, La fine di una stagione. Memoria 1943-1945, il Mulino, Bologna 2000, pp. 25-6</mixed-citation>. L’autore è stato uno storico di orientamento antifascista, che da giovanissimo aveva militato nella Rsi.</p>
         </fn>
         <fn id="fn52">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Pisanò, Storia della guerra civile cit., vol. III, pp. 1376-9</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">P. Rauti, R. Sermonti, Storia del fascismo, vol. 6, Nel grande conflitto, Centro Editoriale Nazionale, Roma 1979, pp. 367 sgg.</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Leccisi, Con Mussolini prima e dopo piazzale Loreto cit., p. 51.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn53">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">F.G. Freda, Nota dell’editore, in L. Degrelle, La nostra Europa, Ar, Padova 1980, p. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn54">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Germinario, L’altra memoria cit., pp. 144-6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn55">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Tarasconi, Fiamma bianca camicia nera, NovAntico, Pinerolo 1994, p. 39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn56">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">R. De Felice, Intervista sul fascismo, a cura di M.A. Leeden, Laterza, Roma-Bari 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn57">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Germinario, L’altra memoria cit., pp. 12 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn58">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. Galli Della Loggia, La morte della patria. La crisi dell’idea di nazione tra Resistenza, antifascismo e Repubblica, Laterza, Roma-Bari 1996, e E. Aga Rossi, Una nazione allo sbando. L’armistizio italiano del settembre 1943, il Mulino, Bologna 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn59">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. E. Erra, Le radici del fascismo. Una storia da riscrivere, Settimo Sigillo, Roma 1998 [1995], pp. 163-224</mixed-citation>, che cerca di riabilitare il fascismo sulla base degli effetti della crisi che la Repubblica aveva conosciuto nei primi anni novanta e del ruolo «prevalente» svolto nella Resistenza dai comunisti, accusati di essere favorevoli a una «spaventosa tirannide», molto più dura di quella (solo temporanea) fascista.</p>
         </fn>
         <fn id="fn60">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Erra, La tecnica dei Gap cit., p. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn61">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Accame, L’ultima recluta di Salò, in L’un contro l’altro armati. Dieci testimonianze della guerra civile (1943-1945), a cura di F. Giorgino e N. Rao, Mursia, Milano 1995, p. 89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn62">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">R. De Felice, Rosso e nero, a cura di P. Chessa, Baldini &amp; Castoldi, Milano 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn63">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mazzantini, L’ultimo repubblichino cit., p. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn64">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">P. Scoppola, 25 aprile. Liberazione, Einaudi, Torino 1995</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">G. E. Rusconi, Resistenza e postfascismo, il Mulino, Bologna 1995</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">A. Ventrone, La cittadinanza repubblicana. Forma-partito e identità nazionale alle origini della democrazia italiana (1943-1948), il Mulino, Bologna 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn65">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mazzantini, L’ultimo repubblichino cit., p. 49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn66">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Schivelbusch, La cultura dei vinti cit., pp. 17-8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn67">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mazzantini, L’ultimo repubblichino cit., pp. 91-2</mixed-citation>, e<mixed-citation publication-type="other">Id., I balilla andarono a Salò. L’armata degli adolescenti che pagò il conto della storia, Marsilio, Venezia 1995, pp. 63-73</mixed-citation>.<mixed-citation publication-type="other">Parole simili anche in Vivarelli, La fine di una stagione cit., pp. 18-25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn68">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mazzantini, I balilla andarono a Salò cit., pp. 116-25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn69">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. L’ossessione del nemico. Memorie divise nell’Italia repubblicana, a cura di A. Ventrone, Donzelli, Roma 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn70">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Sono parole scritte da Giano Accame nel 1999, cit. in Germinario, Da Salò al governo cit., p. 106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn71">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Cfr. il capitolo Riscrivere i testi scolastici, ivi, pp. 108-36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn72">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">P. Ricoeur, Ricordare, dimenticare, perdonare. L’enigma del passato, il Mulino, Bologna 2004 [1998], pp. 71-118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
