<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Liberación, Interculturalidad e Historia de las idea. Estudios sobre el pensamiento filosófico en América Latina</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Herceg</surname>
               <given-names>José Santos</given-names>
            </name>
            <role>(Compilador)</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789563533972</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>University of Santiago de Chile</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>Instituto de Estudios Avanzados</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14jxs6q"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La reflexión “acerca de” lo latinoamericano supera, con la Filosofía de la Liberación, una simple vinculación temática al modo de un objeto de estudio que pueda o no tomarse, y se vuelve una exigencia que surge de la constatación de los rasgos dolorosos de su realidad, de la situación de colonización y dependencia en la que se encuentra América Latina. Con ello se opera un nuevo desplazamiento. Si la Filosofía “sobre” América Latina implica una preocupación filosófica por lo propio, por el lugar en el que se está y nos es propio –tanto para conocerlo como para cambiarlo–, el sentido temático transita hacia un nuevo modo de decir Filosofía latinoamericana, en tanto que Filosofía “en” América Latina.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="250"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Qué se dice cuando se dice filosofía latinoamericana?</title>
                     <subtitle>A modo de introducción</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Herceg</surname>
                           <given-names>José Santos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Alejandro Korn escribía, a principios del siglo XX, respecto de la Filosofía en Argentina algo que creo puede aplicarse a muchos de los que comienzan a leer un artículo como este: “Me imagino –decía Korn– la sonrisa del lector (…). ¿Desde cuándo tenemos Filosofía argentina? ¿Acaso tenemos filósofos?” (1993:29). Reacción irónica que con toda probabilidad será la de una parte importante de los que se topen con este texto. La Filosofía latinoamericana, sin embargo, para sorpresa de muchos, constituye desde hace tiempo un tema de investigación. A la fecha, tiene a su haber, tanto considerando los textos originales de los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Filosofía para la liberación y violencia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guldberg</surname>
                           <given-names>Horacio Cerutti</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hemos elegido una estrategia que nos ha parecido apropiada para enfrentar el tema que hoy nos convoca. No es mera ocurrencia, sino disposición a alimentarnos del venero de vías fecundas que se esparcen generosamente en toda la amplitud de la obra del maestro peruano Francisco Miró Quesada. Nos proponemos partir de ciertas sugerencias invalorables, las cuales adquieren, a veces, la apariencia desafiante de insistencias obsesivas en su obra, y trataremos de avanzar a partir de allí, estribando, por así decirlo, en ellas. Y esto a pesar de –o alentados por– la crítica tajante y sin concesiones que efectúa, a propósito</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Vigencia actual y proyecciones de la Filosofía Latinoamericana de la Liberación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Scannone</surname>
                           <given-names>Juan Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hoy, la situación de América Latina aparentemente ha empeorado con respecto a 1971. En esa fecha nació la Filosofía de la Liberación, a partir de la conciencia de la injusticia estructural que entonces oprimía a las mayorías populares de nuestro continente. Pues bien, hoy la<italic>exclusión</italic>se muestra como más injusta y como creadora de más víctimas aún que la explo tación, y una<italic>globalización</italic>promovida según la ideología neoliberal –que se autoproclama “pensamiento único”– parece dejar menos fisuras para alternativas que la Guerra Fría de aquel tiempo.</p>
                     <p>De modo que, si la Filosofía de la Liberación, de acuerdo a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El estatuto de la universalidad en la Filosofía latinoamericana:</title>
                     <subtitle>lo universal-situado</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Casalla</surname>
                           <given-names>Mario</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si se quiere plantear la cuestión de una<italic>Filosofía latinoamericana</italic>más allá del clásico estudio de la “historia de las ideas filosóficas” en América Latina; o de la aplicación de una metodología supuestamente universal, a un tema específicamente americano; o de la interrogación preliminar acerca de su “existencia o inexistencia” –operaciones harto frecuentes y repetidas cada vez con menos productividad– es necesario encarar de raíz el tema de la<italic>universalidad</italic>, de la Filosofía (<italic>y en</italic>la Filosofía). No por cierto para negarla, sino para<italic>situarla</italic>. Esto es precisamente lo que aquí –sumariamente– intentaremos.</p>
                     <p>Y cuando se está dispuesto a aceptar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La Filosofía de la Liberación ¿como un historicismo de la alteridad?</title>
                     <subtitle>Del historicismo analéctico al trabajo vivo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Saénz</surname>
                           <given-names>Mario</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comenzemos con una cita de un texto que representa la constitución de la identidad eurocéntrica. Es de<italic>El crimen de la Guerra</italic>de Juan Bautista Alberdi:</p>
                     <p>Si el sector industrial de una nación le pide a su gobierno protección contra la industria de otra nación porque ésta antagoniza a aquélla por su simple superioridad, entonces está sacando al gobierno de su función propia y está dando prueba de una cobardía vergonzosa.</p>
                     <p>El gobierno no ha sido establecido para el bienestar de este o ese gremio, sino para el bien del estado en su totalidad. El gobierno no es el (…)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Las culturas del saber y su encuentro en el diálogo norte-sur”.</title>
                     <subtitle>¿Cómo pensar el saber que debemos saber?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Betancourt</surname>
                           <given-names>Raúl Fornet</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El tema central que debemos discutir aquí reza: “Las culturas del saber y su encuentro en el diálogo norte-sur”. Por esta formulación se puede ver que el tema presupone la reivindicación de la pluralidad epistemológica de la humanidad y que por eso mismo, nos confronta con el desafío de proteger y fomentar la diversidad cognitiva en el mundo de hoy, que es un mundo– como veremos luego– epistemológicamente controlado.</p>
                     <p>Pero si el tema apunta a la discusión de esta tarea desafiante es, por una parte, porque debemos entender el concepto de “culturas de saber” en su significado fuerte. ¿Qué queremos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>En nombre de la lengua perfecta</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arias-Schreiber</surname>
                           <given-names>Fidel Tubino</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Después del Gran Diluvio “…todo el mundo era de un mismo lenguaje e idénticas palabras. Al desplazarse la humanidad desde oriente, hallaron una vega en el país de Senaar y allí se establecieron. (…) Y dijeron: vamos a edificar una ciudad y una torre con la cúspide en los cielos, y hagámonos así famosos por si nos desperdigamos por toda la faz de la tierra” (Génesis 11, 1-4). Fue así como la humanidad post-diluviana, unida por el poder de un lenguaje único, intentó llegar al cielo. Desde entonces, la torre de Babel se ha convertido en el símbolo por excelencia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Diálogo intercultural y política del reconocimiento.</title>
                     <subtitle>Aproximaciones al conflicto en tierras mapuches (Chile)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Astrain</surname>
                           <given-names>Ricardo Salas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La propuesta de una política del reconocimiento, que aparece en el título, remite a una discusión filosófica debatida principalmente en torno a los derechos de las comunidades en el mundo anglosajón, se ha hecho conocida especialmente la postura defendida por Ch. Taylor (1993). En este trabajo, la ponemos en vinculación con el debate surgido en Chile, a partir de la recepción del informe de la Comisión gubernamental “Verdad histórica y nuevo trato para los pueblos indígenas”. Esta mirada podría concentrarse en el tema polémico de la verdad que se instaura por el Estado, o por la forma de evaluar la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>De los Estudios Culturales a los sujetos históricos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Picotti</surname>
                           <given-names>Dina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>145</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde hace, por lo menos una década, venimos hablando de “Filosofía intercultural” en América Latina, como un planteo de mayor acierto y alcance al interior del permanente intento de pensar desde la propia experiencia histórico-cultural, perseguido de un modo u otro a través de toda nuestra historia²; pero no sólo se verifica en este continente, sino en reuniones filosóficas internacionales que se han venido haciendo, hasta incluso constituirse, en los años 90 en Alemania, una sociedad de Filosofía intercultural. En tales encuentros y en los escritos surgidos de los mismos, se fueron discutiendo los más diversos aspectos: la naturaleza de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La “Teoría del Discurso” y la investigación de lo ideológico</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Roig</surname>
                           <given-names>Arturo Andrés</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pocas obras haya habido, tal vez, en lo que va de esta segunda mitad del siglo, tan incitantes y fecundas como la realizada por Vladimir Propp, dentro de los estudios de morfología de un texto. La edición inglesa de su clásico libro sobre el cuento fantástico, muy tardía respecto de la primera edición rusa, generó en Europa todo un remozamiento en este campo de investigaciones y, como era de esperarlo, las posteriores ediciones en lengua española extendieron a nuestro continente el interés por las todavía insospechadas posibilidades que la metodología proppiana planteaba para el análisis de un texto. En el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Humanismo emergente y antropología de la dominación en Augusto Salazar Bondy para una reconstrucción de la tradición del humanismo latinoamericano</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arpini</surname>
                           <given-names>Adriana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En su acepción primera y restringida,<italic>Humanismo</italic>alude a la actitud consciente de estimación de las letras clásicas; a su estudio y cultivo en tanto expresión de la<italic>humanitas</italic>. Es decir que el Humanismo clásico consiste en la exaltación de lo humano, que por su dignidad merece ser cultivado, y en la convicción de que tal cultivo se logra por medio de las letras, sobre el supuesto del carácter ejemplar de la Antigüedad Clásica. Sin embargo, ambos caracteres no resultan inescindibles. Tras la controversia de los “antiguos” y los “modernos” se hace progresivamente manifiesto que es posible la afirmación de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Francisco Bilbao, entre el proyecto latinoamericano y el gran molusco</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>San Martín</surname>
                           <given-names>Alvaro García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se conoce desde hace algún tiempo la importancia de una carta de Lamennais sobre el pensamiento y la obra de Francisco Bilbao, carta fechada en París, el 5 de diciembre de 1853. Ella puede servir de hito para distinguir dos grandes épocas en la carrera intelectual de Bilbao (1823-1865). La primera comprendería el período desde su regreso a Santiago desde Lima, a comienzos de 1839, hasta su partida de Lima hacia París, en mayo de 1855. La segunda comprendería el periodo entre su llegada a París, en julio de 1855, y el último periodo de su producción en Buenos Aires,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El nutrido campo de las historias de la Filosofía Latinoamericana</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Herceg</surname>
                           <given-names>José Santos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>225</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es mucho lo que ha ocurrido –y lo que se ha escrito– en el campo de la Filosofía en América Latina durante los últimos dos siglos. Tanto, que a estas alturas emprender la tarea de escribir su historia se ha vuelto una empresa que puede calificarse de enorme, monumental, incluso, titánica. Trabajo que, pese a esta constatación, una considerable cantidad de autores han tenido la valentía y la motivación de emprender. Es a raíz de ello que sorprende tanto que hace algunos años (2004), Carlos Boerlegui al comenzar su libro titulado<italic>Historia del pensamiento filosófico latinoamericano. Una búsqueda incesante de</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs6q.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
