<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1f11573</collection-id>
      <volume>34</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PC301.5.A27E27 2014</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Écriture savante</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Thèses et écrits académiques</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Apprentissage réflexif</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Analyse des pratiques professionnelles</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Education</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>L'écriture réflexive</book-title>
         <subtitle>Objet de recherche et de professionnalisation</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>MORISSE</surname>
               <given-names>MARTINE</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>LAFORTUNE</surname>
               <given-names>LOUISE</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib3">
            <role>Préface de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>CROS</surname>
               <given-names>FRANÇOISE</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>20</day>
         <month>08</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760540859</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760540866</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
         <publisher-loc>Québec (Québec)</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f1hcr1"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>L’écriture réflexive comme outil de professionnalisation est un objet de recherche encore peu exploré. Pourtant, au vu de la pluralisation des écrits en milieux professionnels, considérés de plus en plus comme des moyens de penser et d’agir, l’analyse des particularités de cette écriture recèle des enjeux considérables. Quelles méthodes et quels outils conceptuels utiliser pour produire des connaissances sur l’écriture professionnelle ? Rares sont les chercheurs et chercheures qui analysent leurs propres orientations méthodologiques et théoriques et mettent en évidence leurs démarches de recherche. C’est pourtant le défi qui est relevé dans cet ouvrage. Fruit d’un travail collectif, les contributions, articulées à une synthèse théorique, visent à approfondir la notion de réflexivité. Elles présentent des applications de démarches de recherche dans le champ de la formation qui se sont déroulées en Belgique, au Québec, en France et en Suisse. La diversité et la rigueur des approches qui sont exposées, à la fois sur les plans théorique et méthodologique, conduisent à une métaanalyse des conditions de production par la recherche de savoirs nouveaux sur un objet. Ces nouvelles perspectives et ces réflexions élargies susciteront l’intérêt des chercheurs et chercheures ainsi que des étudiants et étudiantes en sciences humaines et sociales, qui y trouveront matière à alimenter leurs pratiques et leurs recherches.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="173"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÉFACE</title>
                     <subtitle>Un questionnement qui se structure</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cros</surname>
                           <given-names>Françoise</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>XVII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCTION</title>
                     <subtitle>L’écriture réflexive : objet polysémique et enjeux épistémologiques</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Morisse</surname>
                           <given-names>Martine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les contributions à cet ouvrage, codirigé par Martine Morisse et Louise Lafortune, s’intéressent à l’écriture réflexive, considérée comme objet de recherche et de professionnalisation. Cet ouvrage s’inscrit dans une trilogie offrant une réflexion tant sur les écritures en situation professionnelle (Cros, Lafortune et Morisse, 2009) que sur le processus de professionnalisation par l’écriture, en se centrant sur la notion d’accompagnement (Morisse, Lafortune et Cros, 2011). Celui-ci offre une perspective nouvelle en exposant les soubassements épistémologiques de recherches entreprises – dont certaines sont présentées dans les ouvrages précédents – concernant un objet de recherche encore peu exploré. En effet, il s’agit</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE 1</label>
                     <title>Les dimensions réflexive et professionnalisante de l’écriture:</title>
                     <subtitle>Quelques considérations épistémologiques, théoriques et méthodologiques</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Morisse</surname>
                           <given-names>Martine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’inflation actuelle de la réflexivité dans les discours sur la professionnalisation des acteurs de la formation va de pair avec une conception croissante portant sur l’avènement d’un sujet de plus en plus autonome et responsable (Dubet, 1994 ; Ehrenberg, 1998 ; Taylor, 1998). Or, la flexibilité et les transitions perpétuelles que vivent les adultes sont marquées aussi par une fragilisation croissante des modes de vie, personnelle, familiale, sociale, et une plus grande vulnérabilité attachée à la destinée des individus (Boutinet, 2009). C’est donc en portant un regard sur un environnement complexe, changeant et paradoxal que nous interrogerons dans ce texte</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE 2</label>
                     <title>L’écriture dans la recherche-formation pour des praticiens réflexifs:</title>
                     <subtitle>Vers des pratiques de recherche en action professionnelle</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lafortune</surname>
                           <given-names>Louise</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis le début des années 1990, on constate une importante interinfluence entre milieu scolaire et milieu de recherche afin de contribuer aux orientations des changements en éducation. Les années 1990 deviennent ainsi jalonnées par des travaux mettant en évidence le savoir d’expérience des enseignantes et enseignants et leur professionnalisation à partir de l’analyse du travail enseignant. Plusieurs travaux ont été réalisés en Amérique du Nord et en Europe, par des chercheures et chercheurs universitaires à l’aide de méthodologies qualitatives, à partir du discours enseignant sur les pratiques et leurs pratiques (praticien réflexif) (voir Desgagné, 2001, 2005). Les recherches se font</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE 3</label>
                     <title>Saisir les effets de l’activité d’écriture dans un dispositif de formation:</title>
                     <subtitle>Comment enquêter sur « l’écrivabilité » ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Leclercq</surname>
                           <given-names>Gilles</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oudart</surname>
                           <given-names>Anne-Catherine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Petit</surname>
                           <given-names>Lucie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les considérations épistémologiques et méthodologiques sur la relation que l’écriture, la réflexivité et la professionnalisation entretiennent, sont au centre du présent ouvrage. Dans cette contribution, nous ne cherchons pas à restituer ce que nous avons appris sur un objet de recherche qui nous préoccupe depuis une dizaine d’années, à savoir les effets de l’activité d’écriture dans un dispositif de formation. Nous nous focalisons plutôt sur les méthodes et les techniques que nous avons mobilisées pour l’étudier. La problématique proposée par les coordonnatrices de cet ouvrage nous y invite et, si les connaissances produites sur l’objet sont elles aussi mentionnées, c’est</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE 4</label>
                     <title>Approche méthodologique de l’analyse d’écrits en formation à l’enseignement:</title>
                     <subtitle>Que deviennent les savoirs de référence proposés par la formation ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Clerc-Georgy</surname>
                           <given-names>Anne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il y a dix ans, les institutions suisses de formation ont entrepris de nombreuses réformes visant la<italic>professionnalisation</italic>des enseignants. Ce processus s’est matérialisé par le transfert de la formation des Écoles Normales vers les Hautes Écoles pédagogiques. Ces changements ont entraîné, d’une part, une intensification de la formation pratique et, d’autre part, une universitarisation de la formation en institution, c’est-à-dire initiation à la recherche, augmentation des exigences et renforcement significatif des savoirs théoriques issus des sciences de l’éducation. C’est une bascule progressive d’une conception « applicationniste » de la formation (les stages pratiques sont considérés comme les lieux de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE 5</label>
                     <title>L’écriture réflexive et les postures d’étudiants en formation initiale à l’enseignement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pollet</surname>
                           <given-names>Marie-Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ces dernières années, les écrits professionnels des enseignants ont fait l’objet d’un certain nombre d’analyses et de recherches. Il peut s’agir de leurs outils/documents de travail au quotidien (Daunay, 2011 ; Daunay et Morisse, 2009 ; Lepoire-Duc, 2011) ou de productions réflexives, en formation initiale ou continue, portant sur leurs pratiques, participant à la construction de leur identité ou à la production de savoirs (Daunay, Delcambre, Dufays et Thyrion, 2007 ; Deum, 2004 ; Dezutter et Doré, 2004 ; Dufays et Thyrion, 2004 ; Leclercq et Oudart, 2011 ; Pollet, 2009 ; Scheepers, 2009 ; Vanhulle, 2005).</p>
                     <p>Dans cette contribution,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CHAPITRE 6</label>
                     <title>Le développement d’un modèle d’analyse de la transformation du rapport à l’écrit en situation de formation à l’enseignement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Blaser</surname>
                           <given-names>Christiane</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Saussez</surname>
                           <given-names>Frédéric</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bouhon</surname>
                           <given-names>Mathieu</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au Québec, les étudiants en formation à l’enseignement professionnel et les étudiants en formation à l’enseignement secondaire doivent avoir développé, au cours de leur formation universitaire, une douzaine de compétences pour être reconnus comme des professionnels de l’enseignement. Parmi celles-ci, la compétence scripturale remplit, pour ces futurs professionnels de l’enseignement, une double fonction : grâce à ses propriétés épistémiques¹, l’écriture constitue, pour tout étudiant, le moyen par excellence d’appropriation des connaissances, mais elle devrait être aussi, pour les étudiants en enseignement, un objet d’étude. En effet, afin d’être capables de mettre l’écriture au service des apprentissages de leurs élèves, les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Notices biographiques</title>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1hcr1.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
