<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Le roman français contemporain face à l’Histoire</book-title>
         <subtitle>Thèmes et formes</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Rubino</surname>
               <given-names>Gianfranco</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Viart</surname>
               <given-names>Dominique</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>03</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788874626908</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788874629374</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1b7x7gp"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>L’Histoire ne laisse pas la littérature en paix. Ou bien est-ce l’inverse? Depuis une trentaine d’années, une floraison de romans français revisitent le passé. Cette rétrospection concerne surtout le XXe siècle, ses phases cruciales et ses événements tragiques, mais elle embrasse aussi les époques antérieures. Les romanciers ne se satisfont plus de raconter : ils suspectent, ils enquêtent, multiplient leurs approches. Et leurs oeuvres diffèrent par bien des aspects, formels et thématiques, du roman historique en vogue au XIXe siècle. Dans le même temps, nombre d’historiens s’interrogent sur l’instance narrative, la forme du récit et sur les usages scientifiques de la fiction littéraire. À la confluence de ces mouvements se déploie la fortune de ce qu’on pourrait appeler des romans historiens, pour lesquels l’Histoire, les événements aussi bien que la manière de les écrire, devient elle-même une question partagée. Autour de ce grand courant historicisant qui accroît encore son élan dans la première décennie du XXIe siècle, le présent ouvrage réunit des réflexions d’écrivains, d’historiens, de littéraires. Attentif aux textes les plus récents, il en explore les choix chronologiques, les modèles formels, les thèmes saillants, parmi lesquels les guerres, la décolonisation et les questions politiques jouent un rôle de premier plan.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="528"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’Histoire interrogée</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rubino</surname>
                           <given-names>Gianfranco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>I. Le rapport du roman français contemporain à l’Histoire, qui est l’objet du présent volume, se poursuit depuis une bonne trentaine d’années avec une régularité remarquable, tout en ne représentant qu’une parmi les tendances de la littérature d’aujourd’hui, qu’on est loin de vouloir surestimer. Les récits qui développent cette relation sont en principe caractérisés par un regard rétrospectif tourné vers le passé, même si, comme le remarque André Peyronie dans le collectif Le<italic>Romanesque et l’historique</italic>, « on trouve […] nombre de romans dont l’action est située dans la contemporanéité de leur auteur, mais qui prennent fortement en compte la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La littérature, l’histoire, de texte à texte</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Viart</surname>
                           <given-names>Dominique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le présent ouvrage inscrit ses réflexions dans le sillage d’autres, désormais nombreux, qui mettent en évidence le fructueux dialogue noué entre la littérature et l’histoire, entre les écrivains et les historiens, dans cette période littéraire que nous appelons « contemporaine » parce qu’elle a retourné son regard sur le monde après avoir longuement interrogé ses propres formes. Ce dialogue, nous en sommes, nous, chercheurs et critiques, les observateurs aussi attentifs qu’il se peut. Mais notre rôle n’est pas ici que d’observation : il nous faut aussi montrer comment circulent d’une discipline à l’autre des problématiques particulières à notre temps – et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Dissiper l’aura du nom propre</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Boucheron</surname>
                           <given-names>Patrick</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>I. Dans « Eduard Fuchs, le collectionneur et l’historien » , publié en 1937, Walter Benjamin brossait le portrait d’un glouton rabelaisien. « Le doyen des marchands d’art parisiens avait coutume de dire à son propos, vers le début du siècle : “C’est le Monsieur qui mange tout Paris”. Fuchs relève du type du<italic>ramasseur</italic>». Il collecte tout, pour que rien ne se perde, et surtout pas ces témoins muets de l’histoire des hommes que sont les rebuts de la modernité. En ce sens, Fuchs fut un pionnier, car il a « entièrement rompu avec la conception classiciste de l’art</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Petit éloge du biais. Ou comment la fiction habille l’Histoire par le travers ; exposé illustré de quelques exemples de couture – la photo de famille, l’archive, le document</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Garat</surname>
                           <given-names>Anne-Marie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce titre s’inspire d’une activité de couture qui présente avec celle de l’écriture maintes analogies textiles – la couture, tropisme de fille ? Mettons, sans tomber dans l’autofiction, que j’ai grandi non loin de la table de coupe, des chutes de tissu et de la machine à coudre de marque Singer, desquelles je m’autorise pour aborder par ce biais de la couture le rapport de la Fiction à l’Histoire, souvent présente dans mes romans (et même leur fil à bâtir) sans en être proprement le sujet : je ne cherche pas à imiter les champions dix-neuviémistes et autres feuilletonistes illustres qui</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La conscription fictionnelle des témoins, ou l’istoricisation du roman contemporain</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bouju</surname>
                           <given-names>Emmanuel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On se rappelle sans doute la forte (et légitime) polémique que la publication de<italic>Jan Karski</italic>de Yannick Haenel¹ a suscitée il y a quelques années². Dans cette polémique, le reproche de falsification historique (concernant principalement l’entretien de Karski avec Roosevelt et l’arrière-plan idéologique de cet entretien) demeurait secondaire – le roman ne contrevenant pas frontalement aux acquis de l’historiographie sur le processus génocidaire : l’essentiel reposait sur le geste spectaculaire d’une usurpation d’identité (pas n’importe laquelle), et plus précisément dans le geste ventriloque de l’usurpation d’une voix. S’inscrivant dans le cadre de ce que je propose d’appeler “le roman istorique”³</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Globalisation et synchronies historiques:</title>
                     <subtitle>Patrick Deville, Histoires parallèles</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Viart</surname>
                           <given-names>Dominique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En épigraphe à<italic>L’Invitation</italic>, récit d’un voyage en URSS¹, Claude Simon rappelle la formule de Bismarck selon laquelle « Le seul facteur permanent de l’Histoire, c’est la géographie » . La phrase semble frappée au bon coin de l’évidence. Mais en est-on si sûr ? La géographie elle-même n’est-elle pas mouvante ? Les continents ne dérivent certes qu’imperceptiblement mais, notre époque est bien placée pour le savoir, les saisons, les climats, l’activité sismique ne sont pas toujours égaux à eux-mêmes. La flore en est changée quand ce n’est pas l’activité humaine qui s’emploie à ces métamorphoses, déforeste ici, canalise là,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Vestiges du temps et restes de l’histoire selon Jean-Yves Jouannais</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Demanze</surname>
                           <given-names>Laurent</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En vingt-deux portraits, Jean-Yves Jouannais recense et compile dans<italic>L’Usage des ruines</italic>des silhouettes, illustres ou minuscules, mais qui ont en commun de graviter autour des décombres et des vestiges, toutes aimantées par une secrète fièvre obsidionale¹. Chefs de guerre ou rois de Sparte et de Perse, simples témoins ou architectes, peintres et écrivains, ils constituent un catalogue hétéroclite et un inventaire déraisonné, à travers lesquels l’auteur traque par figures interposées sa propre obsession pour les ruines. Mais s’il convoque, non sans ironie ni fantaisie, les savoirs historiques, ce recueil de vies brèves est tout autant une manière de remobiliser</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’Histoire oblique. Le cas de La Disparition de Jim Sullivan de Tanguy Viel</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Falco</surname>
                           <given-names>Giusi Alessandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Et si l’histoire plaisantait ? »¹. Ainsi avait écrit Milan Kundera dans<italic>La plaisanterie</italic>, comme s’il voulait prévenir son lecteur de cette étrange possibilité, comme s’il voulait le mettre en garde, ou même l’alerter. Et il l’avait fait en posant une question, parce que l’Histoire, qui demeure immobile et muette, enfermée dans les livres, n’a pas l’air de plaisanter. Elle semble une institution solide, qui est parfois considérée une autorité. Cependant, Kundera glisse dans le lecteur le soupçon, il lui pose et se pose des questions en même temps.</p>
                     <p>Deux critiques littéraires attentifs aux écritures contemporaines les plus proches</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Modernités du Moyen Âge</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Van Geertruijden</surname>
                           <given-names>Martine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis une trentaine d’années, la littérature contemporaine française redevenue transitive s’est entre autres réemparée des objets historiques, développant différentes manières de les traiter. De nombreuses études ont été consacrées à cette tendance, mais la plupart d’entre elles se concentrent essentiellement sur le XX<sup>e</sup>siècle et ses événements les plus saillants. Comme le remarque l’historien Patrick Boucheron, « ce que l’on nomme histoire dans les débats qui concernent ses frontières tremblantes avec la littérature se réduit le plus souvent, explicitement ou non, à la mémoire des violences du XX<sup>e</sup>siècle, et tout particulièrement à la Shoah »¹.</p>
                     <p>Or, si</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Tromper la mélancolie par des assauts de passé:</title>
                     <subtitle>les fictions biographiques et le XVIIe siècle</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corradi</surname>
                           <given-names>Federico</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>À travers l’analyse d’un certain nombre de romans ayant pour cadre le XVII<sup>e</sup>siècle publiés depuis le début des années 1990, nous allons poser certaines questions générales concernant les enjeux d’une production narrative qui met en scène des époques antérieures à ce partage essentiel qu’est la Révolution française. La Révolution française marque le début de l’histoire conçue comme progression continue dans l’affrontement dialectique entre les classes sociales : le récit téléologique de l’histoire produit par la pensée libérale ou marxiste au XIX<sup>e</sup>siècle prend appui sur cet événement inaugural. Mais, depuis, on n’a pas vraiment remis en question l’idée que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Le petit homme en avance sur l’Histoire:</title>
                     <subtitle>le néo-roman napoléonien</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Scaiola</surname>
                           <given-names>Anna Maria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>165</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’affirmation, que nous mentionnons en exergue, fermement énoncée par Aragon¹, se réfère à<italic>La Semaine sainte</italic>, paru en 1958. Le genre accrédité auquel appartiendrait ce roman de six cent pages est désavoué en tant que fiction déclarée, en tant qu’art du mensonge reposant sur un usage désinvolte de l’Histoire, ou encore en tant que récit ou conte, où se mêlent en un dosage variable la narration, avec ses différents dispositifs, et la reconstruction documentaire des faits, garante de la véridicité historiographique. Le roman historique révèle un régime fictif, tout en revendiquant le respect de la vraisemblance du cadre spatio-temporel et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Événement révolutionnaire, fractures narratives et ruines ontologiques en contexte post-révolutionnaire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lagardère</surname>
                           <given-names>Lucie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans le cadre de cette recherche, nous nous demandons s’il existe des thèmes et des formes caractéristiques des proses narratives s’occupant d’écrire l’histoire et l’actualité. En remontant vers le XIX<sup>e</sup>, c’est le sens historien du terme “contemporain” que nous choisissons et le regard vers l’arrière que nous épousons. Il nous semble en effet que la question posée ne soit pas réservée aux XX<sup>e</sup>et XXI<sup>e</sup>siècles et que nous pouvons trouver des points de ressemblance avec les premières années du XIX<sup>e</sup>, pendant l’époque révolutionnaire et impériale. Celle-ci est plus particulièrement sentie par les auteurs que nous étudions comme une période</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Le court XXe siècle:</title>
                     <subtitle>traversées de l’Histoire</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rubino</surname>
                           <given-names>Gianfranco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parmi les nombreux récits français consacrés pendant ces dernières décennies à l’évocation de l’Histoire plus ou moins récente, il y en a certains qui embrassent l’étendue entière ou de vastes parties de ce que l’historien anglais Eric Hobsbawm dans son livre<italic>The Age of Extremes</italic>a appelé « le court XX<sup>e</sup>siècle ». Ces ouvrages ont paru surtout après la fin de ce siècle, qu’ils ont pu ainsi considérer comme une totalité close. On peut certes juger qu’un regard d’ensemble pouvait être jeté sur le vingtième même avant sa conclusion chronologique « officielle », si l’on accepte justement le diagnostic</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Nos histoires:</title>
                     <subtitle>des générations au carrefour des années 1980</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Conti</surname>
                           <given-names>Flavia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>225</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aucun traumatisme collectif ne trouble en France les années 80 que quelques étiquettes éloquentes étendent jusqu’au début de la décennie successive – “années Mitterrand” ou “années sida”.</p>
                     <p>Cette époque paisible, qui voit s’étioler toute sorte d’affrontement, armé autant qu’idéologique, est au coeur des récits d’écrivains dont l’appartenance générationnelle hétérogène implique pourtant la même inexpérience de la guerre. Chez eux, le conflit mondial n’est évoqué que de manière marginale ou exclusivement figurale, par le biais de l’analogie.</p>
                     <p>Il s’agit d’abord des romanciers anciens soixante-huitards, adeptes du néo-polar, témoignant comment les liens communautaires tissés sous l’injonction de l’engagement politique se défont, dans un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Les Champs d’honneur, et ce que les historiens de la Grande Guerre ne voyaient pas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Audoin-Rouzeau</surname>
                           <given-names>Stéphane</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>249</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cet article remplacera un dialogue avec Jean Rouaud, dialogue qui n’a pu avoir lieu à Rome en juin 2013¹. Il sera pourtant ponctué de questions auxquelles il ne répondra donc pas : des questions d’historien, dont l’essentiel réside peut-être dans le fait de tenter de les bien poser.</p>
                     <p>Heureusement, ce dialogue non advenu à Rome s’est produit à plusieurs reprises dans le passé. Lors de notre dernière rencontre², devant un auditoire considérable, c’est avec surprise que j’ai entendu l’auteur des<italic>Champs d’honneur</italic>déclarer que « les historiens l’avaient sauvé ». Il faisait ici allusion à la « seconde vague »</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Regards romanesques sur la Grande Guerre:</title>
                     <subtitle>Echenoz, Vuillard et les arts visuels</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schoentjes</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>259</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’intérêt pour l’histoire, qui caractérise la littérature contemporaine depuis 1980, s’accompagne régulièrement d’une attention accrue pour l’univers de la violence, souvent extrême. Alors qu’aucune des grandes nations de la « vieille Europe » n’a plus connu de conflit militaire sur son territoire depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, les écrivains se sont tournés massivement vers la thématique guerrière. Il y a aujourd’hui plus de trente ans qu’ils se sont mis à interroger la Grande Guerre, 40-45 et les guerres de décolonisation. Le succès remporté par<italic>Les Bienveillantes</italic>de Jonathan Littell en 2006 et plus récemment encore par Alexis</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Dialogue:</title>
                     <subtitle>De l’histoire à la littérature</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vuillard</surname>
                           <given-names>Éric</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schoentjes</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>schoentjes : Je suis très heureux d’accueillir Éric Vuillard. Je ne dois plus vous le présenter, vous l’avez lu. Je rappellerai simplement qu’il est devenu particulièrement visible récemment, en 2012, avec<italic>La Bataille d’Occident</italic>, et avec<italic>Congo</italic>, mais ce n’était pas, loin s’en faut, ses premiers livres : il avait publié avant ça<italic>Les Conquistadors</italic>en 2009 et, antérieurement encore, en 2006,<italic>Tohu</italic>. Je signale aussi qu’il est cinéaste et qu’on lui doit une adaptation cinématographique de<italic>Mateo Falcone</italic>. Voici en guise de très brève présentation. Je commencerais d’abord par la question très générale, qui est celle des rapports entre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Par la fiction, les tensions les plus vives parfois s’abolissent</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jenni</surname>
                           <given-names>Alexis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>287</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le sujet est énorme, et donc pas vraiment à ma portée. Je ne m’aventurerai pas à proposer des idées générales qui tourneraient vite en banalités tant elles ne sont pas mon domaine, et je me contenterai de raconter mon expérience, l’expérience de quelqu’un qui a écrit un roman dont une part peut être qualifiée d’historique. Mais soyons clair avec cet aspect là : je ne suis pas historien du tout ; je n’ai pas de compétences en la matière, aucune formation ni pratique, pendant mes études je n’ai appris qu’à découper des rats et électrocuter des grenouilles. Mais peut-être cela</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Je et les autres.</title>
                     <subtitle>Le sujet français dans la guerre d’Algérie</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cordiner</surname>
                           <given-names>Valerio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>301</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Attendu que l’homme est constitutivement Zωόν πολιτικόν, animal social qui se singularise et s’épanouit en tant qu’espèce dans la seule dimension collective, son développement biologique ne s’accomplit que dans et par le “Nous”, sujet pluriel dont les contours se retracent en principe par rapport à une extériorité – “Ils”, “Eux” – qui, de la nature adverse des origines au capital exploiteur de l’âge moderne, est toujours conçue en termes d’antagonisme. L’arrêt de cette marche communautaire en avant semble être le but poursuivi par des maîtres penseurs fort à la mode qui – bien avant la déroute de 1989 – ont prôné de concert et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Mémoire coloniale et immigration:</title>
                     <subtitle>comment raconter cette histoire?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Algeri</surname>
                           <given-names>Veronic</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>313</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Par rapport à une surreprésentation de certains épisodes fondants de l’histoire de la France, notamment la mémoire de la Grande Guerre, d’autres ont longtemps souffert d’une sorte d’oubli, comme la guerre d’Algérie.</p>
                     <p>Bien que le travail éditorial des années 1955-1962 soit important, avec environ 250 livres publiés, les censures et les silences ont dominé et la sensation a été longtemps celle d’un interdit d’Histoire.</p>
                     <p>Nous nous souvenons, dans le film<italic>La Vie et rien d’autre¹</italic>, du personnage du sculpteur, surmené de travail, sillonnant la France avec ses plaques et ses statues commémoratives au lendemain de la Grande Guerre. Or il</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Dire la décolonisation à la française:</title>
                     <subtitle>histoire d’un récit à traquer</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Panocchia</surname>
                           <given-names>Sabina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Culturellement, la France est le pays du cartésianisme, de la laïcité, le berceau du Siècle des Lumières qui a influencé la révolution américaine, puis française, et a promulgué les droits de l’homme. Mais pendant des siècles la France a été aussi un pays colonisateur qui a soutenu l’esclavage et l’oppression des peuples. Certes, l’ère de la décolonisation a pris fin mais l’histoire de la décolonisation française semble être encore à écrire. En effet, le silence est au coeur des guerres de décolonisation. Un silence qui trouve, sans doute, dans le contexte politique français des années 60-70 un des facteurs déterminants.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Raconter les histoires de l’Histoire:</title>
                     <subtitle>la Commune réinventée</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Disegni</surname>
                           <given-names>Silvia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>353</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les citations empruntées à deux des romans contemporains qui feront l’objet de l’analyse attirent notre attention sur plusieurs problèmes posés par ceux d’entre eux qui, ces dernières années, ont eu pour objet ou pour cadre la Commune de Paris. De l’intérieur même du récit, y sont tout d’abord abordées des questions concernant la vérité historique et les libertés que peut prendre le romancier pour l’écrire, au nom d’une indépendance revendiquée, fondée sur la distinction de deux types de vérités écrites spécifiques : celle du roman et celle de l’histoire ; des questions concernant également le rapport entre le récit de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Michon, Fleischer, Deville:</title>
                     <subtitle>trois regards sur la Terreur et ses avatars</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vray</surname>
                           <given-names>Jean-Bernard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>383</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« La littérature ne suit pas les rythmes de l’Histoire. Il arrive cependant qu’elle en soit affectée »¹, écrit Dominique Viart. Trois récits récents renvoient, de manière différente à la Terreur :<italic>Les Onze</italic>de Pierre Michon²,<italic>Imitation</italic>d’Alain Fleischer³ et<italic>Kampuchéa</italic>de Patrick Deville⁴.</p>
                     <p>J’entends par Terreur celle, à laquelle on se réfère par la majuscule, qui exerça en France du 10 août au 20 septembre 1792 (première Terreur) puis du 5 septembre 1793 jusqu’au 28 juillet un « mécanisme à relance indéfinie »⁵, et en laquelle Pierre Michon voit « l’ultime vérité de la Révolution »⁶. Elle met</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La révolution du désir pendant Mai 68:</title>
                     <subtitle>Houellebecq et Lacan via Žižek</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tamassia</surname>
                           <given-names>Paolo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>407</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Observateur pénétrant ou, selon certains, dissecteur cynique de l’âge contemporain, Michel Houellebecq estime nécessaire un regard historique rétrospectif pour comprendre le présent. L’un des axes principaux de son oeuvre romanesque vise à répondre à une question fondamentale : pourquoi en est-on arrivé à la situation présente ? Situation jugée catastrophique et sans issue. C’est la question que se posent plusieurs personnages des<italic>Particules élémentaires¹</italic>, roman dont il s’agit dans cette étude. Si Houellebecq n’est pas le seul auteur contemporain qui se tourne vers le passé afin de comprendre l’état actuel des choses, plus rares sont les écrivains qui esquissent dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Paroles ouvrières, entre mémoire et témoignage</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bertoni</surname>
                           <given-names>Annalisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>423</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans le vaste ensemble des récits qui depuis les années 80 se proposent de « dire le travail »¹, les textes qui traitent du travail en industrie semblent constituer un ensemble à part pour des raisons qui dépassent le seul critère thématique.</p>
                     <p>Il s’agit, en effet, d’une « famille » ancienne et très honorable : la parution en 1982 de<italic>Sortie d’usine</italic>de François Bon et de<italic>L’Excès-l’usine</italic>de Leslie Kaplan semble marquer l’origine même du « retour au réel »² de la littérature française. Tout en étant voués à saisir le vif de l’expérience dans le présent, ces récits,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Limonov d’Emmanuel Carrère, la biographie et l’Histoire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bevilacqua</surname>
                           <given-names>Luca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>437</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Avec<italic>Limonov</italic>(2011), Emmanuel Carrère propose aux lecteurs un livre qui, à travers le recours au genre biographique, s’inscrit dans une tendance prédominante dans la tradition du roman des deux derniers siècles. Cette tendance pose comme but de l’écriture, au-delà même de l’intention narrative ou fictionnelle, une réflexion serrée sur le rapport de l’individu au monde qui l’entoure, qu’il soit familial, social, culturel, ou plus généralement historique.</p>
                     <p>Carrère, qui a abandonné la fiction pour se consacrer aux histoires vraies à partir de<italic>L’Adversaire</italic>(2000), s’engage ainsi dans une véritable biographie, corroborée par plusieurs lectures, recherches et quelques entretiens avec le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>De Mai à Tarnac.</title>
                     <subtitle>Montage et mémoire dans les écritures politiques de Jean-Marie Gleize et Nathalie Quintane</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hamel</surname>
                           <given-names>Jean-François</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>445</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si l’on en croit l’historiographie courante, les années quatre-vingt sonneraient le glas du nouage séculaire de la littérature française et de la contestation politique. Les contemporanéistes ont tour à tour diagnostiqué le déclin de la figure classique de l’intellectuel apparue lors de l’Affaire Dreyfus, la disparition des avant-gardes à la fois littéraires et politiques auxquelles la Grande Guerre et la Révolution d’Octobre avaient donné naissance et que les années soixante avaient vu resurgir, enfin l’épuisement de la théorie et de la pratique de la littérature engagée telle que Sartre l’avait imposée à la Libération.</p>
                     <p>Les écrivains d’aujourd’hui auraient rompu avec</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abstracts</title>
                  </title-group>
                  <fpage>465</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliographie thématique sélective</title>
                  </title-group>
                  <fpage>479</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Index des noms</title>
                  </title-group>
                  <fpage>501</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7gp.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>517</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
