<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f1176j</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PN56.G48B68 2015</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Géographie dans la littérature</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Poétique</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">White, Kenneth, 1936</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Critique et interprétation</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Segalen, Victor, 1878-1919</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Critique et interprétation</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Le Clézio, J.-M. G. (Jean-Marie Gustave), 1940</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Critique et interprétation</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Vers une approche géopoétique</book-title>
         <subtitle>Lectures de Kenneth White, de Victor Segalen et de J.-M. G. Le Clézio</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="other">Lectures de</role>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>WHITE</surname>
               <given-names>Kenneth</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>SEGALEN</surname>
               <given-names>Victor</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>LE CLÉZIO</surname>
               <given-names>J.-M. G.</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>BOUVET</surname>
               <given-names>RACHEL</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>05</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760542655</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760542662</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
         <publisher-loc>Québec</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f1176j"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Toute perspective de lecture est liée à un ancrage géographique. Chaque lecteur est habité par des paysages. Pour Rachel Bouvet, ce paysage est celui de l’océan tel qu’on peut l’observer le long des côtes bretonnes, cette force gigantesque, sublime, mais aussi porteuse d’une douceur infinie. Les auteurs Kenneth White, Victor Segalen et J.-M. G. Le Clézio partagent eux aussi cet ancrage breton : White vogue principalement entre les Côtes-d’Armor et l’Écosse, Segalen naviguait surtout entre le Finistère Nord et le Pacifique, Le Clézio voyage entre le Finistère Sud et le Nouveau-Mexique en passant par l’océan Indien et la Méditerranée. Consciente de son attachement breton, provoquant chez elle une sensibilité accrue aux paysages maritimes et désertiques, le désir de la géopoétique et un questionnement sur l’altérité, Rachel Bouvet réfléchit à la dimension géographique de l’acte de lecture. Par son analyse des œuvres de Kenneth White, de Victor Segalen et de J.-M. G. Le Clézio, elle montre que la géopoétique peut donner lieu à une approche singulière des textes littéraires. Faisant souvent appel à la géographie, aussi bien à la géographie physique qu’à la géographie humaine, avec les questions de paysage, de carte, de territoire, d’archipel, de frontière, elle illustre de quelle manière une interprétation basée sur les principes essentiels de la géopoétique peut se déployer.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="290"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVANT-PROPOS</title>
                     <subtitle>La Bretagne comme ancrage</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>XIII</fpage>
                  <abstract>
                     <p>À l’orée de ce livre, j’aimerais évoquer un paysage, celui de l’océan tel qu’on peut l’observer le long des côtes bretonnes sculptées par l’eau et le vent. Un paysage longuement écouté, goûté, humé, aimé, contemplé depuis les hautes falaises, en marchant sur le sable, ou en étant bousculée par les vagues, un paysage ayant laissé en moi des traces durables puisqu’il m’habite depuis l’enfance. C’est face à l’horizon marin que j’ai connu les premiers moments d’émerveillement face à la beauté du monde. Je suis restée sous l’emprise de cet élan si particulier fait de désir et de curiosité que suscite</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Première escale</label>
                     <title>La géopoétique fondée par</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>WHITE</surname>
                           <given-names>Kenneth</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>XXIV</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Conçue par l’écrivain Kenneth White, la géopoétique vise à développer un rapport sensible et intelligent à la terre en élaborant une nouvelle manière d’envisager les rapports entre les disciplines artistiques et scientifiques. En fondant, en 1989, l’Institut international de géopoétique, il a ouvert un champ, le « champ du grand travail », dans le but de remuer des pensées sédimentées depuis des années et de stimuler à la fois la recherche et la création. Kenneth White a longtemps refusé de donner une définition de la géopoétique parce qu’il ne voulait pas que celle-ci se fige et devienne restrictive ou qu’elle</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Deuxième escale</label>
                     <title>Lecture et altérité chez</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>SEGALEN</surname>
                           <given-names>Victor</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>90</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Champ de recherche et de création, la géopoétique vise à concilier deux démarches différentes, l’une orientée vers la connaissance et marquée par la rigueur et la logique, l’autre vers l’écriture ou la pratique artistique et faisant jouer les ressorts de l’intuition et de la sensibilité. Ceux qui possèdent un bagage scientifique, ou disons académique, étudient les oeuvres créées dans le champ géopoétique et tâchent de mettre en évidence l’intérêt de cette ouverture sur le dehors, en privilégiant toujours nettement une démarche analytique et réflexive tout en laissant place à leur propre sensibilité. Ceux qui ont développé d’abord et avant tout</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Troisième escale</label>
                     <title>Topographie des espaces aquatiques et désertiques chez</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LE CLÉZIO</surname>
                           <given-names>J.-M. G.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>168</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comment analyser l’espace romanesque ? En le topographiant à l’aide de cartes, comme le font les géographes ? On peut certes confectionner des atlas de la littérature, mais on peut aussi aller plus loin qu’un simple repérage. D’ailleurs, les géographes eux-mêmes ne font pas des cartes dans le seul but de transcrire les lieux ; toute carte répond à une motivation particulière. Si la découverte première d’un espace fictionnel donne souvent l’impression de s’immerger dans un autre univers, l’analyse conduit à revisiter tous ces lieux devenus familiers et à saisir avec plus d’acuité les lignes de force, les paysages et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSION</title>
                  </title-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En proposant de cheminer<italic>vers une approche géopoétique</italic>à l’aide de trois escales placées chacune à l’enseigne d’un auteur différent, ce livre a cher ché à ouvrir un espace de réflexion, à explorer plusieurs pistes. La première escale a donné l’occasion d’expliquer ce que la géopoétique a de spéci-fique et de fournir quelques éléments de définition. Étant donné qu’elle est à la fois le principe fondateur de l’oeuvre poétique de Kenneth White et un mouvement collectif regroupant de nombreux individus, collaborant chacun à leur manière au « champ du grand travail », il importait de rappeler certains aspects essentiels de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANNEXE 1</title>
                     <subtitle>Ateliers nomades et carnets de navigation de La Traversée</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>245</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANNEXE 2</title>
                     <subtitle>Articles parus</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>247</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAPHIE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>249</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1176j.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>264</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
