<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Music</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Sémiotique et vécu musical</book-title>
         <subtitle>Du sens à l'expérience, de l'expérience au sens</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Maeder</surname>
               <given-names>Costantino</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Reybrouck</surname>
               <given-names>Mark</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>07</day>
         <month>11</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789462700802</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789461662088</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Leuven University Press</publisher-name>
         <publisher-loc>Leuven/Louvain (Belgium)</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Leuven University Press / Presses Universitaires de Louvain / Universitaire Pers Leuven</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1jkts7v"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Nouvelles perspectives en sémiotique. Tout est musique, et la musique nous accompagne partout : ces lieux communs n’ont jamais été si vrais qu’aujourd’hui, au temps de l’arrosage musical continuel. Cette ubiquité, loin d’être simplement une mode, nous oblige à repenser sémiotiquement la fonction et le fonctionnement de la musique. Les essais composant Sémiotique et vécu musical montrent dans quelle direction se dirigent les recherches de nos jours. L’analyse de l’expérience musicale, par exemple, détermine la réception affective, peut provoquer l’ébranlement intérieur, transformer le temps vécu, changer et déterminer les structures de l’expérience ainsi que l’expérientialité. L’expérience musicale est profondément liée à l’incarnation et à la corporalité. Elle peut redéfinir l’horizon de compréhension, moduler les attentes, déterminer et délimiter les contenus phénoménaux. Elle est fondamentalement conditionnée par l’interaction physique avec un instrument ou encore modelée par le studio d’enregistrement. L’intelligence artificielle et l’usage de robots dans des spectacles commencent à remettre en cause nos conceptions de l’expérience musicale. Ces nouvelles perspectives développées en sémiotique s’ouvrent nécessairement et impérativement aux sciences cognitives, aux nouvelles approches de la musicologie, à la transdisciplinarité et au transmédial. Le caractère innovant du présent ouvrage qui touche la théorie, la méthodologie et l’empirisme, témoigne de la vivacité, de l’inventivité et du dynamisme qui caractérisent la sémiotique toujours jeune, curieuse et surprenante. Contributors Sylvain Brétéché (Aix-Marseille Université), Guillaume Deveney (Aix-Marseille Université), Carole Egger (Université de Strasbourg), Christine Esclapez (Aix-Marseille Université ), Márta Grabócz (Université de Strasbourg), Michel Imberty (Université de Paris X, Nanterre), Thomas Le Colleter (Université Paris-IV Sorbonne), Gabriel Manzaneque (Aix-Marseille Université), Zaven Paré (Universidade Federal do Rio de Janeiro), Isabelle Reck (Université de Strasbourg), Mathias Rousselot (Aix-Marseille Université)</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="196"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Remerciements</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Préface.</title>
                     <subtitle>Sémiotique et vécu musical</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Maeder</surname>
                           <given-names>Costantino</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Reybrouck</surname>
                           <given-names>Mark</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[Première partie Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Michel Imberty interroge le concept de narrativité qui fait fureur dans les sciences humaines, y compris en musicologie et en sémiotique musicale. Plutôt que de se mettre en ligne avec la tradition narratologique, il souligne le pouvoir heuristique des idées que ce concept subsume, en s’inspirant de l’analogie entre l’oeuvre musicale et le mythe. L’une comme l’autre développe chez l’auditeur ou le lecteur le même genre d’émotions et de sentiments, ce qui nous fait reconnaître que leur narrativité commune réside d’abord dans leur mode de progression dans le temps, relevant des mécanismes généraux de l’esprit et non de la syntaxe</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La protonarrativité, un concept entre neurosciences et musique</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Imberty</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le concept de<italic>narrativité</italic>fait aujourd’hui fureur dans les sciences humaines, et la musicologie et la sémiologie musicale n’échappent pas à son influence. Ce concept peut cependant paraître polémique parce qu’il vient plutôt d’une tradition de l’analyse des textes littéraires, et que son utilisation dans le domaine de la musique relance la vieille question posée jadis par J.-J. Nattiez et réactualisée de façon admirable par son ouvrage récent,<italic>La musique, les images et les mots</italic>(2010). Mais plus encore, le concept de narrativité fait problème, eu égard à la tradition narratologique, lorsqu’il est théorisé par la psychologie cognitive et par</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’expérience du musicologique comme rencontre</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Esclapez</surname>
                           <given-names>Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans son article, « Les conceptions de l’histoire de la musique », Philippe Vendrix (2004, pp. 644-645) souligne l’une des difficultés majeures de la musicologie, à savoir « la définition de son objet d’étude ». En effet, si l’histoire même de la discipline, auscultée par ailleurs dans de très nombreux travaux métamusicologiques, est à peu près claire : de la musicologie historique au déploiement interdisciplinaire de la seconde moitié du XX<sup>e</sup>siècle ainsi qu’à la « nouvelle musicologie » ou à la musicologie critique, l’objet même de la musicologie reste difficile à déterminer. Suite à l’intégration dans le champ musicologique</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[Deuxième partie Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La contribution de Thomas Le Colleter interroge l’expérience concrète de la représentation de l’oeuvre musicale. L’auteur se pose la question du comment faire « écouter une écoute » (dans la lignée de Szendy) du point de vue de la réception, en premier lieu, affective et, ensuite, éclairée par l’analyse. Partant de la description de<italic>Wozzeck</italic>d’Alban Berg par Pierre Jean Jouve, il décrit un type particulier d’écoute, un rapport affectif à l’oeuvre qui constitue le sujet-lecteur en auditeur en dégageant le contenu vécu à travers l’écoute. Ce qui compterait est en réalité un état d’ébranlement intérieur, un état d’approbation qui</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Comment traduire une écoute?</title>
                     <subtitle>Le cas de Pierre Jean Jouve et Wozzeck</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Le Colleter</surname>
                           <given-names>Thomas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pour quiconque s’intéresse à l’imaginaire créateur de Pierre Jean Jouve, la figure d’Alban Berg apparaît incontournable. Elle constitue, avec celle de Mozart, la principale référence à un compositeur dans l’oeuvre de cet homme qui aimait à rappeler que la « Musique (<italic>sic</italic>) fut la passion de [s]a vie » (Jouve, 1972, p. 165). On peut considérer que Berg forme quasiment un continent dans la production de Jouve, étant donnée la régularité avec laquelle le poète y revient pendant près de trente ans, de 1936 à 1965, et l’importance quantitative qu’il revêt. Berg est en effet présent dans la vie de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Au cœur de l’expérience musicale:</title>
                     <subtitle>l’incarnation, fondement existentiel</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Brétéché</surname>
                           <given-names>Sylvain</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Questionner<italic>l’expérience</italic>en musique c’est, en un certain sens, s’attacher à circonscrire l’inscription de l’existence musicale au coeur de l’expérience humaine puisque, comme le précise Philippe Grosos, « la musique n’est vraiment qu’humaine » (2008, p. 14). Le présent article projette d’approcher des fondements expérientiels de la musique, en s’attachant tout particulièrement aux implications corporelles que ceux-ci engagent. Dans la perspective qui est ici la nôtre, la phénoménologie semble proposer un cadre épistémologique approprié à l’étude des<italic>dimensions incarnées</italic>propres à l’expérience musicale, en se proposant comme une investigation non-apriorique du monde, dont les événements constitutifs ne sont pas présupposés,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’incontournabilité du préjugé:</title>
                     <subtitle>du sens à l’expérience en musique</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rousselot</surname>
                           <given-names>Mathias</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Chacun écoute le monde avec ses propres oreilles, et<italic>entend</italic>plus favorablement un sens, le sien. Ce sens que je fais mien, ce sens que je<italic>privatise</italic>, si évident pour-soi et si secret pour les autres, configure<italic>pour-soi</italic>les possibilités de compréhension du monde sonore musical, cette configuration ayant toutefois « le caractère relatif-restreint que la contingence de notre Être-au-Monde historique et culturel prescrit » (Salanskis, 1999, p. 2). Le<italic>sens pour-soi</italic>se réduit donc à mon horizon de compréhension possible du monde, monde au fondement duquel règne ce que je préjuge du monde. Heidegger (1986) a très bien montré</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[Troisième partie Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans la première contribution, Márta Grabócz met en évidence la contradiction qui existe entre les théories traditionnelles de la forme en musicologie et les nouvelles formes créées par les compositeurs contemporains. Ces nouvelles approches essaient de sortir des cadres musicaux formels cantonnés dans une catégorie dite « mécaniste » afin de réclamer une vision dynamique de la théorie des formes musicales qui s’aligne avec des phénomènes naturels et des phénomènes de l’esprit biologique qui a donné à la théorie de la forme (Gestalttheorie) son originalité. Cette vision ne supporte plus l’articulation logique, homogène et organique, tellement typique pour les formes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Formes musicales sous influence des théories scientifiques dans les oeuvres contemporaines</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Grabócz</surname>
                           <given-names>Márta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cet article voudrait mettre en évidence la contradiction qui existe entre les théories de la forme en musicologie (trouvant leurs origines dans les définitions mécanicistes et organicistes des XVIII<sup>e</sup>-XIX<sup>e</sup>siècles), et les nouvelles formes créées par les compositeurs contemporains depuis environ 1970. Le I<sup>er</sup>chapitre attire l’attention sur les différentes définitions « traditionnelles » de la forme en esthétique, en sémiotique, en musicologie, tandis que le II<sup>e</sup>chapitre introduit la critique de l’approche mécaniciste (grâce aux travaux d’André Souris). Le III<sup>e</sup>chapitre présente quelques théories scientifiques récentes qui sont utilisées par les compositeurs. La suite de l’article offre des exemples</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Perspective haptique et expérience du musicien:</title>
                     <subtitle>l’accent praxique résiduel</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Manzaneque</surname>
                           <given-names>Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans le cadre d’une activité musicale, le recours à un objet intermédiaire, un « outil » (Schaeffner, [1968] 1994, p. 370), caractérise la notion d’acte instrumental. L’objet-instrument est pourvu d’une zone fonctionnelle où l’instrumentiste intervient afin d’émettre des sons et de produire du musical par la mise en vibration du corps instrumental et le jeu par agencement des sons et des intervalles. Cette zone, généralement<italic>haptique</italic>¹, permet un processus de translation, d’encodage et d’interaction des corps, instrumentiste et instrumental. Ce processus tend à s’affiner au fil de l’évolution musicienne et musicale de l’individu. En effet, chaque occurrence de quelque activité</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Le studio d’enregistrement comme laboratoire du son</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Deveney</surname>
                           <given-names>Guillaume</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans le cadre des productions de musiques actuelles, le studio d’enregistrement est un lieu d’un intérêt capital dans l’élaboration du projet artistique. Comme le fait remarquer Simon Frith dans la citation d’introduction, il est un espace de coopération, de coaction entre différents acteurs de la réalisation, qu’ils soient interprètes, compositeurs, arrangeurs ou encore ingénieurs du son. Il s’agit du creuset où les perspectives de ces acteurs se rencontrent pour élaborer un produit sonore singulier. C’est à cet endroit que l’oeuvre trouve sa<italic>mise en matière sonore</italic>(Deveney, 2014) avant sa présentation à un public. L’importance de la coopération des acteurs</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Angélica Liddell ou un théâtre sur le fil grinçant du rasoir</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Egger</surname>
                           <given-names>Carole</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Reck</surname>
                           <given-names>Isabelle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Angélica est une artiste complète : auteure, actrice, performeuse et metteur en scène de ses propres pièces écrites pour la compagnie<italic>Atra Bilis</italic>qu’elle crée en 1993 avec Gumersindo Puche. Touche-à-tout de l’écriture, on lui doit une quinzaine de pièces, des poèmes, des textes de théorisation (articles, introductions de ses pièces, digressions théoriques glissées dans ses textes dramatiques). Après un parcours essentiellement limité aux petites salles alternatives de Madrid dans les années quatre-vingt-dix, la consécration arrive d’abord en 2007 lorsque<italic>Perro muerto en tintorería. Los fuerte</italic>est montée au Centro Dramático Nacional par Gerardo Vera, puis en 2010 avec<italic>El</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La virtuosité artificielle des robots</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Paré</surname>
                           <given-names>Zaven</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le plus souvent, les démonstrations d’intelligence artificielle consistent à comparer les performances de différents programmes. Lorsque celle-ci est incarnée dans des robots, on remarque que les démonstrations technologiques de ces machines opèrent parfois selon des registres de contorsions artistiques pour séduire un public. Placer un instrument de musique dans les mains d’un robot n’est pas anodin et constitue un véritable défi technique. Des robots qui simulent aux robots qui imitent puis à ceux qui interprètent, les robots musiciens constituent une étape de développement technologique importante. L’action de vouloir démontrer un certain talent peut rendre évidente la vérité d’un savoir-faire, comme</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Épilogue</title>
                  </title-group>
                  <fpage>187</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il est exagéré de prétendre que ce volume apporte une contribution innovatrice au développement de la sémiotique musicale. Celle-ci possède une longue tradition de distanciation par rapport à une insistance sur l’analyse traditionnelle et sur l’approche structurelle de la musique en faveur d’approches qui tiennent compte des processus de signification mise en acte par les auditeurs et les spectateurs. Nous sommes pourtant persuadés que ce volume et ces articles démontrent dans quelle direction la sémiotique musicale est en train de se diriger. La plupart des contributions dépassent le niveau structurel. La quête du sens et des conditions qui permettent la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Notes biographiques</title>
                  </title-group>
                  <fpage>189</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1jkts7v.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Index</title>
                  </title-group>
                  <fpage>193</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
