<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Psicoanálisis</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lacan, Jacques, 1901-1981</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Binswanger, Ludwig, 1881-1966</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sartre, Jean-Paul, 1905-1980</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Foucault, Michel, 1926-1984</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Freud, Sigmund, 1856-1939</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>El individuo en la cultura y la historia</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bayona</surname>
               <given-names>Jesús Ferro</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>06</day>
         <month>08</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789588252056</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587410198</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Norte</publisher-name>
         <publisher-loc>Barranquilla, Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2009</copyright-year>
         <copyright-year>2009</copyright-year>
         <copyright-holder>Jesús Ferro Bayona</copyright-holder>
         <copyright-holder>Ediciones Uninorte</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1c3pxvm"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Consciente de la necesidad actual de clarificar la relación entre el psicoanálisis y algunas de las principales propuestas filosóficas y psicológicas contemporáneas que de alguna manera se han visto influenciadas por los planteamientos psicoanalíticos, el autor se aproxima a los planteamientos freudianos desde una perspectiva que, aunque implica el aspecto psicológico, también apunta a la contextualización de éste en el ámbito histórico y cultural.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bayona</surname>
                           <given-names>Jesús Ferro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Castro Correa</surname>
                           <given-names>Alberto Mario</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A nivel general, siempre que se piensa en Sigmund Freud y en el psicoanálisis, se tiende a enfatizar en conceptos tales como el inconsciente, la transferencia, el aparato psíquico y los mecanismos de defensa, entre muchos otros. Éstos, si observamos con detenimiento, se refieren la mayoría de las veces a los aportes que específicamente dejó Freud a la psicología, y más concretamente a la psicoterapia, creyendo que ahí terminan sus aportes, o aún más, que ahí comienzan y concluyen.</p>
                     <p>Considero que esta visión un tanto generalizada de Freud y el psicoanálisis, está muy marcada e influenciada por dos aspectos. El</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INICIACIONES FREUDIANAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En octubre de 1885, cuando las hojas de los árboles empiezan a amarillearse y el viento sopla por las calles, un joven médico vienés llega a París. Había pasado seis semanas con su novia, Martha Bernays, en la pequeña ciudad alemana de Wandsbeck. Se llama Sigmund Freud, nombre de origen germánico y apellido judío.</p>
                     <p>El comienzo de su estancia no fue muy feliz. La ciudad lo perturba, los parisinos lo asustan, siente vergüenza de su francés, que no habla bien, y está escandalizado por el costo de vida. La beca que se ha ganado es insuficiente para cubrir sus gastos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTRE EL LENGUAJE Y LA HISTORIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nos proponemos echar una mirada a Freud. Así como suena, un poco irreverente. Pero con seriedad. Cuando hablamos de psicoanálisis nos limitamos a Sigmund Freud y su obra, y miramos el asunto desde el lugar en que el hombre mismo se encuentra, es decir, desde la comunicación intersubjetiva, ahí donde él habla y es hablado, desde el lugar de la cultura, la cual determina el grado de locura o de normalidad, de alienación o de sentido común, o simplemente de adaptación. Si vamos más lejos, miramos el asunto freudiano desde la perspectiva del individuo y la sociedad, desde una epistemología,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FREUD Y LA HISTORIA DEL MONOTEÍSMO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pocos meses después de la llegada de Adolfo Hitler al poder, en enero de 1933, en la aún lejana Viena, el grupo de psicoanalistas judíos seguidores de Sigmund Freud, sintió pánico y muchos de ellos empezaron a abandonar la ciudad y el país, temerosos de que vendrían peores días.</p>
                     <p>Su gran amigo, el psicoanalista húngaro Sandor Ferenczi, que se hallaba en la fase aguda de su enfermedad mental, le escribe a Freud suplicándole que se vaya al exilio antes de que sea tarde. Pero Freud le responde: «Si ellos me matan, será una muerte como la de cualquier otro.»</p>
                     <p>En</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL ORDEN SIMBÓLICO Y LA ESTRUCTURA DE LA LEY</title>
                  </title-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El proceso de educación —transformación del niño en adulto—, consiste efectivamente en la regulación social de las necesidades elementales y en la represión de los instintos, que aquí preferimos llamar deseos.</p>
                     <p>La civilización, en cuanto civilidad, es un producto social. Supone la neutralización de los elementos constitutivos del mundo de los deseos, únicamente aceptados como «representaciones» mentales, no materiales.</p>
                     <p>Pero esos elementos, disfrazados en la sexualidad, resurgen en la enfermedad, retorno de lo biológico sobre lo ideológico. Digamos, su revancha: irrupción de lo orgánico elemental en el espacio social idealizado.</p>
                     <p>La paradoja de la enfermedad es el retorno a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Castro Correa</surname>
                           <given-names>Alberto Mario</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si bien es cierto que Freud ha sido y continúa siendo criticado hoy día en muchos sentidos y aspectos diferentes, también es cierto que la genialidad de sus aportes ha influido en un sinfín de posturas que van desde aquellos que lo toman como la base y fundamento de sus orientaciones teóricas, hasta aquellos que partiendo de sus postulados tratan de complementar, contextualizar o redefinir sus aportes. Todas ellas tienen en común el interés por clarificar la forma en que el ser humano se orienta a lo largo de la vida a partir de la relación de éste mismo con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RETORNO A FREUD:</title>
                     <subtitle>INTRODUCCIÓN A UNA LECTURA DE LACAN</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No pretendo explicar a Lacan porque contradiría el objeto de este escrito, que busca introducir a una de tantas lecturas posibles de sus seminarios del Colegio de Francia. Lectura que no reemplaza la necesidad de penetrar en su estilo, el estilo lacaniano, porque «<italic>le style, c’est l’homme... a qui l’on s’adresse</italic>» («el estilo es el hombre... a quien nos dirigimos»), corrección hecha por Lacan a una frase antológica. En otra parte afirma: «El analista, más que cualquier otro, debe saber que no puede ser más que él mismo en sus palabras.»¹</p>
                     <p>No hay que olvidar que los Escritos son la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FILOSOFÍA Y PSICOLOGÍA EN EL ANÁLISIS EXISTENCIAL DE LUDWIG BINSWANGER</title>
                  </title-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La psicología como ciencia, y no sólo como aplicación en la psicoterapia, necesita horizontes cada vez más completos para comprender al sujeto. En ambos casos, la psicología no puede desligarse de las ciencias humanas ni mucho menos de una comprensión filosófica, porque el sujeto al que se dirige su comprensión no es abordable únicamente por una sola ciencia. Mucho más si esta ciencia es especializada, pues la especialización es precisamente una perspectiva que elimina otras para mirar más de cerca su objeto.</p>
                     <p>Pero sucede que el objeto de la psicología es el sujeto, que no es sólo cuerpo, órganos, síntomas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JEAN-PAUL SARTRE:</title>
                     <subtitle>EN LA ENCRUCIJADA DE LA CONCIENCIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En diciembre de 1985, la revista<italic>Magazine Littéraire</italic>, nº 225, dedicó su edición de fin de año, íntegramente, a un tema que por lo general no tiene sabor de actualidad: Diez años de filosofía en Francia. Los asuntos que afloraban a la superficie de la portada eran los nuevos problemas, las nuevas encrucijadas, las nuevas corrientes y un diccionario de filósofos puesto al día.</p>
                     <p>El tema, no obstante, removió a todos los círculos intelectuales franceses, que son quizás los más atractivos del mundo, respondiendo al objetivo trazado por las directivas de la revista: se estaba presenciando, como fenómeno irrepetible, el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MICHEL FOUCAULT:</title>
                     <subtitle>RUPTURAS Y POSIBILIDADES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>165</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Durante el atardecer del 29 de junio de 1984, cuando el sol aún no se había puesto en el horizonte del pequeño cementerio de Vendeuvre-du-Poitou, a veinte kilómetros de Poitiers, ciudad donde había nacido, el féretro que llevaba el cuerpo de Michel Foucault fue enterrado con la presencia únicamente de sus familiares. Sobre la tumba quedó grabado en piedra, con letras doradas:<italic>Paul Michel Foucault, Profesor del Collège de France, 1926-1984</italic>.</p>
                     <p>En la mañana de ese mismo día de junio, con el despuntar del alba del verano, varios centenares de personas de entre sus amigos, famosos o anónimos, se habían</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MICHEL FOUCAULT:</title>
                     <subtitle>GENEALOGÍA E HISTORIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se ha vuelto ya un lugar común decir que la generación de Foucault estaba apasionada con las grandes figuras de pensadores como Marx, Nietzsche y Freud. Se ha hablado incluso, en torno a esas figuras, de ser los autores de una «filosofía de la sospecha.» Y, en efecto, cuando Foucault seguía las lecciones de ese gran maestro hegeliano que fue Jean Hyppolite, no solamente participó del entusiasmo de profesores y estudiantes por la obra de Hegel, en un momento en que se estaba a la salida de la Segunda Guerra Mundial y cuando Francia descubría una filosofía coetánea de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>epílogo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>229</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se puede decir que los estudios contenidos en este libro recorren todo el siglo XX pasado. Al emprender el seguimiento de los escritos de Sigmund Freud nos referimos a su primera gran obra que es la<italic>Interpretación de los sueños</italic>, cuya publicación tuvo lugar al iniciarse el siglo. También dedicamos un ensayo a la interpretación histórico-cultural freudiana, que es<italic>Moisés y el monoteísmo</italic>, precisamente la última de sus grandes obras antes de morir en 1939 en Londres.</p>
                     <p>Nos hemos aproximado a los escritos de Freud desde una perspectiva filosófica, pero no exclusivamente como tal, pues la visión del ser humano</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA GENERAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>235</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE NOMBRES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>241</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE TEMAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>245</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c3pxvm.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>250</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
