<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1f115n9</collection-id>
      <volume>15</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f117q9</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">NA4850.D47 2009</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Couvents (Édifices)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Conservation et restauration</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Couvents (Édifices)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Reconversion</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Architecture des couvents</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Architecture and Architectural History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Des couvents en héritage / Religious Houses: A Legacy</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>NOPPEN</surname>
               <given-names>LUC</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>COOMANS</surname>
               <given-names>THOMAS</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>DROUIN</surname>
               <given-names>MARTIN</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>10</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760543546</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760543553</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
         <publisher-loc>Québec</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f117q9"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>À l’heure de la désaffection des traditions religieuses historiques, les couvents, les monastères et les abbayes qui émaillent les paysages de nos villes et de nos campagnes sont menacés de déshérence : les communautés qui les ont bâtis, habités et qui en ont assuré la survie n’ont plus les moyens d’assumer leur charge patrimoniale. En même temps que s’impose l’affection citoyenne pour ces vastes ensembles et leurs jardins, ceux-ci sont de plus en plus convoités à des fins de développement. Que faire de cet héritage riche et lourd ? Cet ouvrage collectif regroupe des contributions qui apportent des pistes de réflexion sur les problèmes de la sécularisation, de la réaffectation ou de la gouvernance d’anciens ensembles conventuels. Il vise également à nourrir la discussion sur les implications financières, juridiques, urbanistiques et mémorielles du changement de vocation des couvents et de leur mise en valeur. In this time of abandonment of historical religious traditions, the convents, monasteries, and abbeys that punctuate our rural and urban landscapes are in danger of becoming escheated properties. The communities who built them, lived in them, and have thus far ensured their survival can no longer bear the burden of their heritage value. These magnificent properties and their gardens are increasingly the objects of society’s affection, and yet at the same time are more and more coveted by real estate developers. What is to be done with such a rich and weighty legacy? This collective publication brings together contributions that provide ways of thinking about the issues of secularization, adaptive reuse, or the governance of former religious buildings. It also intends to contribute to the debate on the financial, legal, urbanistic, and memorial implications of the new destinies of convents and their redevelopment.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="516"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Partout en Occident, que ce soit en Europe ou en Amérique, des communautés religieuses dont le recrutement s’essouffle doivent quitter le couvent, l’abbaye, le monastère ou la mission qu’elles ont traditionnellement habité et animé. De plus en plus souvent désaffectés ou en voie de l’être, les ensembles conventuels occupent toujours une position stratégique dans un paysage régional ou le tissu urbain, et prennent un espace prépondérant dans la mémoire et l’imaginaire collectifs de nos sociétés. Les maisons des religieux et des religieuses suscitent dès lors la convoitise. De fait, la conversion des immeubles en bureaux haut de gamme, en résidences</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>L’ordre autour du cloître:</title>
                     <subtitle>L’architecture des abbayes et des couvents, entre tradition, réformes et réaffectations</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Coomans</surname>
                           <given-names>Thomas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Examiner l’architecture des monastères et des couvents en tant que processus d’organisation matérielle et symbolique de l’espace et du temps, soumis à des règles de vie ; tel est l’objectif de cet essai. Malgré le poids de la tradition monastique séculaire et apparemment immuable, l’architecture a contribué à l’adaptation de la vie régulière aux besoins changeants de la société, tout en favorisant l’affirmation d’identités fortes et spécifiques dans un esprit apostolique et évangélisateur. La problématique sous-jacente, dans l’ouvrage<italic>Des couvents en héritage</italic>, est celle de la compréhension de la signification du bâti monastique, condition indispensable à la réussite de réaffectations</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>La renaissance des couvents au Québec</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Noppen</surname>
                           <given-names>Luc</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Morisset</surname>
                           <given-names>Lucie K.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Selon la Conférence religieuse canadienne¹, on compte au Québec environ 150 communautés religieuses. « Environ », car on sait peu du portrait global de cet univers dans notre société, moins encore du paysage architectural que l’omniprésence historique des prêtres, pères, frères, soeurs, missionnaires et autres religieux a légué aux villes et villages québécois. Ces « couvents », si ce générique peut désigner les établissements destinés à l’habitat des communautés religieuses et dans lesquels celles-ci ont poursuivi leur mission contemplative, éducative, hospitalière ou autre, ont pourtant jalonné l’évolution de la pratique de l’architecture au Québec, jusqu’à dominer l’œuvre de certains architectes.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Les monastères en Russie:</title>
                     <subtitle>Des reconversions soviétiques au retour des icônes</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bellat</surname>
                           <given-names>Fabien</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les monastères russes sont des miraculés en position précaire. Pour ceux qui ont échappé aux tendances iconoclastes ou aux reconversions soviétiques, une nouvelle menace de dénaturation est d’actualité, à cause de travaux maladroits, de restaurations menées sans contrôle et, de manière générale, du peu de compétence artistique ou patrimoniale des représentants du patriarcat orthodoxe. Le 25 décembre 1991, la chute de l’Empire soviétique plongea la Russie dans un chaos étrange, celui de la ruine soudaine de tout un système, suspendant un continent à des débris de loi et, surtout, aux coups de force de quelques arrivistes profitant de la vacance</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>The Mexican Experience in Adaptive Reuse of Religious Houses</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santín</surname>
                           <given-names>Ana Lozano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mexico has a long tradition of reusing religious buildings. Every colonial city is full of beautiful examples of Neo-Hispanic churches and convents, which stand as a result of the needs of a deeply religious society and a sign of the unlimited power and influence of the Church during that period. At the time of Independence, religious corporations owned most of the territorial wealth in the country and, years later, when progressive ideas arrived, this led to confrontations between political and religious forces. The endeavours of the Liberal Government to abolish the tutelage of the Church over the nation culminated in</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>La sauvegarde des édifices conventuels et le développement de la conscience patrimoniale au Québec dans les années 1970</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Drouin</surname>
                           <given-names>Martin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>231</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il suffit généralement que soit annoncée la fermeture d’un couvent, d’un monastère ou d’une abbaye pour que des citoyens inquiets ou des associations de sauvegarde du patrimoine se mobilisent et réclament un débat public sur l’avenir des bâtiments et des propriétés qui les entourent. Les exemples au Québec abondent. La destruction récente d’une partie de l’ensemble des Franciscaines de Marie à Québec a suscité, en ce sens, une incompréhension populaire devant le spectacle offert¹ (ill. 1). La disparition prochaine du monastère des Dominicains, à moins de un demi-kilomètre du site, pour faire place à un nouveau pavillon du Musée national</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Friches monastiques en longue durée:</title>
                     <subtitle>Les ruines de l’ancienne abbaye de Landévennec, entre réinvestissement religieux et remploi culturel</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tranvouez</surname>
                           <given-names>Yvon</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>257</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La France est riche – ou accablée, si l’on préfère – d’un long et tumultueux passé qui a souvent mis abbayes et couvents en déshérence. À s’en tenir à l’époque contemporaine, on se souvient qu’à trois reprises des dispositions légales ont entraîné la confiscation de biens appartenant à des ordres ou à des congrégations. Une première fois en 1790, lorsque, au nom de la liberté individuelle, la Révolution française interdit les voeux religieux et supprima par voie de conséquence les établissements où l’on en prononçait. Une deuxième fois sous la Troisième République, en 1880, à la suite de mesures d’expulsion inégalement appliquées.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>Mort et résurrection de l’ancienne abbaye royale de Royaumont</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Leniaud</surname>
                           <given-names>Jean-Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>283</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les abbayes et les grands établissements ecclésiastiques de l’Ancien Régime ont subi des sorts divers après la Révolution. Certains ont été privatisés, d’autres non. Les premiers ont été totalement ou partiellement détruits ; les seconds, affectés à des services publics ; d’autres ont retrouvé à plus ou moins longue échéance leur vocation originelle. L’histoire monographique de ces bâtiments à partir du XIX<sup>e</sup>siècle reste souvent à faire ou à moderniser : celle de Clairvaux, de Fontevraud, du Mont-Saint-Michel, de Jumièges, d’Ourscamps, des Vaux-de-Cernay, etc., mériterait d’être questionnée et mise en vue panoramique : qui ont été les acteurs des transformations,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>Heritagization of an Abbey Ruin:</title>
                     <subtitle>The Use of Villers Abbey after the Monks Left</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Coomans</surname>
                           <given-names>Thomas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>301</fpage>
                  <abstract>
                     <p>From the early 19th-century Romanticism, ruins of medieval abbeys and castles became part of the Western culture. This was a consequence of the massive destruction in the French Revolution. For the first time, ruins were no longer the exclusive domain of ancient and classical cultures, but people realized that the world had changed and parts of their own past were vanishing. It was no longer necessary to go to Italy or Greece to see ruins; they were everywhere in the nearby countryside. A complex blend of feelings attracted Romanticists to medieval abbey ruins, from the search for mystery and strong</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>Le patrimoine historique et culturel des instituts religieux en Belgique:</title>
                     <subtitle>Les instruments de conservation et de gestion en Communauté flamande</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>De Maeyer</surname>
                           <given-names>Jan</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Suenens</surname>
                           <given-names>Kristien</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>329</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pour bien comprendre le « modèle flamand » de gestion du patrimoine historique et culturel des instituts religieux en Belgique, il convient de retracer le contexte de l’émergence et du développement des instruments de conservation et de gestion. Cette contribution s’articule en trois parties. Après avoir dressé un bref historique du développement des instituts religieux en Belgique et en Flandre (1801-2009), nous examinons la situation juridique et la gestion patrimoniale des instituts religieux en Belgique aux XIX<sup>e</sup>et XX<sup>e</sup>siècles. Enfin, le propos se focalise sur le patrimoine religieux en Communauté flamande. Les raisons de ce choix sont doubles :</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>What Should We Do with Items Belonging to Our Religious Heritage?</title>
                     <subtitle>Reflections on the Guidelines on Ways of Dealing with Religious Objects</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Beyer</surname>
                           <given-names>Marc</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>343</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The religious landscape of Western Europe is changing dramatically. Secularization has certainly made itself felt in Dutch society. Although 60 percent of Dutch people state that they believe in God or a higher power, church attendance continues to decline.² The consequences are far-reaching, not only for believers, churchgoers, and for churches, monasteries and convents, but also for the religious objects they contain. Over the next few years, at least two churches, monasteries, or convents are expected to close their doors every week. In the longer term, this means that the astonishing number of 150,000 religious objects will no longer be</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>Les éléments d’un partenariat pour la mise en valeur du patrimoine conventuel</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fornerod</surname>
                           <given-names>Anne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>369</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La particularité des ensembles monastiques repose sur le fait qu’ils sont à la fois un lieu de vie d’une communauté, passée ou présente, et un lieu de culte¹. Si un tel ensemble peut offrir l’image d’une cohérence en raison de son occupation par une seule communauté religieuse ou une unité architecturale, son appréhension sur le plan juridique peut renvoyer au contraire à une certaine complexité, ce qui explique que l’on parle d’éléments au pluriel d’un partenariat pour une mise en valeur du lieu religieux devenu patrimoine culturel. Les règles applicables, dans leur diversité et leur complexité, prennent en grande partie</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>Convents in the Netherlands:</title>
                     <subtitle>Strategies for the Future of Monastic Heritage</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nelissen</surname>
                           <given-names>Nico</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>387</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The Netherlands’ convents are part of Western Europe’s monastic tradition.¹ Historically, monasteries were founded primarily over three periods: during the Middle Ages, during the Counter-Reformation, and during the second half of the 19th century.</p>
                     <p>In the Netherlands, the first convents were founded in the seventh and eighth centuries by missionaries from Ireland who had come to convert the northern regions of Europe to Christianity. The famous saying<italic>ora et labora</italic>(prayer and work) implied not only praying and carrying out missionary activities, but also often very hard work. The monks’ first work was to cultivate the land, prepare the ground,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>L’intérêt et les limites du système urbanistique pour la conservation du patrimoine conventuel:</title>
                     <subtitle>Deux cas montréalais de conversion résidentielle</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lessard</surname>
                           <given-names>Marie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>411</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La conversion des couvents et des autres édifices religieux devenus obsolètes pose de nombreux défis. Il faut, d’une part, faire en sorte que de nouveaux usagers se les réapproprient et, d’autre part, en conserver les valeurs collectives. La situation est particulièrement complexe lorsqu’il s’agit de conversion à des fins résidentielles, usage à la fois convoité et difficile à concilier avec de telles valeurs. Je m’intéresse ici à ce genre de transformation, sans toutefois en discuter le bien-fondé, d’autant plus qu’au Québec, les propriétés conventuelles sont privées et peuvent être vendues sans autre contrainte que les règles publiques imposées aux changements</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>Patrimonialisation des monastères en Europe et nouvelles charges symboliques pour les moines</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jonveaux</surname>
                           <given-names>Isabelle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>435</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Étudier les reconversions possibles des espaces religieux requiert d’examiner de plus près les charges symboliques attachées au monde monastique dans la société contemporaine. Alors seulement l’évaluation des conséquences sociales d’une réaffectation profane de ces lieux sera possible.</p>
                     <p>À l’heure de l’exculturation du catholicisme¹, les lieux traditionnels de pratique religieuse comme les monastères pourraient sembler voués à tomber en désuétude. Or, c’est exactement le contraire que l’on observe avec un attrait renouvelé pour les monastères qui confine à une certaine mode du monastique. La myriade d’articles de journaux abordant le sujet des retraites en monastère ou des produits monastiques le prouve.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15</label>
                     <title>Difficult Inheritances:</title>
                     <subtitle>Canadian Commemoration Policy and the Indian Residential School</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Carr</surname>
                           <given-names>Geoffrey</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>453</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Members of the Ahousat First Nation are threatening to occupy the former site of Christie Indian Residential School, located on Meares Island off the west coast of Vancouver Island.¹ The aim is to draw media attention to a dispute over the sale of the property with its current owners, the Oblates of Mary Immaculate (OMI), who to date have rejected purchase offers, hindering Ahousat plans to develop a multimillion dollar resort on the site.² Such strife harkens back to the 1970 sit-in at the Blue Quills Residential School in Alberta, where protest forced the Federal government to relinquish control of</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16</label>
                     <title>Traditions spirituelles et esprit du lieu</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lucier</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>479</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les traditions religieuses et spirituelles se sont inscrites dans des habitats et des lieux de culte et d’accueil souvent très différents, à l’image des insistances particulières de leur adhésion croyante et de leurs règles de vie. Entre les spiritualités des familles religieuses, l’aménagement architectural de leurs couvents et bâtiments et les modalités de leur présence et de leur action, il y a dès lors des correspondances qui comptent pour beaucoup dans l’<italic>esprit du lieu</italic>qui habite ces ensembles. C’est cet<italic>esprit du lieu</italic>qui constitue l’assise de la signification culturelle des couvents et qui, dans les cas où une authentique</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Notices biographiques des auteurs</title>
                     <trans-title-group xml:lang="eng">
                        <trans-title>Notes on the Authors</trans-title>
                     </trans-title-group>
                  </title-group>
                  <fpage>495</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f117q9.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>504</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
