<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Education</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Educación y capacidades: hacia un nuevo enfoque del desarrollo humano.</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Ibáñez-Martín</surname>
               <given-names>José Antonio</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Fuentes</surname>
               <given-names>Juan Luis</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(Editores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>25</day>
         <month>05</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788491482024</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788491482390</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Los autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1qqhfd4"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El último informe sobre la educación editado por la UNESCO en 2015 se titula Replantear la educación y comienza señalando la necesidad de oponerse al discurso dominante del desarrollo" al abordar la cuestión de los objetivos y las finalidades de la educación.Naturalmente no se trata de descalificar el esfuerzo por aumentar los recursos económicos de la sociedad, que eviten que la dignidad humana quede oscurecida por la falta de medios. De lo que se trata, precisamente, es de proporcionar a la dignidad los medios que necesita para llevar a plenitud el más profundo desarrollo de todas sus capacidades. Esto exige –a menos que usemos de modo vacío y estéril las palabras− conocer qué significa la dignidad humana y cuáles son las capacidades básicas de la persona que debemos promover. Ello permitirá conocer las características concretas que haya de tener una sociedad preocupada por el verdadero bien común y las grandes líneas que deben caracterizar a los sistemas educativos para colaborar en la gran tarea de una educación realmente plenificante.La Filosofía de la Educación debe estudiar estas cuestiones tratándolas desde el razonamiento público, en el respeto a las libertades y a las diversas particularidades de todas las personas.Tal es el objetivo de este libro, donde se agrupan trabajos originales de veintidós autores que, desde cuatro países distintos y trabajando en doce universidades diversas, proporcionan pistas y criterios que faciliten, usando una clásica terminología de la UNESCO, aprender a vivir juntos, pero, primeramente, aprender que la dignidad humana tiene una base ética, que mueve a cultivar las capacidades propias de la inteligencia, del carácter, y de la virtud, así como a prestar una especial atención al cuidado de esas capacidades en situaciones cuando nos encontramos ante situaciones de vulnerabilidad, señalando la misión que tiene la institución universitaria en el cultivo de todo ese conjunto de capacidades. José Antonio Ibáñez-Martín ejerció durante muchos años como Catedrático de Filosofía de la Educación de la Universidad Complutense de Madrid. Inició su carrera docente e investigadora en la enseñanza secundaria, tras obtener una cátedra de Instituto. Por su amplia actividad investigadora, ha recibido numerosos premios, como el Premio Nacional de Literatura para obras de Ensayo, el Premio “Menéndez Pelayo", del CSIC, y el Premio “Marqués de la Vega de Armijo", de la Real Academia de Ciencias Morales y Políticas, entre otros. Es Director de la Revista Española de Pedagogía y Vice-Rector de Ordenación Docente y Doctorado de la Universidad Internacional de La Rioja (UNIR). El Rey Juan Carlos I le concedió la Gran Cruz de la Orden Civil de Alfonso X el Sabio.Juan Luis Fuentes es Doctor Europeo en Pedagogía con Premio Extraordinario de Doctorado por la Universidad Complutense, Premio Extraordinario y Nacional de Licenciatura. Cuenta con un sexenio de investigación reconocido por la CNEAI. Ha realizado estancias en Eastern Washington University (EEUU), Roehampton University (Reino Unido) y Freie Universität (Alemania). Ha recibido el “Premio Antonio Millán-Puelles" a la Investigación Educativa, el “Premio Joven Investigador" en el Congreso Nacional de Pedagogía y el Diploma por Evaluación Excelente en el Programa Docentia. Es Secretario de la Revista Española de Pedagogía (JCR) y Editor Asociado de Educación XX1 (JCR). Sus líneas de investigación se sitúan en torno a la educación del carácter, la pedagogía social, la educación intercultural y la utilización de las TIC en el ámbito educativo desde una perspectiva ético-cívica."</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ibáñez-Martín</surname>
                           <given-names>José Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fuentes</surname>
                           <given-names>Juan Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las durísimas consecuencias de la Segunda Guerra Mundial movieron a un replanteamiento profundo de las normas de convivencia social, y se hizo especialmente evidente la necesidad de respetar los derechos humanos fundamentales, organizar una estructura política democrática bajo el imperio de la ley e instaurar una sociedad del bienestar en la que se intentara promover una vida decente para todas las personas.</p>
                     <p>Evidentemente, si creemos que la dignidad del ser humano radica precisamente en su humana condición y no en su situación socioeconómica, ello tiene como consecuencia que el bienestar no puede ser únicamente un patrimonio del que gocen unos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La capacidad de vivir con y para los otros, superando el hechizo del odio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ibáñez-Martín</surname>
                           <given-names>José Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hemos enterrado a Platón. En<italic>Las Leyes</italic>se declara¹ que no es digna de llamarse educación “la que tiende al dinero o a cualquier otra destreza”. Hoy todavía quedan algunos irreductibles que consideran acertadas estas palabras, como Steven Schwartz, antiguo Decano de Medicina de una universidad australiana, quien insiste en que “necesitamos ir más allá de la formación profesional”². Pero es indudable que el lenguaje economicista ha adquirido una clara preponderancia en amplios ámbitos de la cultura actual, hasta el punto de que durante muchos años se medía la calidad de vida de los países según el Producto Interior Bruto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El Brexit y la alteridad:</title>
                     <subtitle>una modesta reflexión asistemática</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Conroy</surname>
                           <given-names>James C.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción:</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fuentes</surname>
                           <given-names>Juan Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si el electorado británico –o la parte de la ciudadanía que acudió a votar– hubiera tomado una decisión diferente de abandonar la Unión Europea, el lector encontraría en estas páginas un texto muy distinto del que leerá a continuación. Sin embargo, los acontecimientos ocurridos en junio del 2016 y en los años anteriores, que culminaron en el referéndum sobre el<italic>Brexit</italic>, reclaman una reflexión a todo aquel que aspire a decir algo relevante sobre la actualidad.</p>
                     <p>
                        <italic>Pero llega aquel día y mientras hace resonar el mar con su cóncava concha y desafía, insensato, a los dioses con su canto,</italic>
                     </p>
                     <p>
                        <italic>Tritón,</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El desafío ético del concepto de competencia para favorecer las capacidades del ser humano</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mari</surname>
                           <given-names>Giuseppe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ya Píndaro, hace más de veinticinco siglos, dirigiéndose al tirano de Siracusa Hierón –vencedor de los Juegos Píticos de Delfos– le decía: “Conviértete en lo que eres, tú que has aprendido (<italic>ghénoi oĩ os essì mathón</italic>)”¹. Es uno de los primeros testimonios escritos concernientes a las<italic>capacidades</italic>humanas, entendidas como posibilidades susceptibles de manifestarse. En particular, esta exhortación asocia el devenir humano al aprendizaje y, por tanto, a la cultura. Por otra parte, la palabra griega<italic>paideía</italic>significa<italic>educación</italic>o<italic>cultura</italic>, y no es casual que los Romanos la hayan traducido por<italic>humanitas</italic>, identificando la<italic>humanización</italic>como el camino a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La educación como capacidad fértil</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guerrero</surname>
                           <given-names>Antonio Bernal</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los últimos años ha ido adquiriendo solidez un nuevo enfoque del desarrollo, conocido como<italic>enfoque de la capacidad o de las capacidades</italic>, que aspira a que el desarrollo sea realmente<italic>humano</italic>, suscitando una nueva manera de comprender y de abordar el desarrollo, no ceñida al mero crecimiento económico. En este nuevo enfoque, la educación adquiere un renovado protagonismo, como medio y como fin del desarrollo, porque la persona tiene necesidades, pero también tiene valores y, particularmente, como ha afirmado Amartya Sen, valora la capacidad de razonar, de evaluar, de actuar y de participar. Tratando de conciliar sociedad y sujeto,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Significado y sentido del desarrollo humano.</title>
                     <subtitle>Análisis epistemológico</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zayas</surname>
                           <given-names>Emilio López-Barajas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se puede definir descriptivamente el<italic>desarrollo</italic>como la acción y el efecto de desplegar, acrecentar, progresar, o mejorar ya sea un aspecto físico, intelectual o moral. Sin embargo, ha emergido hoy una<italic>babel</italic>de la confusión, debida a una cierta<italic>confrontación</italic>acerca de qué sea el<italic>significado</italic>y el<italic>sentido</italic>mismos del<italic>desarrollo</italic>. La narrativa de la<italic>babel bíblica</italic>constituye un ejemplo didáctico de incomprensión a consecuencia del orgullo y la soberbia. Los hombres que hablaban un solo idioma, y se entendían en la comunicación, fueron castigados, según la tradición, por pretender hacer una torre que conquistase el cielo. Hoy</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Capacidad, disposición, diligencia:</title>
                     <subtitle>matices del ser en la propuesta de Nussbaum</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santacana</surname>
                           <given-names>Anna Pagés</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En su disertación<italic>Aristóteles y las distintas acepciones del ser</italic>(1862) Franz Brentano partió de la frase de la<italic>Metafísica</italic>: “el ser se dice en plural” (<italic>tó on legetai pollakós</italic>)¹ Esta idea sería retomada por Martin Heidegger en el Informe Natorp:<italic>Interpretaciones fenomenológicas sobre Aristóteles</italic>(1922).</p>
                     <p>El problema del ser se manifiesta nuevamente en el enfoque de las capacidades de Martha Nussbaum como teoría del desarrollo humano que implica a la educación. La misma Nussbaum señala que el pensamiento político y ético de Aristóteles es la base de su enfoque. Pero ¿y la Metafísica? ¿Por qué no la menciona pero</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Comprensión de las dinámicas afectivas y capacitación ética:</title>
                     <subtitle>emoción y deseo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Rosario González Martín</surname>
                           <given-names>María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nada de lo que vivimos debe escapar a la indagación filosófica, a la comprensión pedagógica.</p>
                     <p>La finalidad de este capítulo es arrojar luz a un tema complejo: la capacitación ética. Este tema puede enfocarse desde distintos planteamientos en la complejidad de lo que supone la vida buena y su educación, muchas de estas perspectivas serán complementarias. Podríamos hacerlo desde un planteamiento del conocimiento de lo bueno, del entrenamiento en la virtud o de la dificultad o facilidad de aclarar cuál es mi deber, nuestro deber, en circunstancias determinadas. Incluso podríamos plantearnos si es adecuado educar éticamente… Heidegger, por ejemplo, no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El enfoque de las capacidades y su relación con la educación del carácter</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Soria</surname>
                           <given-names>Aurora Bernal Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde hace más de dos décadas se elaboran propuestas de educación que preparen a la ciudadanía de las sociedades democráticas, a personas capaces de participar positivamente en la vida social, y con las que se prevenga las acciones que dañan el tejido social y obstaculizan el desarrollo humano. El tema de la educación como medio para prevenir y solucionar problemas aparece constantemente en la política social y educativa. Se alude a los problemas de salud y bienestar, individual y social, dificultades de integración social, adaptación laboral y participación social y cívica, o comportamientos no éticos. El plan es acometido emprendiendo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Educación del carácter y educación para la ciudadanía:</title>
                     <subtitle>alcance y limitaciones</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fuentes</surname>
                           <given-names>Juan Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Albertos</surname>
                           <given-names>Jesús E.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una vez superado el reto de la extensión de la escolarización a prácticamente toda la población, las sociedades occidentales de los países desarrollados se encuentran ante un desafío no menor que alude a la mejora de la calidad de la educación. En nuestro país, el interés por esta cuestión se muestra en el articulado de diversas leyes educativas, mientras que a nivel internacional puede afirmarse que uno de los efectos de la globalización en el ámbito educativo es la importancia que han adquirido los informes comparativos entre países como el PISA o el TALIS, elaborados por la OCDE.</p>
                     <p>Es evidente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La formación en capacidades en la educación superior:</title>
                     <subtitle>la responsabilidad social en la universidad</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Amilburu</surname>
                           <given-names>María García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ruiz-Corbella</surname>
                           <given-names>Marta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García-Gutiérrez</surname>
                           <given-names>Juan</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al revisar la bibliografía científica de estas últimas décadas, detectamos como tema recurrente la identificación de todo espacio de interacción humana como escenario de educación. Entre todos los posibles, la universidad está demandando para sí misma cada vez con más insistencia su recuperación como espacio de formación. Este estudio se centra, precisamente, en la formación de las capacidades en la Educación Superior, recordando la responsabilidad social (RS) que ésta tiene. Previamente parece oportuno examinar con algún detenimiento la noción de<italic>capacidad</italic>–cuándo y dónde surge, los ámbitos a los que se aplica y su pertinencia en el campo educativo–,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El aprendizaje-servicio en la educación superior:</title>
                     <subtitle>las competencias profesionales</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Naval</surname>
                           <given-names>Concepción</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arbués</surname>
                           <given-names>Elena</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>189</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El proceso de convergencia y adaptación al Espacio Europeo de Educación Superior (EEES) constituyó para las universidades europeas, al menos en teoría, una oportunidad de reflexión, renovación y mejora. Los objetivos formulados en el que fue más coloquialmente llamado proceso de Bolonia, se presentaron como el eje sobre el que sustentar un nuevo paradigma educativo en la educación superior. Entre ellos destacamos dos:</p>
                     <p>— Reformular la educación en torno al aprendizaje de competencias, y no sólo en la enseñanza articulada desde la transmisión de contenidos.</p>
                     <p>— Formular criterios académicos, competenciales y de cualificación profesional que respondan a la demanda del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La universidad ante la responsabilidad social:</title>
                     <subtitle>el desarrollo de capacidades que nutran el carácter</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Esteban</surname>
                           <given-names>Francisco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La responsabilidad social no es un asunto de obligado cumplimiento como sí lo son las leyes y normas internacionales y nacionales. Sin embargo, hoy en día resulta complicado que una institución resuelva desentenderse de ella, del orden económico, social o ambiental que la rodea, es decir, resulta difícil negarse a una “integración voluntaria por parte de las empresas de las preocupaciones sociales y medioambientales en sus operaciones comerciales y en sus relaciones con sus interlocutores”¹. La ética resulta ser un ingrediente fundamental en este tema², y aunque sea sólo por aquello de querer salir bien en la foto, merece ser</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Formación universitaria en la responsabilidad social.</title>
                     <subtitle>Capacidades requeridas y componentes éticos en el marco de la agenda 2030 de la ONU</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Yurén</surname>
                           <given-names>Teresa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arnaz</surname>
                           <given-names>José Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>225</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los profundos cambios que ha tenido la educación superior mundial en los últimos cincuenta años, entre ellos su masificación, la diversificación de sus instituciones y la innovación y crecimiento de su oferta curricular, muestran su disposición a atender las necesidades de su entorno. Considerando lo anterior, la propuesta<italic>Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible</italic>que hace la Organización de las Naciones Unidas¹, es una convocatoria que tiene entre sus destinatarios idóneos a las universidades y demás instituciones de la educación terciaria.</p>
                     <p>En primer lugar, porque el documento de la ONU avala objetivos y metas para el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Educación y desarrollo de capacidades en prisión</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cantero</surname>
                           <given-names>Fernando Gil</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A diferencia de lo que suele pensarse, el problema de la educación en prisión en nuestro país no es la<italic>ausencia</italic>de los referentes legales necesarios para llevar a cabo acciones educativas. Muy al contrario, nuestro actual marco legislativo penitenciario posibilita todo tipo de actividades educativas y aun innovadoras². El problema es que, por diversas razones, no se llevan a cabo. Apenas existen limitaciones legislativas para poner en marcha cualquier tipo de actividad que los diversos responsables penitenciarios consideren que puede favorecer el desarrollo de las capacidades de los presos. Un educador puede emprender así cualquier iniciativa que considere interesante</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Discapacidad, educación y vida digna:</title>
                     <subtitle>valor y límites del enfoque de las capacidades como superación de la teoría liberal de la justicia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gozálvez</surname>
                           <given-names>Vicent</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>257</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El enfoque de las capacidades de Martha Nussbaum ofrece un nuevo escenario teórico para sociedades democráticas avanzadas, para las cuales la inclusión social es no sólo un reto sino una prioridad política y educativa.</p>
                     <p>Pero, ¿de qué inclusión estamos hablando? Actualmente la inclusión educativa hace referencia a la consideración como sujetos de pleno derecho a las personas con perfiles culturales o socio-económicos diferentes, aspiración de la llamada<italic>educación intercultural</italic>. En este texto nos centraremos sin embargo en la inclusión de las personas con diversidad funcional a nivel intelectual.</p>
                     <p>En este sentido, y desde un punto de vista teórico, la inclusión</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La discapacidad capacita. Proyecto y tarea:</title>
                     <subtitle>el desarrollo de las capacidades humanas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>José Luis Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sanz</surname>
                           <given-names>Juan María Díez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ruiz</surname>
                           <given-names>Sergio Pérez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>273</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Partiendo de la diferencia epistemológica entre inteligencia y razón llevada a cabo por Julián Marías y que tiene su reflejo en la distinción entre información y conocimiento y la necesaria interacción entre ambas para hacer posible la comprensión de la realidad en sus conexiones –en definitiva, un concepto de razón nuevo desde el que podemos comprender lo que somos y replantear las preguntas por el sentido– llevamos a cabo un análisis sobre la vulnerabilidad humana que nos muestra la relación intrínseca entre la capacidad de ser heridos y la apertura a los otros. La adquisición de los códigos del lenguaje</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La filosofía de la maternidad en la filmografía de Mitchell Leisen</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cancio</surname>
                           <given-names>José Alfredo Peris</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>289</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La filosofía de la maternidad en la filmografía de Mitchell Leisen (1898-1972)¹ se desarrolla de manera prácticamente longitudinal, desde los comienzos de la misma, y consiste en un mosaico amplio y variado de dibujos de<italic>personajes femeninos que son madres</italic>que centran el argumento de un buen número de sus películas, desarrollando hasta el extremo sus cualidades como mujeres a través de la maternidad. La investigación que vengo desarrollando bajo el título “<italic>¿Qué puede enseñarnos el Hollywood clásico sobre la igualdad varón/mujer y matrimonio?</italic>”², propicia lo que el profesor emérito de Harvard Stanley Cavell atribuye a la filosofía, como “<italic>itaeducación</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bases filosóficas para la educación moral a través de la compasión:</title>
                     <subtitle>breve ampliación teórica de la propuesta de Nussbaum</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mares</surname>
                           <given-names>Sara Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>307</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El hilo argumentativo que sigue Nussbaum en su obra<italic>Paisajes del pensamiento. La inteligencia de las emociones</italic>para llegar a esbozar las diez capacidades humanas fundamentales hasta ahí postuladas (vida; salud corporal; integridad corporal; sentidos, imaginación y pensamiento; emociones; razón práctica; afiliación; otras especies; juego; control sobre el propio entorno) sigue el esquema de un perspicaz análisis sobre la emoción de la compasión. Si bien las capacidades son una especie de oportunidades de funcionamiento en un ámbito de particular importancia, también se llega a ellas a través del análisis o percepción del sufrimiento y de la atención a la vulnerabilidad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Liberalismo político y ética del cuidado en Martha Nussbaum:</title>
                     <subtitle>vulnerabilidad, capacidades y educación</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fernández</surname>
                           <given-names>Alicia García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>325</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El enfoque de las capacidades creado por Amartya Sen y Martha Nussbaum está siendo aplicado, entre otros, de manera transversal por la UNESCO con el fin de conseguir los objetivos establecidos en<italic>La iniciativa Educación para Todos (EPT)</italic>, al mismo tiempo que vertebra el<italic>Marco de Acción de Educación 2030</italic>, ambos de alcance mundial. En respuesta a las tensiones y dificultades de establecer sistemas democráticos que garanticen tanto la libertad individual, como las oportunidades materiales de realización y de cohesión social la propuesta de Nussbaum se construye a partir de la de Sen pero introduce una importante diferencia que, como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1qqhfd4.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>342</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
