<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PC2066.H35 2016</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Chartrand, Suzanne-Geneviève, 1948-</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Entretiens</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Chiss, Jean-Louis</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Entretiens</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Germain, Claude, 1941-</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Entretiens</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Éducateurs</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Québec (Province)</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Entretiens</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Éducateurs</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">France</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Entretiens</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Français (Langue)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Étude et enseignement</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Voies multiples de la didactique du français</book-title>
         <subtitle>Entretiens avec Suzanne-G. Chartrand, Jean-Louis Chiss et Claude Germain</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Kadri</surname>
               <given-names>Djaouida Hamdani</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Elghazi</surname>
               <given-names>Lahcen</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib3">
            <role>Avec une introduction de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Jean</surname>
               <given-names>Gladys</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <role>une conclusion de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Schneuwly</surname>
               <given-names>Bernard</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>24</day>
         <month>08</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760544512</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760544529</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
         <publisher-loc>Québec</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f89sw3"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Comment s’est constituée la didactique du français comme discipline à caractère scientifique ? Quels sont ses fondements épistémologiques et méthodologiques ? La didactique du français langue première, la didactique du français langue seconde et la didactique du français langue étrangère forment-elles une seule et même didactique ? Quel est le rôle du didacticien d’une langue ? Y a-t-il autant de didactiques que d’objets d’enseignement : la lecture, l’écriture, la communication orale, la grammaire, le lexique, etc. ? À ces questions, et à bien d’autres encore, trois didacticiens du français, Suzanne-G. Chartrand (Université Laval), Jean-Louis Chiss (Université Sorbonne Nouvelle – Paris 3) et Claude Germain (Université du Québec à Montréal), ont accepté d’apporter leurs réponses accompagnées parfois de nouvelles interrogations. Parlant de leurs travaux, ils nous offrent leur vision de la discipline, fruit d’un long et riche cheminement. Leurs réponses se rejoignent sous certains angles, divergent sous d’autres, traçant ainsi les diverses voies de la didactique du français. Deux autres didacticiens du français participent à la réflexion, Gladys Jean et Bernard Schneuwly ; ils nous disent, la première en introduction et le second en conclusion, ce qu’ils retiennent de ces trois voix. Adoptant la forme dynamique de l’entretien, l’ouvrage Voies multiples de la didactique du français invite le lecteur à prendre part au dialogue en découvrant de multiples voies, à les emprunter, à les prolonger, à s’en écarter, à s’en inspirer pour trouver la sienne ou à en ouvrir de nouvelles.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="246"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVANT-PROPOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kadri</surname>
                           <given-names>Djaouida Hamdani</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>VII</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cet ouvrage adoptant le genre de l’entretien s’adresse d’abord aux étudiants en didactique du français ainsi qu’aux enseignants de français – langue première, langue seconde ou langue étrangère – qui doivent faire face à la réalité complexe de la classe de français. Il s’adresse aussi à celles et ceux qui, passionnés par l’enseignement et l’apprentissage des langues – du français en particulier –, voient un grand intérêt à (se) poser des questions sur la didactique du français et sont curieux des réponses et des interrogations apportées par des didacticiens dont la richesse du parcours, la profondeur de la réflexion et l’apport à la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>XI</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCTION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jean</surname>
                           <given-names>Gladys</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bien que le pédagogue et grammairien tchèque Comenius (1592-1670) soit en quelque sorte considéré comme le père de la didactique des langues et, surtout, de la didactique de la grammaire¹, la didactique – celle du français dans le cas qui nous intéresse – est toujours vue comme une « science » très jeune qui est en train de se définir, de trouver ses ancrages, de se frayer un chemin dans la brousse des sciences humaines et plus précisément des sciences de l’éducation. Et il y a des défricheurs, des bâtisseurs qui œuvrent à son développement et à celui de ses sous-disciplines, comme</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTRETIEN AVEC SUZANNE-G. CHARTRAND</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <role content-type="author">Réalisé par</role>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kadri</surname>
                           <given-names>Djaouida Hamdani</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Elghazi</surname>
                           <given-names>Lahcen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>5</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Suzanne, tu es une didacticienne du français présentée et reconnue comme une spécialiste de l’enseignement de la grammaire et de l’argumentation. Pour commencer cet entretien, pourrais-tu nous faire le récit de ton parcours universitaire et professionnel, de ce qui t’a menée à te spécialiser dans l’enseignement de la grammaire et de l’écriture, principalement ?</p>
                     <p>« Reconnue » , il faudrait mettre un ou deux bémols… Par qui ? Les autorités du ministère de l’Éducation ? Mes collègues didacticiens du français ? Une partie du corps enseignant québécois ?</p>
                     <p>Il faut le dire tout de suite: j’ai un parcours très peu</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTRETIEN AVEC JEAN-LOUIS CHISS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <role content-type="author">Réalisé par</role>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kadri</surname>
                           <given-names>Djaouida Hamdani</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Elghazi</surname>
                           <given-names>Lahcen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Monsieur Chiss, vous qui avez consacré tant de publications à la didactique de l’écrit, que pensez-vous de la formule ou plutôt du genre – le mot serait plus juste – de l’entretien, auquel vous avez aimablement accepté de vous prêter, et du regain d’intérêt qu’il connait dans le domaine des publications à caractère scientifique?</p>
                     <p>J’aime bien la formule de l’entretien parce que, de toute façon, c’est la moins contraignante, comparativement à celle des articles et aux autres types de publications savantes. Elle permet une certaine liberté de ton; il s’agit plutôt d’amorcer une réflexion que de produire quelque chose de fini. Maintenant,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTRETIEN AVEC CLAUDE GERMAIN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Réalisé par</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kadri</surname>
                           <given-names>Djaouida Hamdani</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Claude, même abrégé, ton CV compte plus d’une cinquantaine de pages et témoigne d’un parcours d’une grande richesse de professeur et de chercheur. Tu détiens un doctorat de troisième cycle en linguistique, obtenu à l’Université d’Aix-Marseille, en France, et un Ph. D. en épistémologie de l’Université d’Ottawa, mais ta carrière a été consacrée essentiellement à la didactique des langues. Ta formation universitaire remonte au milieu des années 1960, alors qu’on ne parlait pas encore de « didactique ». Quel parcours as-tu suivi afin d’en arriver là ?</p>
                     <p>C’est en réfléchissant à mon parcours que je me suis graduellement rappelé comment</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSION</title>
                     <subtitle>Didactiques du français: un premier pas est fait</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schneuwly</surname>
                           <given-names>Bernard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>205</fpage>
                  <abstract>
                     <p>C’est à une belle polyphonie en didactique du français¹ que nous assistons dans ce livre, polyphonie d’ailleurs mentionnée comme caractéristique de tout discours dans l’une des entrevues. Certes, les voix – deux ténors et une contre-alto – sont présentées l’une après l’autre, la matérialité du livre l’impose; mais il faut les lire en superposition, ce que rend possible la magnifique orchestration réalisée par les responsables de cet ouvrage, qui jouent de fait, par leur questionnement extrêmement documenté, le rôle d’une basse continue rendant le tout cohérent et lisible comme une seule pièce. C’est cette œuvre que nous décrivons dans la présente conclusion,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAPHIE SÉLECTIVE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>217</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f89sw3.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>227</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
