<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Política Cultural</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Estudios Culturales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Globalización</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos Culturales</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Aculturación</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cultura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos Políticos</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>Anthropology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Políticas culturales:</book-title>
         <subtitle>Acumulación, desarrollo y crítica cultural</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Kraniauskas</surname>
               <given-names>John</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>30</day>
         <month>11</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786079275754</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786079275884</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales, sede México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1d10hbn"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Mediadas por su interés en los estudios subalternistas, John Kraniauskas aborda en este volumen cuestiones de la crítica cultural rearticulando una idea básica: el concepto sin intuición es vacío, y la intuición sin concepto es ciega. Así, el autor sugiere que la crítica ideológica sin la cultural es vacía, y que ésta sin aquélla es ciega, y entra en diálogo con conceptos clave como “estudios culturales", “hibridez", “transculturación", “imperio", “desarrollo" o “subalternidad"; y con autores también clave como Stuart Hall, Néstor García Canclini, Homi Bhabha, Ángel Rama, Antonio Negri, Louis Althusser y Ernesto Laclau. El propósito de Kraniauskas es mostrar que si se piensa la transculturación sin tomar en cuenta la disyunción subalterna es arriesgarse a la ceguera política; y que pensar la subalternidad sin incluir la coyuntura transcultural se vaciaría a ésta de su contenido histórico. Se trata de discutir y analizar las políticas explícitas e implícitas de las teorías o conceptos. De esclarecer la política de la teoría en la teoría. Este volumen acompaña las interpretaciones literarias y fílmicas de Políticas literarias: poder y acumulación la literatura y el cine latinoamericanos (Flacso Méxcio, 2012).</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="189"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los ensayos de este libro han sido escritos a lo largo de los últimos quince años. Son una serie de reflexiones teóricas más o menos autónomas, pero que pueden leerse en una suerte de contrapunto de los ensayos interpretativos de mi libro<italic>Políticas literarias</italic>:<italic>poder y acumulación en la literatura y el cine latinoamericanos</italic>, publicado por la Flacso México en 2012. Si en aquél los objetos de análisis son literarios y cinematográficos, en este volumen son más bien teóricos, pues abordan cuestiones de la crítica cultural contemporánea mediadas, primero, por mi interés en los estudios culturales (como cofundador y coeditor,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>La globalización es ordinaria:</title>
                     <subtitle>la transnacionalización de los estudios culturales</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La institucionalización y codificación de los estudios culturales sigue en curso, una cuestión que se ha vuelto más frecuente a escala transnacional. Así lo evidencian tanto la creación de nuevos programas de estudios culturales en Inglaterra y en el extranjero, incluyendo Asia y América Latina, como el surgimiento continuo de debates e inquietudes en torno a las fronteras disciplinarias, los valores éticos y artísticos, e incluso la desradicalización y/o disolución de los propios estudios culturales. Mientras tanto, una infinidad de publicaciones —antologías, libros de texto, recopilaciones de análisis (más o menos) concretos y traducciones— abastece las demandas de los maestros</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>La “hibridez” en un marco transnacional:</title>
                     <subtitle>perspectivas latinoamericanistas y poscoloniales en los estudios culturales</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En “Marxismo después de Marx: historia, subalternidad y diferencia” (“ Marxism after Marx: History, subalternity and difference”, 1996), el historiador indio Dipesh Chakrabarty ofrece una lectura subalternista de la historicidad del capital. De la misma manera en que su colega Ranajit Guha en<italic>A subaltern studies reader : 1986-1995</italic>(1997) recupera las huellas de la agencia subalterna en las narrativas históricas de los estados indios coloniales y poscoloniales, Chakrabarty también reflexiona acerca de la coexistencia de diferentes temporalidades al interior del tiempo del capital: por un lado existe la temporalidad del trabajo abstracto mercantilizado, que en su opinión sustenta la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>El “trabajo” de la transculturación:</title>
                     <subtitle>cultivar, traducir, acumular</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La innovación más importante del libro de Homi Bhabha<italic>The location of culture</italic>(1994a) es el uso y generalización de la idea de “la enunciación disyuntiva”. Según hemos visto, con esa idea Bhabha elabora conceptos críticos claves como “el tercer espacio”, “la poscolonialidad” y “el desfase temporal” (<italic>time</italic>lag ), los cuales explican de qué forma los discursos de la modernidad son “fantasmagorizados” e interrumpidos por causa de la historia del colonialismo. Basados de forma psicoanalítica en la denegación (disavowal ) y, filosófico-lingüísticamente, en el diferimiento (<italic>deferral</italic>), la enunciación disyuntiva también sugiere una “fantasmalogía” (<italic>hauntology</italic>) más universal y constitutiva. No</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Imperio, o multitud</title>
                  </title-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con la publicación de<italic>Empire</italic>(2000), la obra del crítico y filósofo italiano Antonio Negri —una presencia hasta ahora confinada a los márgenes del pensamiento marxista libertario anglo-estadunidense— ha sido proyectada al corazón de lo que se conforma paulatinamente como un importante campo transnacional de teoría y crítica cultural. La función mediadora de Michael Hardt, como traductor de ciertos textos claves de Negri y de otros intelectuales radicales italianos (como Paulo Virno), y ahora como coautor de<italic>Empire</italic>, ha sido crucial en el establecimiento y mantenimiento de su reputación. Publicado por Harvard University Press, el libro nos llega con la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Diferencia y desarrollo:</title>
                     <subtitle>sobre la acumulación espiritual y la política de la libertad</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En<italic>Time and narration (Tiempo y narración</italic>) Paul Ricoeur cuenta su versión del fin del hegelianismo. Se resume en el siguiente párrafo:</p>
                     <p>Nos parece ahora que Hegel, como aprovechando un momento favorable, un<italic>kairos</italic>, que se ha revelado por lo que era a nuestra perspectiva y a nuestra experiencia, había totalizado solo algunos aspectos eminentes de la historia espiritual de Europa y de su ambiente geográfico e histórico, aspectos que, desde entonces, se han descompuesto. Lo que se ha descompuesto es la sustancia misma de lo que Hegel había intentado transformar en concepto. La diferencia se ha rebelado contra el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>El (pos) marxismo político:</title>
                     <subtitle>notas sobre Ernesto Laclau</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>On populist reason (La razón populista</italic>),¹ publicada en 2005, revela un hecho fundamental del programa de investigación de Ernesto Laclau ante el cual muchos, entre éstos los editores del compendio crítico reciente,<italic>Laclau</italic>:<italic>A critical reader</italic>(Critchley y Marchart, 2004), siguen demostrando una notable ceguera: a saber, que el populismo, como concepto y como experiencia histórica, constituye el centro de gravedad de su obra. Los aportes de Laclau a la reconfiguración del concepto gramsciano de hegemonía y su propia versión de la democracia radical (en coautoría con Chantal Mouffe) no pueden concebirse sin su experiencia histórica del populismo en Argentina</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Epílogo.</title>
                     <subtitle>Desarrollos anómalos, retóricas populistas: Ernesto Laclau (1935-2014)</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La publicación en abril de 2014 de<italic>The rhetorical foundations of society (Los fundamentos retóricos de la sociedad</italic>) de Ernesto Laclau, a unas semanas después de su muerte, lo confirma como uno de los teóricos políticos contemporáneos más importantes de la izquierda. Desde la década de 1980 su influencia ha sido considerable, sobre todo en Reino Unido y Latinoamérica: en el primer caso, porque repensó la política democrática izquierdista tanto durante como después de la era Thatcher; en el segundo caso, porque otorgó legitimidad teórica a la reciente “marea rosada” del neopopulismo —más fresca todavía en el sur europeo: Grecia,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fuentes</title>
                  </title-group>
                  <fpage>175</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>189</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d10hbn.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>190</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
