<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt169zt3z</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">HUMBOLDT, ALEXANDER VON, 1769-1859</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">CRÍTICA E INTERPRETACIÓN</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">HUMBOLDT, WILHELM VON, 1767-1835</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">CRÍTICA E INTERPRETACIÓN</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">EXPEDICIONES CIENTÍFICAS</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">BOTÁNICA</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">COLOMBIA</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Los hermanos Alexander y Wilhelm von Humboldt en Colombia</book-title>
         <subtitle>Huellas históricas de la cooperación científica entre dos continentes</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Werkmeister</surname>
               <given-names>Sven</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Barajas</surname>
               <given-names>Angélica Hernández</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">Editores</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>05</day>
         <month>11</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587166767</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587167870</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>I</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>Embajada de la República Federal de Alemania</copyright-holder>
         <copyright-holder>Deutscher Akademischer Austausch Dienst</copyright-holder>
         <copyright-holder>Santiago Díaz Piedrahíta</copyright-holder>
         <copyright-holder>Alberto Gómez Gutiérrez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Karin Harrasser</copyright-holder>
         <copyright-holder>Marion Heinz</copyright-holder>
         <copyright-holder>Marta Herrera Ángel</copyright-holder>
         <copyright-holder>Guillermo Hoyos Vásquez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Oliver Lubrich</copyright-holder>
         <copyright-holder>Pedro Ortiz Valdivieso</copyright-holder>
         <copyright-holder>Andrés Klaus Runge Peña</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jorge Tomás Uribe Ángel</copyright-holder>
         <copyright-holder>Dieter Wolfram</copyright-holder>
         <copyright-holder>Frank Gaudlitz</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt169zt3z"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro sigue las huellas de los dos hermanos Alexander y Wilhelm von Humboldt en la Nueva Granada y actual Colombia, para mostrar los caminos históricos de cooperación e intercambio científico entre Alemania y Colombia. Desde el famoso viaje de Alexander von Humboldt a América y su encuentro con José Celestino Mutis y otros reconocidos investigadores del Nuevo Mundo en Santa Fe de Bogotá en el año 1801, la cooperación científica entre Alemania y Colombia se ha desarrollado en un amplio panorama de encuentros, relaciones, correspondencias e intercambios. Por otro lado, es menos conocida la influencia del hermano Wilhelm von Humboldt en la academia de Latinoamérica. No obstante, a pesar de que Wilhelm von Humboldt nunca visitó el Nuevo Continente, el discurso de este importante reformador del sistema de educación en Prusia tuvo un importante eco en una buena parte del pensamiento académico que se ha gestado desde la Nueva Granada hasta nuestros días. Seguir las huellas de estos dos hermanos, recorriendo los caminos que han tomado sus ideas y pensamientos en el contexto latinoamericano, es el propósito de los ensayos que se unen en este libro. Con esto se busca evidenciar no solo el impacto del pensamiento humboldtiano en Colombia como un ejemplo significativo en la historia de la ciencia entre Europa y Latinoamérica, sino también indagar por la actualidad de las propuestas humboldtianas para la ciencia y la cooperación académica de nuestro presente.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                     <subtitle>Los hermanos von Humboldt y la actualidad de las relaciones científicas entre Alemania y Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Werkmeister</surname>
                           <given-names>Sven</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barajas</surname>
                           <given-names>Angélica Hernández</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La llegada de Alexander von Humboldt a Santa Fe de Bogotá en el año 1801 fue un evento público de gran importancia en la capital del Virreinato de Nueva Granada. La fama del investigador y expedicionario alemán había llegado a las colonias españolas gracias a que desde hacía un buen tiempo, Humboldt y los líderes políticos e intelectuales del Virreinato habían intercambiado comunicaciones. No solo los altos representantes de la ciudad, el arzobispo y la nobleza dieron a Humboldt y Bonpland una honorable bienvenida, pues también los más reconocidos investigadores del Nuevo Mundo esperaban su visita y el intercambio científico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La investigación botánica en el viaje de Alexander von Humboldt y Aimé Bonpland</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Piedrahíta</surname>
                           <given-names>Santiago Díaz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El continente americano no sería el mismo luego de darse a la luz los resultados del viaje realizado por Alexander von Humboldt y Aimé Bonpland. La publicación de las observaciones, conclusiones y resultados obtenidos durante ese largo recorrido por las regiones equinocciales cambió la visión europea del continente, y, sin duda, en el campo en el cual ese cambio fue más notorio fue en el del conocimiento de la flora tropical. Aunque sobre las plantas americanas existían algunos estudios, estos eran fragmentarios y trataban muy pocas especies. Con excepción de la realizada en Perú y Chile, por Ruiz y Pavón</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Alexander von Humboldt:</title>
                     <subtitle>ciencia y tecnología</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ángel</surname>
                           <given-names>Jorge Tomás Uribe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sin duda, la actividad de Humboldt que más atención ha recibido ha sido la científica, la cual se proyectó generosamente en todas las ramas del saber relativas al conocimiento de la naturaleza. Sus dos estancias –entre el 12 de abril y el 2 de junio de 1800 y entre el 23 de marzo y el 31 de diciembre de 1801– le permitieron adentrarse desde la periferia hasta el corazón de la Nueva Granada y la Gobernación de Popayán, con lo que su sentido de observación se nutrió de ese paisaje tan diferente al que percibía en su natal Europa.</p>
                     <p>Antes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Las orquídeas de Colombia en la obra de Humboldt, Bonpland y Kunth</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Valdivieso</surname>
                           <given-names>Pedro Ortiz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gutiérrez</surname>
                           <given-names>Alberto Gómez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aunque la formación original de Alexander von Humboldt fue en el campo de la mineralogía, su viaje a las regiones equinocciales del Nuevo Continente en compañía del botánico francés Aimé Bonpland le permitió estudiar de manera científica muchos de los aspectos de estas tierras que se estaban abriendo a la ciencia europea. En especial, este viaje le permitiría aproximarse al mundo de las plantas. Humboldt, a diferencia de José Celestino Mutis, el sabio gaditano que se había radicado cuarenta años antes en la Nueva Granada, tuvo la fortuna de asociarse con personas que le ayudaron a publicar sus descubrimientos y,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Del zograscopio al espacio vivencial.</title>
                     <subtitle>Alexander von Humboldt y los medios de viaje</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lubrich</surname>
                           <given-names>Oliver</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Viajando por la selva a la orilla del Orinoco en la primavera del año 1800, Alexander von Humboldt descubrió algo verdaderamente sorprendente. Un medio muy popular transponía a los habitantes del pueblo venezolano de San Luis de Cura a regiones lejanas: “la sociedad entera de la ciudad se encontraba por las noches para poder admirar mediante un zograscopio las capitales de Europa. Nos mostraban el palacio de las Tullerías y el retrato de cuerpo entero del Gran Príncipe en Berlín. Es una sensación maravillosa poder observar su ciudad natal […] si se está lejos (casi 9.000 km) de ella” (<italic>Relation</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Las ocho láminas de Humboldt sobre Colombia en Vistas de las cordilleras y monumentos de los pueblos indígenas de América (1810)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ángel</surname>
                           <given-names>Marta Herrera</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hace un par de años recibí una amable invitación para estudiar las láminas relativas al actual territorio de Colombia que habían sido publicadas en el libro de<italic>Vistas de las cordilleras y monumentos de los pueblos indígenas de América</italic>(1810).¹ La idea de analizar láminas publicadas en la obra de Humboldt me entusiasmó, por lo que sin muchas dilaciones acepté la invitación. Lo señalado explica algunos elementos que delimitan el tratamiento del tema: primero, que el territorio considerado en este artículo es el de la actual Colombia y no el del virreinato de la Nueva Granada. En efecto, cuando Humboldt</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La relación entre naturaleza y espíritu en el Cosmos de Alexander von Humboldt</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Heinz</surname>
                           <given-names>Marion</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>177</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las descripciones que nos ofrece Alexander von Humboldt de América pintan un cuadro de la riqueza, belleza y particularidad de estas tierras que da especial realce a la comprensión y proporciona a la propia orientación siempre nuevas y variadas perspectivas y un material invaluable. Pero, sobre todo, el pensamiento de Humboldt se manifiesta como testimonio perdurable de su calidad humana, la que le permite relacionarse con propios y extraños con simpatía y respeto, y con ello logra afortunadamente separarse claramente de aquella experiencia de soberbia imperial y explotación colonial que determinó la historia de este continente.</p>
                     <p>En lo que sigue</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Autoformación por medio de una ciencia libre?</title>
                     <subtitle>Las ideas de Wilhelm von Humboldt sobre las universidades y el debate colombiano entorno a la instrucción pública en el siglo XIX</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wolfram</surname>
                           <given-names>Dieter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando Wilhelm von Humboldt asumió el cargo de jefe de la sección de cultura y educación pública en el Ministerio del Interior de Prusia, en 1809, este país atravesaba una profunda crisis que amenazaba con borrarlo del mapa de Europa. Napoleón acababa de ganar dos batallas decisivas contra Prusia en 1806 y las condiciones que impuso en el siguiente armisticio apenas permitieron al país sobrevivir. Prusia perdió alrededor de la mitad de su territorio y tuvo que aceptar ser ocupada por tropas francesas. En esa situación de emergencia el rey de Prusia, Federico Guillermo III, convocó a un grupo de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La idea de universidad:</title>
                     <subtitle>Wilhelm von Humboldt y la educación superior en Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vásquez</surname>
                           <given-names>Guillermo Hoyos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con esta idea de Humboldt se funda en octubre de 1810 la Universidad de Berlín, cuyo bicentenario también se celebra al mismo tiempo que el Bicentenario de la Independencia colombiana. La coincidencia de ambas efemérides es una buena motivación para reflexionar sobre el aporte que todavía hoy debería prestar una universidad, inspirada en la idea humboldtiana, a procesos de emancipación inconclusos como los de nuestros países.</p>
                     <p>Que algo de la idea de universidad de Humboldt aún se conserva entre nosotros lo manifiestan algunas de las mejores universidades tanto públicas como privadas y la tradición de las Academias que se han</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cosmopolítica y conocimiento.</title>
                     <subtitle>Sobre la educación en Wilhelm von Humboldt</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Harrasser</surname>
                           <given-names>Karin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Actualmente Wilhelm von Humboldt es más conocido por sus sugerencias concernientes a la educación superior, específicamente por su concepto de una universidad que garantiza la investigación y las oportunidades de educación gratuitas para los estudiantes. La libertad de investigación y de cátedra son los principios que se convirtieron en mitos fundadores de la educación universitaria, por lo menos en Alemania. No obstante, frecuentemente se pasa por alto que su idea de libertad intelectual está más inclinada hacia la filosofía y las artes que hacia las ciencias. Voy a dar una mirada en detalle a este campo gravitacional que es también</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Aportes teórico-conceptuales sobre formabilidad/educabilidad (Bildsamkeit) en el contexto educativo colombiano:</title>
                     <subtitle>Reflexiones antropológicopedagógicas sobre su “semirrecepción”</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peña</surname>
                           <given-names>Andrés Klaus Runge</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>263</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los términos alemanes<italic>Bildung</italic>(formación) y<italic>Bildsamkeit</italic>(formabilidad) son ese tipo de expresiones que muestran las particularidades e idiosincrasias de una sociedad (cultura) y que hacen quedar a todo traductor como un<italic>tradutore traidore</italic>(traductor traidor). Aparecido el segundo con los trabajos pedagógicos de Herbart (<italic>Umriss</italic>) y el primero en el marco de las reflexiones místico-religiosas acerca de la doctrina de la<italic>Imago dei</italic>¹ –como las del maestro Eckhart–, secularizado y antropologizado durante la Ilustración y el neohumanismo² alemanes,³ son conceptos que hasta el día de hoy gozan todavía de una gran vitalidad en el contexto teutónico, y no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>289</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los editores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>295</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zt3z.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>296</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
