<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1gn6b1g</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Ciencia y modulación del pensamiento poético</book-title>
         <subtitle>percepción, emoción y metáfora en la escritura de Lorand Gaspar</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>BERMÚDEZ</surname>
               <given-names>VÍCTOR RAMÓN ESCOBEDO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>04</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788490127407</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones Universidad de Salamanca</publisher-name>
         <publisher-loc>Salamanca (España)</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Ediciones Universidad de Salamanca</copyright-holder>
         <copyright-holder>Víctor Ramón Escobedo Bermúdez</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1rfzxjv"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La presente Tesis estudia las relaciones entre la ciencia y la poesía. Nuestro trabajo aborda el modo en que el conocimiento científico modula la creación literaria, así como algunos de los procedimientos del pensamiento literario. Las hipótesis de investigación reposan sobre dos niveles de la escritura de Lorand Gaspar: la dimensión epistemológica del discurso poético y su valor cognitivo. A partir del análisis de un corpus literario se propone una metodología de estudio que atiende a la complejidad epistemológica y cognitiva de la enunciación poética. Tres apartados teóricos organizan la investigación de algunos de los procesos del pensamiento poético: percepción, emoción y metáfora. Lo anterior se enmarca en una argumentación que favorece la transdisciplinariedad mediante estrategias de análisis literario que integran consideraciones de carácter interdisciplinar.This thesis studies the relations between Science and Poetry. The research approaches the way in which the scientific knowledge modulates the literary creation, as well as some of the procedures of the literary thought. The hypotheses of investigation rest on two levels of Lorand Gaspar’s writing: the epistemological dimension and the cognitive value of the poetic discourse. Based on the analysis of a literary corpus this research proposes a methodology of study that attends to the epistemological and cognitive complexity of the lyrical enunciation. Three theoretical chapters organize the investigation of some of the processes of the poetical thought: Perception, Emotion and Metaphor. This research takes place in an argumentation that favors transdisciplinarity by means of literary analysis strategies, which integrate several considerations of interdisciplinary nature.Cette Thèse s’articule autour des relations entre la poésie et la science. Notre travail aborde la manière dont la connaissance scientifique module la création littéraire, ainsi que certaines des procédures de la pensée littéraire. Les hypothèses de cette recherche reposent sur deux niveaux d’étude de l’écriture de Lorand Gaspar : la dimension épistémologique du discours poétique et sa valeur cognitive. Ce travail propose une méthode d’analyse littéraire qui s’attarde à la complexité épistémologique et cognitive de l’énonciation poétique. Trois chapitres organisent l’étude de certains des processus de la pensée poétique : Perception, Émotion et Métaphore. Notre recherche favorise la transdisciplinarité grâce à des stratégies d’analyse littéraire qui intègrent des considérations à caractère interdisciplinaire.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>6</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Palabras previas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I.</label>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La presente investigación se enmarca en el programa de Doctorado<italic>Literatura Española e Hispanoamericana: investigación avanzada</italic>(R.D. 1393/2007), perteneciente al Departamento de Literatura Española e Hispanoamericana, de la Facultad de Filología de la Universidad de Salamanca. Los estudios de acceso a dicho programa han sido realizados en el Máster en<italic>Literatura Española e Hispanoamericana: estudios avanzados</italic>, impartido en la misma Facultad. Entre sus itinerarios formativos este Máster contempla el concerniente al Área de Teoría de la Literatura y Literatura Comparada adscrita, esta, al Departamento de Lengua Española de dicha Facultad.</p>
                     <p>El contexto del presente estudio se halla, entonces, en el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II.</label>
                     <title>Percepción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nuestra incursión en la obra<italic>Égée</italic>atiende a los paradigmas fenomenológicos de la percepción. El objetivo de este apartado es sentar las bases de una investigación que comienza en la filosofía y termina en la neurobiología, acerca de la relación que la percepción establece con el conocimiento. Para ello se pensará<italic>Égée</italic>desde algunos instrumentos fenomenológicos, principalmente desde la noción de<italic>Pensée-paysage</italic>, propuesta por Michel Collot, sin por ello eludir otros modos de conocimiento «no fenomenológico» que se manifiestan en la obra. Adviértase que, si bien la fenomenología se expresa en un lenguaje distinto a la teoría literaria, —tal como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III.</label>
                     <title>Emoción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>213</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El estudio de la relación que existe entre la emoción y la literatura se estructura con base, al menos, en dos dimensiones diferenciadas. Por un lado, la emoción que es experimentada por el lector de un determinado texto literario; por otro lado, la emoción que el escritor representa<italic>literariamente</italic>a través de su codificación de la experiencia emocional. Por ello, las investigaciones de las diversas aproximaciones —y disciplinas— que se interesan por las concatenaciones de emoción y literatura, se dividen fundamentalmente entre los enfoques que estudian la<italic>experiencia lectora</italic>y los que estudian la<italic>inscripción de la emoción</italic>en los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV.</label>
                     <title>Metáfora</title>
                  </title-group>
                  <fpage>321</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El estudio acerca del papel que desempeña el conocimiento en la escritura de Lorand Gaspar se justifica por cuanto su poética se alimenta de lo epistémico desde la estructura misma de su modelo metafórico, como se mostrará en lo sucesivo. Resulta legítimo, por lo tanto, abordar detenidamente los modos en que opera el conocimiento en la<italic>tecnología metafórica</italic>de la obra gaspariana. En efecto, la relación que la metáfora establece con el conocimiento ha sido registrada desde la antigüedad clásica, de la mano del mismo Aristóteles, para quien la metáfora tenía dos funciones y dos estructuras. En la<italic>Poética</italic>, Aristóteles</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V.</label>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>457</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lugar privilegiado ha tenido en el presente trabajo la relación que el lenguaje establece con el conocimiento; sirva este último apartado conclusivo como recapitulación final de las principales consideraciones de nuestro estudio al respecto. Las conclusiones de esta Tesis adquirirán una perspectiva transversal que nos permitirá extrapolar algunos de los fenómenos y procedimientos analizados en la obra de Lorand Gaspar a otras zonas de reflexión igualmente fértiles. Ello desde el convencimiento de que gran parte de los instrumentos metodológicos que esta investigación propone son transferibles a otros procedimientos del pensamiento poético, así como a otros corpus literarios.</p>
                     <p>Como se ha</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI.</label>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>507</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfzxjv.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>526</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
