<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k8594p</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>El pensamiento político de Fredric Jameson. Discurso utópico para la transformación de la sociedad y la defensa del débil</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Pascual</surname>
               <given-names>Alberto González</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>08</day>
         <month>09</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490858967</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490859421</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Alberto González Pascual</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k8594p"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El pensamiento político de Fredric Jameson. Discurso utópico para la transformación de la sociedad y la defensa del débil</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PREFACIO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pascual</surname>
                           <given-names>Alberto González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN.</title>
                     <subtitle>TEORÍA VIVA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la actualidad — y desde la Alta Ilustración de la primera mitad del siglo XVIII — se viene cultivando intensamente la idea de que existe una dinámica interna en la<italic>cultura</italic>. Se trata de una apelación que se encuentra asentada en concebir la realidad del objeto histórico como parte de una característica principal o rasgo distintivo que « evoluciona desde dentro » (naturalmente, como parte de su movimiento original) y que no es sino la forma ideológica bajo la que se ha encapsulado todo aquello que nosotros mismos (y los que nos antecedieron) hemos ido construyendo, aprendiendo y reproduciendo. En efecto,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO PRIMERO</label>
                     <title>EL MARCO DEL MARXISMO:</title>
                     <subtitle>CRÍTICA CULTURAL DEL CAPITALISMO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A la hora de seleccionar un punto de inicio desde el que ir desgranando no solamente el pensamiento original de Fredric Jameson, sino el proceso heurístico, esencialmente dialéctico, que ha fundamentado el proceso de evolución y crecimiento intelectual contenido en su obra de crítica y reflexión, resultaba a necesario arrancar desde el corazón teórico que ha proporcionado forma particular y esencia conceptual a la mayor parte de sus herramientas de deducción e interpretación: el « método » de Karl Marx y el modo de encajar el materialismo histórico en sus objetos de estudio. Por esta causa, resulta pertinente estructurar, en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO SEGUNDO</label>
                     <title>MÁS ALLÁ DE LA ESTÉTICA.</title>
                     <subtitle>FORMA E IDEOLOGÍA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El análisis de la ideología, el psicoanálisis y la narrativa son las coordenadas estratégicas que Jameson ha tratado de conjurar para realizar un análisis original de obras culturales del siglo XX : abrir un espacio crítico, indudablemente creativo, en el cual pudiera desarrollar cómodamente la hermenéutica marxista, la dialéctica hegeliana y la estética. Es pertinente resaltar, en este momento de la investigación, el impacto y la infl uencia que tuvo para Jameson, entre finales de los años sesenta y principios de los años setenta, el la estudio y la interpretación de obras clave del pensamiento filosófico y político la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO TERCERO</label>
                     <title>LA POSMODERNIDAD.</title>
                     <subtitle>PROGRESO TARDIO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La posmodernidad, en cierto sentido, puede considerarse como la consecuencia del declive del modernismo. Sin embargo, desde la orilla opuesta y con la misma perspicacia, puede asumirse también como el<italic>desarrollo otoñal</italic>de la modernidad en los términos connaturales a la lógica de la estructura productiva de acumulación capitalista, que es lo que la determina. Obviar o enfatizar un límite visible o latente para separar lo moderno de lo posmoderno viene a ser igual de ambiguo y con-flictivo que diferenciar entre lo industrial y lo posindustrial. En el trasfondo conceptual, el flujo que todo lo atraviesa viene a ser el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO CUARTO</label>
                     <title>EL CAMBIO A LARGO PLAZO Y LA ESTRATEGIA DE LA DIALÉCTICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>335</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El impulso que encamina a Jameson hacia el análisis de la dialéctica¹ en sus dimensiones más profundas está relacionado con la intuición de que las « linduras teológicas » que van implícitas en los nudos vertebradores de las construcciones conceptuales de su forma hegeliana, en realidad podrían aportar al engranaje marxista caminos o estrategias de indagación plenamente válidas para construir nuevas hipótesis y reflexiones en nuestros días (en perspectiva, el marxismo se decidió tempranamente por una cierta censura o desprecio a la posibilidad del « resurgimiento de Hegel »²). Para Jameson, en la dialéctica se halla una propiedad potencial de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO QUINTO</label>
                     <title>LA DEFENSA DEL ESLABÓN MÁS DÉBIL:</title>
                     <subtitle>LA CREATIVIDAD DEL PENSAMIENTO UTÓPICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>381</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El marxismo debe hacer valer todas las posibilidades extremas de la libertad creativa, de la experiencia crítica, arriesgarse en la experimentación para provocar que el público tome consciencia y partido de que es posible una libertad que no existe en ningún lugar todavía¹. Como hizo Lukács² cuando recurrió a la<italic>tasa de desarrollo desigual</italic>para explicar la evolución de la historia contemporánea, hay que<italic>practicar</italic>la misma ambición para aprehender a comparar cómo es nuestra situación, en el siglo XXI , con respecto a la que vivieron Fourier en 1808, Marx en 1848 o Marcuse y Sartre en 1968; desde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO SEXTO</label>
                     <title>CONCLUSIONES PARA LA TRANSFORMACIÓN DE LA SOCIEDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>479</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esta investigación ha sido, por delante de cualquier otra apreciación de juicio o de sentimiento, una gran aventura intelectual y política para acompañar y revisitar de los desafíos atendidos por Fredric Jameson a lo largo de su dilatada vida y prolífica carrera académica, los cuales, tal y como se ha comprobado en el desarrollo del libro, consistieron en interpretar (ejecutando un método de<italic>desentrañamiento</italic>para separar lo aparente de lo oculto) los textos de algunas de las mentes más influyentes de la historia del pensamiento político, la filosofía, la economía y el arte desde la Época Moderna, que empezó a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>495</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>515</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIOGRAFÍA DEL AUTOR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>517</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8594p.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>520</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
