<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violaciones de Derechos Humanos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Conosur</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violaciones de Derechos Humanos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México. Estudio de Casos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Crímenes de Lesa Humanidad</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Autoritarismo</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Transiciones a la democracia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Democracia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Política y Gobierno</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Guerra Sucia</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">1960-1990</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Comisiones de la Verdad</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Amnistías</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Fiscalía Especial para los Movimientos Sociales y Políticos del Pasado (FEMOSPP)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Tramitando el pasado</book-title>
         <subtitle>Violaciones de los derechos humanos y agendas gubernamentales en casos latinoamericanos</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bielous</surname>
               <given-names>Silvia Dutrénit</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Petito</surname>
               <given-names>Gonzalo Varela</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>03</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786077629283</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786077629603</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Facultad Latinoamerica de Ciencias Sociales, sede México</publisher-name>
         <publisher-loc>MÉXICO</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt16f8cp5"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>De manera reiterada, el siglo XX latinoamericano registró golpes de Estado, regímenes autoritarios y dictaduras militares. Muchas veces la práctica del terrorismo de Estado formó parte de esas experiencias políticas. Un número importante de países tiene como consecuencia un legado de violaciones de los derechos humanos. Argentina, Chile, México y Uruguay ilustran diferentes formas de represión que han afectado a varias generaciones. Esta obra estudia primordialmente las decisiones que han tomado los gobiernos en relación con las demandas de verdad y justicia.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="418"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice de recuadros</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro tiene por objetivo estudiar el tema de la herencia —y las formas de reaccionar a ella— que, en cuestión de derechos humanos, los regímenes autoritarios de Argentina, Chile, México y Uruguay dejaron a los gobiernos que les sucedieron tras los respectivos procesos de transición a la democracia iniciados a partir de los años ochenta.</p>
                     <p>La selección de los casos es heterogénea, puesto que tres de ellos se refieren a países del Cono Sur que soportaron dictaduras militares muy represivas entre las décadas de 1970 y 1980, mientras que México mantuvo un gobierno civil constituido de larga data, cuya</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Crisis y reorganización institucional</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El siglo xx latinoamericano registra numerosos episodios de golpes de Estado, regímenes autoritarios y dictaduras militares. Abundan, asimismo, movimientos sociales y políticos de envergadura y revoluciones sociales con mayor o menor éxito. En una espasmódica y conflictiva historia política, en este período se escenifica el uso del terrorismo de Estado en distintos países, lo que ha dejado un legado de violaciones de los derechos humanos que repercuten personal y colectivamente en las vivencias de las generaciones posteriores. Sin embargo, las experiencias nacionales guardan mucha distancia entre sí e ilustran la diversidad de formas de represión, así como la búsqueda de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Los delitos y su contexto</title>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El conjunto de escenarios descritos en el capítulo anterior forma el marco histórico en que se produjeron las guerras sucias generadoras de violaciones a los derechos humanos en gran escala. La Operación Cóndor y otras acciones similares constituyeron una red supranacional de actividades antisubversivas coordinadas en varios países (Argentina, Bolivia, Brasil, Paraguay, Uruguay e inclusive Perú, que vivía bajo un régimen menos opresivo). En ocasiones, estas operaciones se trasladaron a Europa Occidental y a Estados Unidos (notoriamente, el atentado contra el ex ministro chileno Orlando Letelier, sucedido en Washington, D.C., en 1976). Más aún, el abogado paraguayo Martín Almada, descubridor</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>La pugna inicial</title>
                  </title-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como ya se dijo en los capítulos previos, durante las dictaduras del Cono Sur prevaleció la razón de Estado con el nombre de<italic>seguridad nacional</italic>y la normalidad jurídica no existió por definición; al menos en lo concerniente a las cuestiones políticas. Estas circunstancias configuraron un escenario complejo a partir de 1980, cuando las transiciones a la democracia comenzaron a perfilarse, produciendo un cambio de los regímenes políticos, y el ejercicio gubernamental debió restaurar, tanto teórica como prácticamente, el principio de equidad ante la ley y el respeto a los derechos de las personas en su relación con los poderes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4</label>
                     <title>La intensificación del debate público</title>
                  </title-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los gobernantes civiles que iniciaron el camino de la recuperación democrática estaban más preocupados por la estabilidad —ante la real o supuesta amenaza militar— que por saldar cuentas. De la etapa anterior quedó, no obstante, un recuento de los graves asuntos de derechos humanos sin resolver lo que dio lugar a una relación de atrocidades que, si bien a menudo denunciadas en el exterior, no habían podido ventilarse mayormente en los propios países durante los gobiernos autoritarios. Las revelaciones públicas de militares participantes o conocedores de los acontecimientos en cuestión, tuvieron un efecto removedor del pasado que se pretendía ocultar.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 5</label>
                     <title>El caso mexicano</title>
                  </title-group>
                  <fpage>231</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El término “guerra sucia” en México, como en otros países, es entendido de distintas formas pero siempre es referido a un Estado que recurrió a la ilegalidad para acabar con la oposición, pacífica o armada, colocándose fuera de sus propios preceptos en materia de derechos humanos. Por ejemplo, el Centro de Derechos Humanos “Miguel Agustín Pro Juárez” definió como guerra sucia al periodo en el que “el Estado aplicó una política de represión en contra de [los grupos guerrilleros], de activistas políticos y dirigentes sociales, realizando en su contra allanamiento de morada, detenciones ilegales, desapariciones, tortura y ejecuciones extrajudiciales” (Centro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 6</label>
                     <title>Nuevos gobernantes y nuevas políticas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>309</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pese a diferencias históricas de fondo y forma, la contemporaneidad de saldos cruentos y reclamos de verdad y justicia irresueltos permite acercar los casos nacionales en torno al tema de los derechos humanos que aquí se han tratado. También es posible la reflexión simultánea acerca de su cronología debido a los cambios que comparten en fechas próximas: en 2005 se afectan gravemente las estructuras de impunidad que se sostenían en los tres países del Cono Sur. En Argentina la Corte Suprema de Justicia anula las leyes de Punto Final y Obediencia Debida, en Chile se reforma la Constitución de 1980</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>369</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La principal enseñanza de las cuatro experiencias nacionales revisadas radica en que es posible —incluso inevitable— develar la verdad del pasado inmediato, en respuesta a demandas nacionales e internacionales. Dichas presiones surgen de la sociedad civil, pero finalmente se imponen en el ámbito gubernamental, en principio reticente. Si la represión fungió como una eficaz herramienta de los regímenes autoritarios para abatir la subversión —los militares sureños incluso la usaron para erradicar el mal identifi-cado con el comunismo mundial y la<italic>tercera guerra mundial</italic>—, su secuela de violaciones de los derechos humanos es un punto obligado a incluir en la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8cp5.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referencias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>377</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
