<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Derechos Humanos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos Sociales</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Derechos Humanos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Derechos Económicos, Sociales y Culturales</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ciencias Sociales</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Políticas Públicas</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Los derechos humanos en las ciencias sociales</book-title>
         <subtitle>Una perspectiva multidisciplinaria</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Estévez</surname>
               <given-names>Ariadna</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Vázquez</surname>
               <given-names>Daniel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(coordinadores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>08</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786077629382</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786077629825</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Facultad Latinoamerica de Ciencias Sociales, sede México</publisher-name>
         <publisher-loc>MÉXICO</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad Nacional Autónoma de México</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt16f8dq5"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Análisis de la problemática de los derechos humanos no sólo desde las visiones jurídica y legal tradicionales, sino a través del uso de herramientas teóricas y metodológicas multidisciplinarias; así como de sus agendas social, política, internacionalista, antropológica y económica. La originalidad de la obra consiste en dilucidar la perspectiva específica de las disciplinas sociales cuando abordan el tema de los derechos humanos, cuestión que se concreta desde tres ámbitos: la importancia de los derechos humanos como objeto de estudio; los debates teóricos propios de las ciencias sociales a propósito de los derechos humanos, y la agenda temática que se desprende de estos enfoques.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="294"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rivas</surname>
                           <given-names>Rodrigo Gutiérrez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Estévez</surname>
                           <given-names>Ariadna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vázquez</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde hace por lo menos treinta años, el estudio académico de los derechos humanos ha dejado de ser terreno exclusivo de la disciplina jurídica y se ha convertido en un objetivo compartido por las diversas disciplinas sociales y humanísticas. La agenda de investigación social en derechos humanos incluye aspectos estructurales y subjetivos de fenómenos tales como la migración, el libre comercio, la globalización, la educación, la flexibilidad laboral, las elecciones democráticas, la construcción de identidades culturales y otras, los derechos indígenas, el terrorismo, las disputas por el agua, las negociaciones políticas por el cambio normativo internacional, la violencia contra las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los derechos humanos en los estudios sociojurídicos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ansolabehere</surname>
                           <given-names>Karina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el mundo anglosajón, el interés de las ciencias sociales por los derechos humanos data de la década de 1970 (Freeman, 2002). Esta tendencia es, entonces, relativamente nueva en la sociología en general y en los estudios sociolegales¹ en particular.</p>
                     <p>Habida cuenta de estas características del campo de estudios, el principal objetivo de este capítulo es repasar las preocupaciones más relevantes que atraviesa la literatura sobre derechos humanos, y derechos en general, en los estudios sociojurídicos en la academia anglosajona, por considerar que ésta representa un espacio de producción muy dinámico en la materia, especialmente influyente en la de América</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los derechos humanos desde las Relaciones Internacionales:</title>
                     <subtitle>normas, regímenes, “emprendedores” y comportamiento estatal</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muñoz</surname>
                           <given-names>Alejandro Anaya</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como es bien sabido, durante las décadas posteriores al fin de la segunda guerra mundial, la agenda de investigación de los estudios de las relaciones internacionales se concentró en el tema de la seguridad internacional.¹ La guerra o el conflicto eran la preocupación central, y el interés nacional, el poder y la anarquía (entendida como la ausencia de un gobierno o una autoridad internacional) las principales explicaciones. Hacia la década de 1970, no obstante, los temas relacionados con los procesos de organización internacional (particularmente en materia financiera y comercial) comenzaron a destacar (Brown, 1997: 21-55; Kratochwil y Ruggie, 1986).² Más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Políticas públicas y derechos humanos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chac</surname>
                           <given-names>Manuel Canto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En las reflexiones contemporáneas sobre los derechos humanos (DH) es común la referencia a las políticas públicas, particularmente a partir de la década de 1990. No ocurre así en los análisis sobre políticas públicas (PP), en los que recién hace pocos años se inició la reflexión sobre el vínculo que pueden tener con los DH. Fue principalmente en el ámbito de las organizaciones civiles especializadas en desarrollo social donde se iniciaron las reflexiones sobre esta relación, en particular a propósito de los informes alternativos de la sociedad civil a los informes de los Estados parte de los pactos internacionales en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Historia y derechos humanos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bielous</surname>
                           <given-names>Silvia Dutrénit</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Preguntarse sobre la intersección entre historia y derechos humanos (DH), o hacerlo desde la indagación del historiador respecto a esta temática, impone ubicar unos pocos asuntos desde la disciplina. Con ello no quiero decir que sea posible encontrar un único atajo que nos lleve a una clara determinación disciplinaria y temática. Todo lo contrario. En el texto se<italic>bucea</italic>entre ciertas discusiones historiográficas en cuanto al campo de la Historia del tiempo presente (HTP) y abordajes sobre DH. El propósito es intentar determinar el quehacer de la disciplina y el papel de los historiadores en uno de sus campos específicos,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los derechos humanos en la sociología política contemporánea</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Ariadna Estévez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La sociología política contemporánea examina lo que se denomina la política de las identidades, es decir, la contestación y transformación de las identidades de los sujetos en su interacción con las instancias de poder estatal y global.¹ Antes del giro constructivista en las ciencias sociales, la subdisciplina sociopolítica se centraba en el estudio de las relaciones entre Estado y sociedad —aspectos relacionados con el movimiento obrero y la ciudadanía, fundamentalmente—, pero desde una perspectiva estructural.² Sin embargo, el giro constructivista ha quitado el énfasis analítico en las estructuras y lo ha colocado en los sujetos sociales. Este desplazamiento metodológico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Feminismo y derechos humanos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Miskolci</surname>
                           <given-names>Richard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>167</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los derechos humanos y el feminismo tienen historias que se entrelazan, muchas veces por aproximación, otras por distanciamiento. Reflexionar sobre ambos articuladamente permite ver cómo muchos de sus cuestionamientos —a los cuales algunos prefieren llamar paradojas— tienen origen en un diálogo no siempre visible ni suficientemente profundo.</p>
                     <p>En la mayor parte del mundo, el feminismo o los estudios de género no constituyen un área de investigación institucionalizada ni tampoco disciplinar. A pesar de su gran amplitud, un rasgo común de sus vertientes es un diálogo con los movimientos sociales y sus demandas. Actualmente, en la amplia y diversa producción feminista,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La antropología frente a los derechos humanos y los derechos indígenas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sieder</surname>
                           <given-names>Rachel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Más que una disciplina centrada en el análisis de relaciones causales, la antropología tiene un enfoque constructivista y, por lo tanto, más inductivo frente a los fenómenos sociales. En muchos sentidos, ha sido el compromiso político con los derechos humanos de un grupo numeroso de antropólogos lo que ha creado nuevas agendas y enfoques de investigación frente a aquéllos. En este ensayo abordo una serie de preguntas: ¿cuál ha sido la relación entre la antropología y los derechos humanos? ¿Cómo han cambiado las perspectivas de la disciplina frente a éstos? Y ¿qué implicaciones tienen estos cambios para la relación entre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Los derechos humanos y la teoría y estudios empíricos sobre la democracia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vázquez</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el presente existe un consenso en torno a los límites del derecho para explicar la complejidad de los derechos humanos (DH).¹ Éstos tienen diversas dimensiones, entre otras la ética, la política, la sociológica, la económica y la antropológica, que no pueden ser explicadas con el instrumental y los mecanismos propios del derecho (Freeman, 2002). Aún más, la construcción argumentativa y analítica de la fundamentación de los derechos humanos frente a la transgresión masiva de éstos en el mundo real no puede quedar a la simple simpatía, ni al deber por el deber, es necesario fortalecer una teoría multidisciplinaria que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Derechos humanos y ciencia política</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Velasco</surname>
                           <given-names>José Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la ciencia política, los derechos humanos se estudian predominantemente en dos subdisciplinas: la teoría política (o, mejor dicho, la filosofía política) y las relaciones internacionales. En cambio, reciben menos atención en otros campos, como el de la política pública y la política comparada. Tampoco se les presta mucha atención, al menos no explícitamente, en el estudio de la democracia, la participación política, las instituciones políticas, etc. Esto es extraño, dada la relación tan cercana entre los derechos humanos y la legitimidad del poder, que es un concepto central de la ciencia política. Los derechos humanos son parte fundamental de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8dq5.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Acerca de los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>287</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
