<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1h9cvr2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Architecture and Architectural History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Il recupero dei siti di cava: strategie di scala vasta</book-title>
         <subtitle>Ipotesi per il Parco dell’Appia Antica</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">a cura di</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Dell’Aira</surname>
               <given-names>Paola Veronica</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Guarini</surname>
               <given-names>Paola</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822900265</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822909190</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1w1vnhp"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Il recupero e la valorizzazione delle aree estrattive dismesse, ipogee e “a cielo aperto", si fonda sull’obiettivo generale di un’azione rigenerativa di scala vasta, urbana e/o territoriale, che promuova sistemi di riconnessione di valore ambientale, storico, culturale. Si intende superare l’intervento di semplice bonifica o rinaturalizzazione, e interpretare il recupero come un’opportunità di re-immissione in vita di questi luoghi, proponendo la loro “messa in sicurezza", suggerendo l’inserimento di funzioni e servizi urbani, restituendone il godimento alla dimensione pubblica. Si vuole puntare all’individuazione, rilettura, recupero di sistemi estensivi e complessi, attraverso: la creazione di reti di ricucitura territoriale, il ripristino di relazioni ecologiche, culturali, fruitive, l’identificazione di “infrastrutture ambientali" o viarie (linee d’acqua, corridoi ecologici, antichi tracciati), il riconoscimento e/o la proposizione di “figure territoriali", capaci di evidenziare e rappresentare le relazioni spaziali e morfologiche tra singoli luoghi. La Ricerca, di cui il presente volume costituisce presentazione e consuntivo, ha scelto come terreno di sperimentazione il Parco dell’Appia Antica: un contesto unico, nel quale l’azione di valorizzazione si intreccia con un ricco palinsesto di preesistenze, naturalistiche e antropiche, suggerendo articolate dinamiche d’uso congiunto, tra ri-funzionalizzazione e tutela, oltreché percorsi di visita alternativi e inconsueti.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="192"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CAVE E ARCHITETTURA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Secchi</surname>
                           <given-names>Roberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>10</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’accesso alla cava era abbastanza ampio. Ci incamminammo per una galleria. Col diminuire della luce però lo spazio sembrò sempre più angusto. Eravamo in fila indiana, ci guidava l’esperto che l’aveva già visitata ed era in contatto con la ditta che aveva la licenza di coltivazione. Io ero in coda alla fila. Il luogo mi sembrò inquietante. Al suolo una polvere bianchissima occupava tutta la sede del camminamento. Ben presto scarpe e pantaloni ne furono ricoperti. La guida in testa alla colonna aveva una torcia alquanto potente che illuminava anche le pareti della galleria nei suoi pressi. Troppo lontana da</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INQUADRAMENTO E SINTESI DELLA RICERCA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guarini</surname>
                           <given-names>Paola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>14</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Temi e obiettivi. Il tema principale del nostro lavoro ha riguardato l’indagine e lo studio sulle aree di cava, ipogee e a cielo aperto, esplorando la possibilità che questi luoghi possano essere recuperati, restituiti alla conoscenza e destinati al pubblico uso.</p>
                     <p>L’obiettivo principale è stato quello di verificare la fattibilità di re-immissione in vita e valorizzazione di aree estrattive dismesse, suggerendo una inversione di senso e di visione: da luoghi destinati al massimo sfruttamento produttivo, a risorse per la valorizzazione della città e del territorio.</p>
                     <p>Nate per l’approvvigionamento delle materie prime da costruzione e concepite secondo una logica prevalentemente economica,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>VUOTI A “NON PERDERE”.</title>
                     <subtitle>IL RIUSO DELLE CAVITÀ EXESTRATTIVE: NECESSITÀ, CONVENIENZE, VALORI</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dell’Aira</surname>
                           <given-names>Paola Veronica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>24</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Realtà “differite”. Adattività ed elevata suscettività di cambiamento (dimensionale, morfologico-spaziale, di ruolo e significato) sono le caratteristiche che più contraddistinguono i terreni di lavoro che i paesaggi ex-estrattivi offrono al progetto contemporaneo. In primo luogo, ogni cavità rappresenta, nel suo assetto finale, un mondo a sé. Il quadro dei siti di possibile intervento mostra infatti un’articolazione estremamente vasta, ove grandezze, consistenze, strutture e forme tracciano uno scenario tanto affascinante quanto spesso incontornabile e disarmante: una caleidoscopica varietà che vogliamo acclamare, non tanto come sconfinata possibilità di invenzione, quanto piuttosto come la più augurabile e istruttiva condizione per l’intervento di recupero.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA VALORIZZAZIONE DEI SITI DI CAVA COME STRATEGIA DI SISTEMA PER LA CITTÀ CONTEMPORANEA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guarini</surname>
                           <given-names>Paola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>38</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le relazioni spaziali. Nell’iniziare a studiare e indagare le aree di cava, emerge subito con evidenza quanto non abbia senso parlare di singolo luogo ma di sistema di luoghi.</p>
                     <p>Per loro stessa origine le cave sono nate in rapporto alla natura geomorfologica di un territorio e, per ottimizzare la coltivazione del materiale e sfruttarne a pieno la ricchezza, si sono sviluppate in modo continuo ed esteso in ambiti territoriali vasti. L’accessibilità delle aree e/o la vicinanza con le zone dove venivano utilizzati i materiali cavati, costituiscono altri rilevanti fattori che incidono sulla localizzazione delle aree estrattive. Linee d’acqua, tracciati viari</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>IL PARCO DI SOTTO:</title>
                     <subtitle>L’IMPORTANZA DELLE CAVE DISMESSE NEL SISTEMA DI FRUIZIONE AL PARCO REGIONALE DELL’APPIA ANTICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rossi</surname>
                           <given-names>Alma</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>48</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il Parco dell’Appia Antica, che entra fino nel cuore della città storica costituisce un sistema articolato di risorse culturali, paesistiche e naturali tra loro storicamente, funzionalmente e paesisticamente interrelate.</p>
                     <p>La natura dei terreni che costituiscono il sustrato del parco è essenzialmente dovuta all’attività vulcanica quaternaria dell’apparato vulcanico dei Colli Albani che ha prodotto una coltre di depositi a partire da circa 600.000 anni fa.</p>
                     <p>Il territorio del Parco è parte integrante dell’antica via, sia per la sua formazione storica di Regina Viarum che per la sua storia geologica. Il panorama verso l’Appia e dall’Appia è di eccezionale bellezza perché la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>COMUNICAZIONE E VALORIZZAZIONE DEI BENI CULTURALI E DEL PAESAGGIO AL PARCO REGIONALE DELL’APPIA ANTICA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rossetti</surname>
                           <given-names>Caterina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>52</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Il paesaggio rappresenta un elemento chiave del benessere individuale e sociale: la sua salvaguardia, la sua gestione e la sua pianificazione comportano diritti e responsabilità per ciascun individuo”.</p>
                     <p>Questo concetto espresso con grande efficacia dalla Convenzione Europea sul Paesaggio, firmata a Firenze il 20 ottobre del 2000¹, è stato ripreso ed integrato dagli obiettivi dichiarati nella Convenzione Quadro del Consiglio d’Europa sul valore dell’eredità culturale per la società², pubblicata a Faro il 27 ottobre 2005 e firmata dall’Italia nel 2013, laddove si stabilisce la necessità del riconoscimento di “una responsabilità individuale e collettiva nei confronti dell’eredità culturale”, “che la conservazione</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA RELAZIONE TRA PERSONA E AMBIENTI CAVEALI NELLA PROSPETTIVA DELLA PSICOLOGIA AMBIENTALE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Molinario</surname>
                           <given-names>Erica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Amicone</surname>
                           <given-names>Giulia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Piccinin</surname>
                           <given-names>Gloria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fornara</surname>
                           <given-names>Ferdinando</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bonaiuto</surname>
                           <given-names>Marino</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>58</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Introduzione. Il contributo della Psicologia Ambientale alle scienze della progettazione architettonica e urbanistica è andato sempre più consolidandosi negli anni, come testimoniato dai numerosi esempi di collaborazione proficua tra le due aree. Tra di essi, possono essere menzionate le consulenze per la progettazione dell’ospedale Meyer di Firenze¹ e per la riqualificazione di largo Mengaroni a Tor Bella Monaca in Roma², e le ricerche condotte in condomini del quartiere Eur-Torrino³ e negli<italic>hospice</italic>di varie città italiane⁴.</p>
                     <p>Nonostante l’interesse potenziale per questo ambito di ricerca, lo studio specifico del recupero/riqualificazione di cave e grotte – e quindi di ambienti ipogei e a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>IL SITO DELLA EX-CAVA DI LEUCITITE PRESSO VIA DEL CASALE ROTONDO:</title>
                     <subtitle>ANALISI DEGLI ASPETTI GEOLOGICI E GEOLOGICOTECNICI NELL’OTTICA DI UN POSSIBILE RECUPERO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Esposito</surname>
                           <given-names>Carlo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mugnozza</surname>
                           <given-names>Gabriele Scarascia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fasani</surname>
                           <given-names>Gianluca Bianchi</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Caporossi</surname>
                           <given-names>Paolo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mazzanti</surname>
                           <given-names>Paolo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>64</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Introduzione. La cava di Casal Rotondo, oramai dismessa, ma con ancora evidenti i segni della sua coltivazione, è una delle tante aree estrattive dove in tempi storici è stato sfruttato il materiale lapideo di natura vulcanica (lava) messo in posto durante le fasi di attività del distretto vulcanico dei Colli Albani. In particolare, il corpo roccioso ampiamente affiorante nell’area del Parco dell’Appia Antica (fig. 2) e che coincide con la sede di imposta dell’asse viario stesso, è il risultato di uno specifico evento vulcanico di natura prevalentemente effusiva che ha portato alla messa in posto della ben nota “Colata lavica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TECNICHE GEOFISICHE NON INVASIVE PER LA MAPPATURA DI CAVITÀ SOTTERRANEE.</title>
                     <subtitle>UN’APPLICAZIONE NEL PARCO DELLA CAFFARELLA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Milana</surname>
                           <given-names>Giuliano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>72</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Introduzione. La presenza su un territorio di complessi reticoli di cavità sotterranee a piccola profondità rispetto al piano campagna, come quelli ubicati nel Parco della Caffarella all’interno del Parco Regionale dell’Appia Antica, offre grosse opportunità di sfruttamento dal punto di vista turistico ma pone anche alcuni problemi dal punto di vista della sicurezza vista la possibilità non remota del verificarsi di crolli anche improvvisi.</p>
                     <p>Appare quindi chiara l‘esigenza dell’individuazione con tecniche di superficie delle cavità sotterranee in aree ove le caratteristiche geologiche dei terreni superficiali e la presenza di insediamenti umani, anche antichi, ne facciano supporre l’esistenza.</p>
                     <p>La geofisica di</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA STUPEFACENTE STORIA TRA ANTHROPOS E NATURA:</title>
                     <subtitle>L’OCCASIONE DELLE CAVE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aragona</surname>
                           <given-names>Stefano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>78</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Mitologico” potrebbe essere il termine più adatto per descrivere il rapporto tra i processi di antropizzazione e la Terra, Terra come amante dell’Uomo. Come in tutti i rapporti, come in tutte le storie d’amore, esso si modifica e cambia continuamente se è fecondo. Così nella contemporaneità, a far data dal 1972, anno della pubblicazione di<italic>The Limits of Growth</italic>, sta emergendo in modo sempre più evidente la necessità della trasformazione dell’esistente poiché il suolo è una risorsa limitata e non riproducibile. Richiamandosi ai processi di territorializzazzione-deteritorializzazioneriterritorializzazione proposti da Raffenstein, legati al ruolo fondamentale dell’innovazione, ecco che le aree delle cave</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PROVE DI ECO-RIUSO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dell’Aira</surname>
                           <given-names>Paola Veronica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>86</fpage>
                  <abstract>
                     <p>C’è un Parco di grande valore naturalistico, un Parco popolato di emergenze storico-monumentali, un Parco “evidente”.</p>
                     <p>E c’è (ma più esatto sarebbe dire “ c’è stato”) un Parco produttivo, un Parco-risorsa, un Parco “utile”. Le due nature, tendenzialmente conflittuali, crediamo possano sancire alleanza, al di là del vincolo che investe la prima, al di là del pregiudizio che grava sulla seconda.</p>
                     <p>La chiave: sovrapporre le valenze, creare sinergie tra utilità ed evidenza, tra funzionalità e risalto.</p>
                     <p>Da un lato, c’è la rimessa in valore dei beni presenti: oltre i necessari interventi di manutenzione e restauro, occorre attrezzarli, renderli maggiormente fruibili,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PROGETTARE IL SUOLO:</title>
                     <subtitle>RELAZIONI NEL PAESAGGIO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Molinari</surname>
                           <given-names>Carla</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>96</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Un sistema di relazioni. L’Appia Antica non è semplicemente una di tutte quelle strade che conducono a Roma. È una traccia che segna profondamente il territorio, è il racconto intenso di un paesaggio stratificato, nel tempo come nello spazio. Procedere con un progetto di riqualificazione per alcune aree del Parco Regionale dell’Appia Antica, che protegge e conserva l’ultimo tratto della via fino a Roma, significa intervenire direttamente con un paesaggio già profondamente caratterizzato. L’azione di recupero si deve quindi confrontare, necessariamente, con un complesso processo di comprensione ed analisi del luogo. E il luogo, in questo caso, è prima di</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ARCHITETTURA AD ASSETTO VARIABILE NEI CONTESTI CAVEALI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santarelli</surname>
                           <given-names>Isabella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>104</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Andar per cave nel Parco Regionale dell’Appia Antica è un esercizio di umiltà. Loro, le cave, scavate in galleria nei tufi e nelle pozzolane della Valle della Caffarella o coltivate a cielo aperto lungo la colata leucititica di Capo di Bove, sono lì da più di duemila anni. E da tutto questo tempo testimoniano sì i trascorsi produttivi del Parco, la sua ricchezza e il lungo ciclo economico che ne ha caratterizzato, in passato, usi e assetti, ma, soprattutto, ci narrano la sorprendente vicenda di un incessante processo di modificazione, di una parabola trasformativa senza fine, di un’inarrestabile evolvibilità tanto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>IL DISEGNO DELLO “SPAZIO SCOPERTO”</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Perugi</surname>
                           <given-names>Giulia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>112</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Usiamo la definizione di “spazio scoperto” per rappresentare una particolare condizione che ha determinato, per alcuni degli ambiti aperti della città, una mutazione antropica volta a renderli produttivi. Si tratta di spazi in passato interessati da azioni di sfruttamento estrattivo. Li si può considerare come luoghi che hanno subito un torto essendo stati privati, in vari modi, di quel prezioso strato protettivo che ne costituiva la veste naturalistica. Tali ambiti sono, tra gli spazi aperti della città, quelli che maggiormente reclamano un risarcimento. Già lo spazio aperto, ossia l’insieme di tutte le aree urbane e periurbane non edificate che compongono</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NUOVO SENSO E NUOVO USO PER LE CAVE NEL PARCO DELL’APPIA ANTICA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guarini</surname>
                           <given-names>Paola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>118</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le aree di cava dismesse nel Parco dell’Appia Antica sono una realtà non molto conosciuta dai cittadini di Roma e ai fruitori abituali del Parco.</p>
                     <p>Il Parco è certamente ben noto per il suo ricco patrimonio di monumenti archeologici, che oggi è sancito dalla recentissima istituzione del Parco Archeologico dell’Appia Antica 1 , e per il grande valore ecologico e naturalistico, dovuto alla presenza di sorgenti e corsi d’acqua, di selezionate specie faunistiche e floristico-vegetazionali.</p>
                     <p>Eppure le cave rappresentano un’entità cospicua all’interno del Parco, segnano la morfologia del paesaggio naturale, descrivono l’operosità e la vastità dell’azione antropica, evidenziano l’assetto geologico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>IL CAMMINO DI PIETRA.</title>
                     <subtitle>IPOTESI DI RECUPERO DELLA CAVA DI CASAL ROTONDO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <role content-type="author">Coordinamento progettuale:</role>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dell’Aira</surname>
                           <given-names>Paola Veronica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guarini</surname>
                           <given-names>Paola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <role>Testi di:</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guarini</surname>
                           <given-names>Paola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>140</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il luogo. La cava dismessa di Casal Rotondo ricade nel territorio del Municipio VIII, nella porzione meridionale del Parco, prossima ai confini del Comune di Roma.</p>
                     <p>È accessibile da via del Casale Rotondo, che collega via Appia Antica e via Appia Nuova, in corrispondenza dell’Ippodromo delle Capannelle. Risalente probabilmente all’epoca romana ed attiva fino al 2005, si è rivelata di grandissimo interesse ai fini di una possibile valorizzazione, recupero e ri-funzionalizzazione. Innanzitutto è emerso con evidenza il pregio geomorfologico dell’ambiente di cava che presenta una parete di coltivazione estremamente interessante, in diversi punti ancora ben visibile e ben conservata, che</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>LA LUCE E L’OMBRA.</title>
                     <subtitle>RECUPERO E VALORIZZAZIONE DELLA CAVA IPOGEA DELLA VALLE DELLA CAFFARELLA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <role content-type="author">Coordinamento progettuale e testi:</role>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Montuori</surname>
                           <given-names>Luca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Petrachi</surname>
                           <given-names>Riccardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <role>Con</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Finelli</surname>
                           <given-names>Andrea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>162</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La griglia, lo spazio e la natura. Il progetto indaga, all’interno del percorso di ricerca sul rapporto tra spazi cavi e spazi aperti, le potenzialità derivate da un duplice registro di relazioni tra soggetto e luoghi. Da un lato un rapporto “descrittivo”, mediato da oggetti scultorei astratti, frammenti di una griglia omogenea e continua che permette di interpretare lo spazio attraverso un dato dimensionale oggettivo, che lega scale e tipi di spazi. Dall’altro un rapporto “narrativo”, con la costruzione di un sistema interpretativo dell’esperienza del sottosuolo attraverso la luce. Il Parco della Caffarella è uno dei luoghi in cui è</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>LE ATTREZZATURE DI VISITA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>174</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Abaco degli elementi. In prima istanza è stato studiato un abaco di elementi che accompagnano il visitatore nell’esperienza spaziale del percorrere e fruire le aree di cava. Sono state individuate alcune azioni progettuali che interpretino le dotazioni necessarie allo svolgimento delle attività:</p>
                     <p>illuminare/segnalare attraverso la luce, essenziale a rischiarare e ritmare il percorso, ad esaltare il paesaggio di cava;</p>
                     <p>delimitare/filtrare le aree accessibili ed il percorso attraverso dissuasori e pannelli-filtro;</p>
                     <p>sostare/conoscere usufruendo delle sedute e dei pannelli informativi e didattici;</p>
                     <p>percorrere/fluire gli spazi attraverso una nuova modellazione del suolo e la dotazione di elementi funzionali e decorativi.</p>
                     <p>Gli elementi sono</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>GLI ELEMENTI TOTEM</title>
                  </title-group>
                  <fpage>178</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A conclusione dell’esperienza progettuale, si è considerata l’ipotesi di evidenziare gli itinerari/cave, punteggiando il Parco dell’Appia Antica di elementi tridimensionali, telai in cemento o acciaio che intendono porsi come elementi figurativi di riferimento. Lo scopo è quello di orientare il visitatore e evidenziare la presenza delle aree di cava, sia ipogee che a cielo aperto.Queste strutture potrebbero essere poste sulle ampie superfici erbose che sovrastano i reticoli ipogei o segnalare la prossimità di una discenderia o di un ingresso; avere il compito di informare e spiegare al visitatore le caratteristiche geologiche e spaziali degli ambienti di cava; investire il ruolo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA PASSEGGIATA DELL’ARTE PER LA VALORIZZAZIONE E L’INDIVIDUAZIONE DEI SITI DI CAVA NEL PARCO DELL’APPIA ANTICA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dell’Aira</surname>
                           <given-names>Paola Veronica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santarelli</surname>
                           <given-names>Isabella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>180</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A consuntivo della presente Ricerca, si è pensato alla promozione di un’iniziativa concorsuale per interventi artistici nel territorio ex-caveale aperta agli studenti e ai borsisti delle Accademie di Belle Arti della Regione Lazio, delle Accademie straniere e degli Istituti di Cultura di Roma. Tale iniziativa, denominata Call for Art , mira a lanciare un’ “onda lunga” di riflessione sui temi e sulle questioni poste e sviluppate lungo l’iter del lavoro teorico e di sperimentazione progettuale.</p>
                     <p>Si ipotizza che la comunicazione del paesaggio caveale possa avvenire attraverso la costruzione di un itinerario artistico: un insieme di opere scultoree, poste a punteggiare</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>OPERA BOSCO:</title>
                     <subtitle>LA PRATICA DELL’ARTE NELLA NATURA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Caporali</surname>
                           <given-names>Fabio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <contrib-group>
                     <role content-type="author">Opere di</role>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Demijttenaere</surname>
                           <given-names>Anne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Metin</surname>
                           <given-names>Ali Can</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Clementoni</surname>
                           <given-names>Jonas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Genovese</surname>
                           <given-names>Pino</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>186</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Praticare l’arte nella natura sembra in apparenza un esclusivo compito degli artisti; tuttavia oggi il compito si impone anche come scopo concreto (anche se ancora recondito) sia per individui che per istituzioni, in vista del raggiungimento di una nuova, inevitabile, consapevolezza comportamentale e condizione civica, quella della<italic>cittadinanza planetaria</italic>. È in questa nuova tappa di civilizzazione che la scienza dell’ecologia si incrocia con la concezione e la pratica dell’arte. Infatti, un itinerario artistico può potenzialmente assumere una significativa multidimensionalità, toccando aspetti scientifici, tecnici, estetici ed etici, che orientino alla cura della casa comune.</p>
                     <p>Opera Bosco è un’esperienza concreta, ormai ventennale,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnhp.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>192</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
