<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788572166744</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historiografia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Pós-moderna</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">História</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Filosofia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">História</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Interpretação de textos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Archaeology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Epistemologias da história</book-title>
         <subtitle>Verdade, linguagem, realidade, interpretação e sentido na pós-modernidade</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Giannattasio</surname>
               <given-names>Gabriel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Ivano</surname>
               <given-names>Rogério</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="author">(orgs.)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788572165969</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788572166744</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EDUEL</publisher-name>
         <publisher-loc>Londrina</publisher-loc>
      </publisher>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788572166744"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este livro aborda o fazer historiográfico produzido pelos próprios historiadores e os desdobramentos mais recentes da história. O objetivo principal é promover reflexões sobre ideias e métodos da história, colocando em primeiro plano os fundamentos que sustentam o valor do conhecimento histórico.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="348"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>v</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apresentação</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Os escritos que formam o conjunto desta obra são resultado das atividades e reflexões do grupo de pesquisa denominado “Grupo de Pesquisa em Epistemologias e Metodologias da História”, formado por docentes da área de Teoria e Metodologia do Departamento de História da Universidade Estadual de Londrina, além de professores de outros departamentos, de outras instituições, e ainda alunos da pós-graduação desta instituição e de outras universidades. O objetivo do grupo é discutir, pesquisar e promover reflexões sobre ideias e métodos da história, colocando em primeiro plano os fundamentos que sustentam o valor do conhecimento histórico. Geralmente “implícitos” na narrativa do</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>UMA PÓS-MODERNIDADE TRÁGICA:</title>
                     <subtitle>A HISTORIOGRAFIA PARA ALÉM DA VERDADE E DA MENTIRA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Giannattasio</surname>
                           <given-names>Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bordonal</surname>
                           <given-names>Guilherme Cantieri</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As considerações apresentadas neste texto partem da compreensão de que hoje a historiografia pode ser tomada a partir de dois grandes níveis ou troncos historiográficos, a saber: um moderno e outro pós-moderno. Não há a pretensão, aqui, de caracterizar ou, antes, apresentar detalhadamente o que se chama de campo historiográfico moderno, queremos, sim, desdobrar e reconhecer as repercussões do pensamento pós-moderno na história.</p>
                     <p>O campo de uma historiografia moderna se caracterizaria:</p>
                     <p>1. pela não ruptura entre a linguagem e o mundo, ou entre as palavras e as coisas, ainda que, a epistemologia moderna não recorra frequentemente a pura e simples</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POR UMA HISTORIOGRAFIA PÓS-MODERNA, PÓS-VIRADA LINGUÍSTICA E INTERPRETATIVISTA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>dos Santos Oliva</surname>
                           <given-names>Alfredo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Creio haver um mal-estar no campo historiográfico contemporâneo. Penso que este desconforto poderia ter uma dupla origem: a) as discussões que teriam originado no interior do próprio campo historiográfico e que estariam em andamento desde o início do século XX, quando alguns pesquisadores teriam começado a questionar a natureza do trabalho do historiador e as dificuldades ou impossibilidades deste construir conhecimento “objetivo” acerca do que aconteceu no passado; b) os debates que teriam se iniciado fora do campo historiográfico, que parecem ter um caráter mais propriamente filosófico e que envolveriam a conceituação e a análise do que seria a modernidade</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REINVENTANDO O FAZER HISTORIOGRÁFICO À LUZ DE CERTAS APORIAS PÓS-MODERNISTAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Menezes</surname>
                           <given-names>Jonathan</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Não me prestarei aqui à tentativa de definir<italic>pós-moderno</italic>, num sentido mais geral. Usa-se o termo para falar do momento vivido no Ocidente, que teve início por volta dos anos 1950, seja na cultura, nos<italic>mass media</italic>, na economia, política, religião e assim por diante, como se o fato de ser um novo momento – e precisa-se perguntar sob qual perspectiva ele é mesmo “novo” – significaria que é pós-moderno. Não somos mais modernos, somos pós-modernos (certo, como se isso explicasse tudo!). É uma afirmação por demais “clichê”. Quero, portanto, apenas pontuar o que, num horizonte epistemológico, tem-se concebido como “pós-moderno”.</p>
                     <p>Desse</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HISTÓRIA E CIÊNCIA:</title>
                     <subtitle>ALGUMAS QUESTÕES DE MÉTODO E EPISTEMOLOGIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barros</surname>
                           <given-names>José D’Assunção</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A Epistemologia surge, nos seus primeiros momentos, quando o pensamento filosófico começa a buscar o estabelecimento de uma relação entre conhecimento e realidade. Como o conhecimento é possível? Como ele ocorre? Que representação do mundo é válida e verdadeira? Que parte da realidade, se é que há uma, é cognoscível, apreensível por alguma forma de conhecimento humano? Quando a Filosofia começa a fazer perguntas como esta, o Conhecimento passa a ocupar uma posição central como o seu principal interesse, e já estamos então no âmbito de uma reflexão epistemológica, sendo possível dizer que aqui a Filosofia se transforma em uma</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O PROBLEMA DO SENTIDO HISTÓRICO EM HISTÓRIA DAS IDEIAS:</title>
                     <subtitle>NOTAS ACERCA DA INTERPRETAÇÃO DE TEXTOS POLÍTICOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lopes</surname>
                           <given-names>Marcos Antônio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>185</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nos meados do século passado, o filósofo britânico Robin George Collingwood ironizou certo gênero de historiadores que, segundo ele, em busca de escrever boa História, acabavam por exibir em seus textos eruditos algumas notáveis singularidades, mormente as relacionadas a certas carências de sentido histórico. Com efeito, há um emprego muito difundido da expressão sentido histórico, utilizada comumente na acepção de teleologia, de preparação de um determinado presente por agentes históricos situados no passado ou mesmo de um determinado futuro por atores vivendo no tempo presente. Aqui, a expressão é empregada com conotação bem diversa. Em vez de caracterizar uma filosofia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POSSIBILIDADES TEÓRICAS DA ANÁLISE DE DISCURSO E DA HERMENÊUTICA PARA A INTERPRETAÇÃO HISTÓRICA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Alves</surname>
                           <given-names>Paulo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Além da França, a Análise de Discurso é uma disciplina que também pode ser encontrada na Inglaterra e nos Estados Unidos, embora sem a configuração teórica que tem entre os intelectuais franceses.</p>
                     <p>Essa disciplina surge nos anos 1960 sob a corrente estruturalista, tendo como referência a Linguística Estrutural. Em seguida, a Análise de Discurso sai da Linguística e incorpora-se às Ciências Humanas, tendo sido apropriada por Lévis Strauss, que a instrumentaliza para o campo da Antropologia Cultural, enquanto Roland Barthes a conduz para o campo da literatura.</p>
                     <p>Outros pesquisadores também se inspiraram na Análise de Discurso para formular suas teorias,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>QUESTÕES CONCEITUAIS NA HISTÓRIA AMBIENTAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Almeida</surname>
                           <given-names>Jozimar Paes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Adentrar o campo da história ambiental começou a tornar-se atualmente uma prática cotidiana no ofício de muitos historiadores. Inspirados por temas e fontes diversas, eles vão se aprofundando em estudos, trazendo-nos importantes referências.⁵⁹ Nossa preocupação com este ensaio é a de buscar contribuir com uma reflexão e problematização conceitual, entre múltiplas e diversas possibilidades de análise no campo que escolhemos.</p>
                     <p>Assim, por intermédio do reconhecimento desta dinâmica e amplitude de abordagem conceitual, como uma constelação expressando suas características, pretendemos apresentar nossa reflexão no campo do conhecimento da história ambiental.</p>
                     <p>Consideramos que este campo, autofundamenta-se como construído e construtor do tempo/espaço</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A CRISE DOS PARADIGMAS NO CINEMA BRASIlEIRO:</title>
                     <subtitle>O CASO DEUS E O DIABO NA TERRA DO SOL (1964) E BANDIDO DA LUZ VERMELHA (1968)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bueno</surname>
                           <given-names>Fábio M.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>265</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A figura do bandido é tema comum no cinema, personagens “fora-da-lei” circularam e ainda circulam nas películas. Das primeiras experiências com o tema do Cangaço até as produções mais recentes ligadas ao banditismo urbano, seja ele o traficante ou delinquente, os filmes não passaram intactos aos influentes discursos que nortearam a produção artística de suas épocas. Assim, dentro dessa consideração, investigo como os filmes<italic>Deus e o Diabo na Terra do Sol</italic>(1964) e<italic>Bandido da Luz Vermelha</italic>(1968) interpretaram algumas ideias construídas em torno do tema da<italic>revolução cultural</italic>no<italic>Terceiro Mundo</italic>.</p>
                     <p>Se o filme<italic>Deus e o Diabo</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PERGUNTE NOVAMENTE AOS CAVALOS:</title>
                     <subtitle>REALMENTE FOI PRECISO TEOLOGIA PARA PENSAR O FIM DA HISTÓRIA?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Paula Gonçalves</surname>
                           <given-names>Max Alexandre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>297</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nascido no final do século XIX, em Berlim, numa família judia assimilada, Walter Benjamin foi filho de um bem-sucedido leiloeiro de arte que expandiu seus negócios para o ramo de investimentos em propriedades. Na juventude, Benjamin participou do movimento juvenil antiautoritário de retorno à natureza e só o deixou quando o líder, Wyneken, declarou apoio a I Guerra Mundial. Cursou filologia na Universidade de Freiburg, em 1912, e fugiu do serviço militar alegando um problema de saúde. Logo depois da sua dispensa, Benjamin mudou-se para a Suíça, país neutro durante a Primeira Guerra Mundial, lugar em que ficou trabalhando em</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AFORISMOS SOBRE A HISTÓRIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ivano</surname>
                           <given-names>Rogério</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>335</fpage>
                  <abstract>
                     <p>§ 1. Ainda hoje há historiadores que desejam saber o que realmente aconteceu no passado. Mas para saber isso, entretanto, sabem todos que é preciso admitir também o que não aconteceu e o que teria acontecido. Pois tudo o que acontece faz outras coisas deixarem de acontecer. Desconsiderar esse fato é julgar as coisas pela metade. O historiador compreenderá tudo quando, em seu último suspiro de vida, ainda admitir que nunca conseguirá saber o que realmente aconteceu no passado, mas que o saberá em instantes.</p>
                     <p>§ 2. A cronologia da História nos faz crer que o passado se estende ao</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788572166744.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>348</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
