<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1bhkpjt</collection-id>
      <volume>1</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Derecho constitucional</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Chile</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Chile. Constitución (1925)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Chile. Constitución (1980)</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Derecho Constitucional chileno I</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Egaña</surname>
               <given-names>José Luis Cea</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>09</day>
         <month>01</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789561416772</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789561417816</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones UC</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago, Chile</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>3</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Inscripción Nº 257.763</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1bhkqfr"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra contiene un completo análisis de la trayectoria constitucional de nuestra República desde 1925 a la fecha, las características y todas las reformas de las cartas fundamentales de aquel año y de 1980, además de la explicación del alcance de los capítulos I y II de la Constitución actualmente vigente y su legislación complementaria. En esta nueva edición han sido incorporadas las más recientes modificaciones al Derecho Positivo y las diversas interpretaciones que de ellas se han hecho, en particular por el Tribunal Constitucional. La inclusión de gráficos y cuadros estadísticos que ilustran sobre los rasgos principales de los procesos electorales, la abundante jurisprudencia y la transcripción de la historia fidedigna de los procesos constitucionales, además de un completo índice onomástico y de conceptos, consolidan a esta obra como un referente indispensable del derecho.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="512"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>OBJETIVOS Y ESTRUCTURA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PREFACIO A LA SEGUNDA EDICIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Egaña</surname>
                           <given-names>José Luis Cea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO A LA TERCERA EDICIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Egaña</surname>
                           <given-names>José Luis Cea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Grandes y numerosos cambios ha tenido la Constitución de Chile en los últimos siete años. En esta nueva edición del Tomo I de mi libro Derecho Constitucional Chileno incluyo, en la medida de lo posible, una síntesis de todas esas modificaciones hechas hasta la fecha de este prólogo.</p>
                     <p>Los objetivos y desarrollo de la obra son los de la primera edición, inalterados en la segunda de ellas. He introducido, sin embargo, bibliografía adicional, jurisprudencia complementaria, cuadros estadísticos actualizados y, especialmente, planteamientos de nuevos problemas y la respuesta del autor a ellos.</p>
                     <p>Pensé, durante meses, postergar la publicación del texto que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>SOCIEDAD Y CONSTITUCIÓN DE 1925</title>
                  </title-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Toda Carta Fundamental representa el momento epigonal de un proceso, a veces pacífico y otros violentos. La nueva Constitución marca, entonces, una etapa de cierre y otra de comienzo de años de trayectoria política y social, económica y cultural de una comunidad soberana.</p>
                     <p>Pues bien, cuando la trayectoria institucional es ya prolongada y exhibe períodos de éxito, entonces la introducción de cambios exige visión, ponderación y talento; de lo contrario se fracasará en el esfuerzo. En tales circunstancias, además, las reformas deben ser menos frecuentes y resultantes de la experiencia o del progreso, porque el Código Político está más arraigado</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>FISONOMÍA DE LA CONSTITUCIÓN DE 1925</title>
                  </title-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al exponer algunos rasgos de la trayectoria política y social de Chile en el siglo XX se ha pretendido comprender y juzgar los acontecimientos, extrayendo las lecciones pertinentes. El mismo propósito lleva a detenerse en la Constitución de 1925, porque ella abrió un período de esperanza nacional, pero que finalizó en el derrumbe de la democracia en 1973. La Carta Fundamental que rige hoy arranca, por lo tanto, de esa serie de sucesos que se precipitaron en los años anteriores a la intervención militar y cuya repetición con ella se quiso precaver. En esa Carta Fundamental se halla, además, parte</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>REFORMAS CONSTITUCIONALES 1943-1973</title>
                  </title-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Diez fueron las modificaciones introducidas a la Constitución de 1925 desde su entrada en vigencia hasta la interrupción del proceso democrático en septiembre de 1973. A continuación se expondrán las características generales de todas ellas, para después analizarlas en particular.</p>
                     <p>Esta decena de reformas refleja o corresponde al clima predominante en los órganos político-representativos de Chile en los años en que fueron aprobadas, es decir, que, con ellas, el Poder Constituyente se hizo eco de la opinión pública en tal momento o, por lo menos, expresó el clima entonces dominante en los partidos políticos mayoritarios. Difícilmente puede hallarse una reforma</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>DESCONSTITUCIONALIZACIÓN Y RECONSTITUCIONALIZACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ha sido ya relatada la interrupción de la continuidad institucional y jurídica resultante de la intervención militar del 11 de septiembre de 1973. Ella es aún tema candente, lo será por muchos años y no es aquí en donde será resuelta la discusión en punto a su legitimidad de origen y sustantiva. La ansiada y demorada reconciliación nacional tiene en la interpretación de este suceso uno de sus obstáculos mayores.</p>
                     <p>Interesa sí destacar que el régimen militar significó una profunda y vasta, abrupta y represiva involución o reacción, una contrarrevolución, podría decirse, respecto de lo que trató de hacer la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>GÉNESIS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esta Carta Fundamental fue el resultado de fases, etapas o momentos políticos distintos dentro del régimen militar, pues el gobierno de las Fuerzas Armadas y de Orden no pensó, al menos en un principio, dictar una nueva Constitución. Tal es lo que se colige del numeral 13° del Bando Nº 5, en donde se lee que:</p>
                     <p>Las Fuerzas Armadas han asumido el deber moral que la Patria les impone de destituir al gobierno que, aunque inicialmente legítimo, ha caído en la ilegitimidad flagrante, asumiendo el poder por el solo lapso en que las circunstancias lo exijan.</p>
                     <p>El numeral trascrito da</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>CARACTERÍSTICAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El tópico será examinado desde un ángulo formal y sustantivo, sucesivamente. Se limitará el análisis a los rasgos generales de la Carta Fundamental.</p>
                     <p>Debe ser destacado, sin embargo, que el estudio del tema es relevante al menos por las razones siguientes: primero, porque permite adquirir una visión sistemática o de conjunto de la Ley Suprema, facilitando la comprensión de sus partes y la tarea de interpretarlas en su contexto; y segundo, en atención a que lleva a tomar una posición razonada acerca de las reformas en debate y de otras que puedan estimarse también pertinentes.</p>
                     <p>Dichas características no son las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>REFORMAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>133</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pasaban los años, el régimen militar continuaba su labor, pero, simultáneamente, cobraba ímpetu la oposición democrática, cuyo objetivo era restaurar pronto la tradición republicana. A ese movimiento fueron plegándose los independientes e, incluso, en el gobierno mismo comenzó a tornarse evidente la conciencia de trazar un plazo definido a lo que, hasta 1983, eran todavía solo metas.</p>
                     <p>Hubo, además, resistencia violenta y se palpó el rebrote del terrorismo. Movilizaciones y paros nacionales fueron haciéndose frecuentes. Contra ellos el gobierno reaccionó militarmente, a través de represiones severas, con numerosas víctimas y operativos de los servicios de seguridad que recordaban los años</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>MODIFICACIONES PENDIENTES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nuestro país atraviesa un cambio de época, expresión denotativa de la amplitud y profundidad de las transformaciones que van ocurriendo. Pensamos, sin embargo, que no todos esos cambios responden a demandas legítimas de la ciudadanía, sino que a impulsos sostenidos, con base ideológica o de otra naturaleza, por redes sociales, grupos de individualismo extremo, afanes populistas o manipulaciones de la opinión pública con eco en ciertos medios de comunicación. Entre los rasgos prominentes del cambio de época se menciona, en primer lugar, a la Constitución misma, unos para reemplazarla, otros con el objeto de continuar reformándola, sin sustituirla por completo.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO V</label>
                     <title>VISIÓN PROSPECTIVA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Llégase así a una temática que hoy ha dejado de ser nueva por lo gastado del debate y la vuelta a plantear la ilegitimidad de origen del Código Político en vigor. ¿No fue, acaso, suficiente la limpieza democrática de ese origen que se hizo en el referendo de 1989? ¿No lo han sido, tampoco, las treinta y tantas enmiendas incorporadas más tarde? ¿Y no ha sido vivida, prácticamente, la Carta Fundamental, incluso por sus contrarios, en los treinta y cinco años que lleva aplicándose?</p>
                     <p>Ella consiste en plantear la interrogante más polémica, o sea, juzgar si la Constitución de 1980</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VI</label>
                     <title>CONTEXTO HISTÓRICO Y FUTURO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>165</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nos hemos detenido varias veces en el tema y ahora queremos sistematizar las ideas. Lo hacemos fundados en las únicas dos fuentes reconocidas como fidedignas, aunque el rasgo común a ellas yace en la generalidad, imprecisión, finitud o ambigüedad de los planteamientos en asuntos cruciales<sup>251</sup>. Las ocasionales entrevistas de prensa a gobernantes, políticos y académicos mantienen el secretismo y no disipan dudas en punto al método o procedimiento, quedándose en que será participativo, institucional y democrático, sin descartar la asamblea constituyente; y a propósito del contenido de la nueva Ley Suprema, solo hallamos puntualización a nivel de criterios globales, v.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>FUENTES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Miguel Reale<sup>261</sup>define las fuentes del derecho como los procesos o medios en virtud de los cuales las normas jurídicas se positivizan con fuerza legítima obligatoria, esto es, con vigencia y eficacia. El mismo autor menciona, con el carácter de fuentes, al proceso legislativo, a los usos y costumbres, a la actividad jurisdiccional y al poder negocial o expresión de la autonomía de la voluntad.</p>
                     <p>Eduardo García Máynez<sup>262</sup>, por su parte, precisa los tres sentidos con que usa la expresión fuentes del derecho.</p>
                     <p>Al efecto, señala que su sentido formal apunta a los procesos de creación de normas jurídicas; su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>HERMENÉUTICA CONSTITUCIONAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>187</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Acalorado sigue el debate en torno a la existencia o inexistencia de principios de interpretación específicamente aplicables a la determinación del sentido y alcance de la Carta Fundamental. Esa polémica, cuyo término parece distante, resulta estéril porque los argumentos son vertidos con el sesgo que impide el examen del asunto desapasionadamente y, en lo posible, con objetividad.</p>
                     <p>Para el autor, en todo caso, la posición es claramente favorable a la existencia de ciertas reglas de interpretación propia o típicamente ejercitable con respecto a la Constitución. Muchas y sólidas razones es posible exponer en apoyo de esa tesis, siendo como mínimo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>FUNDAMENTO Y FINALIDADES DEL SISTEMA INSTITUCIONAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>197</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La palabra<italic>bases</italic>, que lleva el título de este capítulo, indica la importancia fundamental del mismo. Tal relevancia debe ser visualizada en un doble sentido.</p>
                     <p>Primeramente, los valores, principios y preceptos reunidos en este capítulo tienen la cualidad de cimiento o sustento sobre el cual se levanta todo el sistema institucional, como punto de partida de la convivencia civilizada de las personas, la familia, los grupos intermedios de la Sociedad Civil y del Estado en general.</p>
                     <p>En efecto, ese fue el carácter que la comisión de estudio del anteproyecto de la Nueva Constitución pretendió darle, según consta de sus Actas,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>PERSONA, FAMILIA, SOCIEDAD Y ESTADO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El artículo 1° de nuestra Constitución, en su redacción vigente, declara que:</p>
                     <p>Las personas nacen libres e iguales en dignidad y derechos. La familia es el núcleo fundamental de la sociedad.</p>
                     <p>El Estado reconoce y ampara a los grupos intermedios a través de los cuales se organiza y estructura la sociedad y les garantiza la adecuada autonomía para cumplir sus propios fines específicos.</p>
                     <p>El Estado está al servicio de la persona humana y su finalidad es promover el bien común, para lo cual debe contribuir a crear las condiciones sociales que permitan a todos y a cada uno de los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO III</label>
                     <title>EMBLEMAS NACIONALES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Léese en el artículo 2° de la Constitución que: “Son emblemas nacionales la bandera nacional, el escudo de armas de la República y el himno nacional”.</p>
                     <p>La disposición es original de la Carta Fundamental de 1980, siendo posible agregar que, en otras Constituciones, encontramos disposiciones análogas, como el artículo 2° de la Constitución francesa de 1958.</p>
                     <p>Sin perjuicio del significado obvio que tiene para una Nación independiente identificarse con sus símbolos, respetarlos y defenderlos, en la historia fidedigna del precepto transcrito se halla otro objetivo, más concreto y específico. En efecto, sobre la finalidad de incorporar los emblemas patrios al</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IV</label>
                     <title>FORMA DE ESTADO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Léese en el artículo 3° de la Constitución, según la redacción fijada por la reforma introducida mediante la Ley Nº 19.097, de 1991, y la Ley Nº 20.050, de agosto de 2006, que:</p>
                     <p>El Estado de Chile es unitario.</p>
                     <p>La administración del Estado será funcional y territorialmente descentralizada, o desconcentrada en su caso, de conformidad a la ley.</p>
                     <p>Los órganos del Estado promoverán el fortalecimiento de la regionalización del país y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas del territorio nacional.</p>
                     <p>Tal disposición debe ser coordinada con lo previsto en los artículos 19° Nº 20°, 48°,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO V</label>
                     <title>TIPO DE GOBIERNO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>249</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El artículo 4° de la Constitución, el más breve de ella, dispone que “Chile es una república democrática”. Trátase de una norma que contiene una aseveración tajante, con una serie de supuestos doctrinarios de importancia. Para comprender lo dicho resulta suficiente tener presente la clasificación que Montesquieu hizo de los gobiernos, a propósito de los cuales distinguió las repúblicas democráticas, por un lado, de las aristocráticas, por el otro. Retornaremos a este autor y a dicha clasificación más adelante.</p>
                     <p>La vigencia de un régimen democrático se relaciona, de modo esencial e ineludible con el ejercicio, control y límites de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VI</label>
                     <title>LA SOBERANÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>255</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El artículo 5°, modificado en 1989, contiene una de las bases institucionales de mayor trascendencia para la concreción de la democracia humanista y el bien común en nuestra República y en el orden internacional. Preceptúa esa disposición que:</p>
                     <p>La soberanía reside esencialmente en la Nación. Su ejercicio se realiza por el pueblo a través del plebiscito y de elecciones periódicas y, también, por las autoridades que esta Constitución establece. Ningún sector del pueblo ni individuo alguno puede atribuirse su ejercicio.</p>
                     <p>El ejercicio de la soberanía reconoce como limitación el respeto a los derechos esenciales que emanan de la naturaleza humana.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VII</label>
                     <title>ESTADO DE DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>291</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El Estado de Derecho es aquella Nación-Estado o Estado-Sociedad en que impera un sistema jurídico justo, cuya aplicación es objetiva e impersonal, igualmente vinculante para gobernantes y gobernados y en el que, por lo mismo, ninguna arbitrariedad queda ni puede resultar sin sanción. En él, el poder o soberanía se hallan sometidos al Derecho y este es expresivo del humanismo.</p>
                     <p>Tal tipo de Estado tiene ostensible sentido axiológico, imposible de limitar al positivismo formal de la legalidad escrita. Posee, además, ciertas bases y finalidades sustantivas que lo caracterizan, en el caso de Chile contempladas principalmente en los artículos 6° y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO VIII</label>
                     <title>PROBIDAD Y TRANSPARENCIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>317</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La reforma de agosto de 2005 estableció un contenido diferente para el artículo 8° de la Carta Fundamental, agregando así una base original al sistema institucional de gran y creciente trascendencia. El texto de dicho artículo con la enmienda indicada, es el siguiente:</p>
                     <p>El ejercicio de las funciones públicas obliga a sus titulares a dar estricto cumplimiento al principio de probidad en todas sus actuaciones.</p>
                     <p>Son públicos los actos y resoluciones de los órganos del Estado, así como sus fundamentos y los procedimientos que utilicen. Sin embargo, sólo una ley de quórum calificado podrá establecer la reserva o secreto de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO IX</label>
                     <title>TERRORISMO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>331</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El artículo 9° de la Constitución se refiere al tópico. Su texto, después de las reformas que le fueron introducidas en 1989 y 1991, es el siguiente:</p>
                     <p>El terrorismo, en cualquiera de sus formas, es por esencia contrario a los derechos humanos.</p>
                     <p>Una ley de quórum calificado determinará las conductas terroristas y su penalidad. Los responsables de estos delitos quedarán inhabilitados por el plazo de quince años para ejercer funciones o cargos públicos, sean o no de elección popular, o de rector o director de establecimiento de educación, o para ejercer en ellos funciones de enseñanza; para explotar un medio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO X</label>
                     <title>PLURALISMO LIMITADO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>349</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ese concepto y el de democracia protegida sintetizan los objetivos que se perseguía lograr con el antiguo artículo 8° de la Constitución. Aunque ya fue suprimido –y en su lugar consagrada la base institucional de la probidad, transparencia y publicidad–, dicho precepto merece algunos comentarios, hechos con intención histórica y, además, clarificatoria de las normas hoy insertadas en el artículo 19° Nº 15° incisos 6° y siguientes de la Carta Fundamental.</p>
                     <p>Se refería aquel artículo 8° al pluralismo limitado. Consideraba ilegítima y, por ende, inconstitucional e ilegal la propagación de ciertas doctrinas, entre las cuales se encontraba las que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[Quinta Parte Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>361</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El capítulo II de la Constitución, en que aparecen las tres materias nombradas, tiene importancia sustantiva, pero menos densidad conceptual y riqueza jurídica que los capítulos I y III, referentes a las Bases de la Institucionalidad y a los Derechos Humanos, respectivamente. El capítulo II es, además, por la naturaleza de su contenido, más simple de reformar, pues los capítulos I y III requieren de un quórum excepcionalmente elevado a raíz de condensarse en ellos el<italic>telos</italic>del constitucionalismo que caracteriza al Código Político en vigor.</p>
                     <p>Por otra parte, cabe observar que en el capítulo II se tratan temas que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO I</label>
                     <title>NACIONALIDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>363</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La nacionalidad puede ser definida como el vínculo jurídico, fundado en la naturaleza o en el derecho positivo, que existe entre una persona y un Estado determinado, en virtud del cual se declaran y establecen derechos y deberes recíprocos.</p>
                     <p>Así entendida, la nacionalidad es un ligamen que no se restringe al derecho positivo, puesto que en ella hay elementos esenciales de carácter biológico o, incluso, de índole natural, como es el lugar de nacimiento, todos los cuales la legalidad formal debe limitarse a reconocer y regular, porque son anteriores y superiores a ella.</p>
                     <p>Revisados someramente los principios de la nacionalidad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO II</label>
                     <title>CIUDADANÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>387</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Usualmente, se sostiene que entre la nacionalidad y la ciudadanía existe una relación de género a especie. Cierto es que la nacionalidad es un supuesto o concepto anterior al de ciudadanía y más amplio que este, como asimismo, que existen diferencias esenciales entre ambos. Pero de ello no se sigue que sea correcto sostener que se trata de una relación de la índole mencionada, pues si, en línea de principio, todo ciudadano es también nacional, no todo nacional es a la vez ciudadano. Aunque existen ligámenes o nexos entre uno y otro concepto, lo correcto es concluir que de ello</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ESTADÍSTICAS ELECTORALES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>469</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE ONOMÁSTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>501</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE TEMÁTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>505</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqfr.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>512</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
