<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sociología Política</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cultura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Política en la Literatura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia y Crítica</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Autoritarismo en la Literatura</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina. Política en el Cine</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Historia y Crítica</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Poder (Ciencias Sociales)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Políticas literarias</book-title>
         <subtitle>Poder y acumulación en la literatura y el cine latinoamericanos</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Kraniauskas</surname>
               <given-names>John</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Prólogo de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Bartra</surname>
               <given-names>Roger</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>11</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786077629986</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786079275037</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Facultad Latinoamerica de Ciencias Sociales, sede México</publisher-name>
         <publisher-loc>MÉXICO</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt16f8ct7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra analiza las posibles relaciones entre la crítica de Walter Benjamin y la experiencia cultural del capitalismo en América Latina; la hipótesis de que, vista desde la perspectiva de la producción cultural, la experiencia histórica latinoamericana del capitalismo ha estado sobredeterminada por lo político; y que la violencia constituyente que define la “acumulación originaria" no sólo precede al capitalismo, sino que lo acompaña siempre como su condición de existencia y reproducción. Este libro reúne nuevas lecturas contextuales, es decir, sociales, de una parte fundamental del archivo cultural latinoamericano.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="304"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bartra</surname>
                           <given-names>Roger</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los ensayos que reúne este libro son el espléndido fruto de muchos años de trabajo empleados por John Kraniauskas, agudo crítico inglés, a investigar la realidad latinoamericana. Kraniauskas practica con su bisturí analítico una serie de disecciones eruditas en el cuerpo literario latinoamericano, para presentarnos su estimulante interpretación de las relaciones de la cultura literaria y cinematográfica, con el trasfondo de las estructuras políticas y económicas. Mirar los problemas de América Latina a través de la literatura y el cine resulta un experimento revelador. No se trata simplemente de observar cómo se refleja la sociedad en la literatura. Kraniauskas nos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los ensayos incluidos en este volumen han sido escritos a lo largo de los últimos veinte años: los que forman parte de la primera sección son reflexiones sobre la obra de Walter Benjamin; los de la segunda, son interpretaciones de textos ya canónicos de la literatura latinoamericana y, finalmente, los de la tercera, versan sobre aspectos de la cultura visual (cine y televisión) más o menos contemporánea —aunque cabe decir que el tiempo presente que se experimenta como contemporáneo parece desvanecerse y, por eso, “pasar” con más y más velocidad (creo, sin embargo, que las obras analizadas:<italic>Cronos</italic>(1992) de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>¡Atención:</title>
                     <subtitle>ruinas mexicanas! Dirección única y el inconsciente colonial</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bartra</surname>
                           <given-names>Ari</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hacia el final de su análisis de los retratos urbanos de Walter Benjamin, Peter Szondi cuenta la siguiente anécdota: “Por esa época corría una historia entre la comunidad de emigrantes sobre un judío que planeaba emigrar a Uruguay; cuando sus amigos de París le preguntaron con sorpresa por qué deseaba irse tan lejos, él respondió ‘¿Lejos de dónde?’” (Szondi, 1988: 31). Corría el año 1933, y los nazis acababan de tomar el poder en Alemania. Siete años después, hacia finales de agosto de 1940, Benjamin huía de las tropas nazis que ocupaban Francia y se encaminaba al continente americano. En</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Mariátegui, Benjamin, Chaplin:</title>
                     <subtitle>para reírse del americanismo</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1928, el mismo año en que se estrenó la primera película con banda sonora producida en Hollywood, se estrenó también<italic>El circo</italic>de Charles Chaplin. Para entonces, Chaplin no era solamente una figura clave del entretenimiento fordista de masas y la imaginación internacional popular, sino también se le consideraba como<italic>auteur</italic>, famoso por imponer su control total sobre los contenidos audiovisuales y dramaticos de su obra. Su terca resistencia al sonido sincronizado, por ejemplo, era un uso deliberado del anacronismo tecnológico, tanto como poderoso principio de composición como forma de resistencia al proceso de hollywoodizacion verbal —el sonido mecánico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Una pequeña historia andina de la fotografía:</title>
                     <subtitle>Yawar fiesta</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bartra</surname>
                           <given-names>Ari</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En<italic>Yawar fiesta</italic>, la primera novela de Josá María Arguedas (1911-1969), abundan las alianzas políticas inesperadas y culturalmente sobredeterminadas, así como las mudanzas repentinas en dichas alianzas. Al igual que en muchas de sus obras posteriores, las contradicciones económicas y el odio de clase racializado, a veces expresados de forma violenta, parecen, paradójicamente, alimentar y sostener formas de identificación cultural históricamente dadas, a la par que refuerzan las estructuras de poder de los terratenientes del Perú republicano (conocidas como<italic>gamonalismo</italic>), en lugar de echarlas por tierra.¹ Así, al alimentarse de (o canibalizar) formas indígenas constituyentes, la cultura andina poscolonial, que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Para una lectura política de El Señor Presidente:</title>
                     <subtitle>notas sobre el “maldoblestar” textual</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>El Señor Presidente</italic>(1946) es una novela clave tanto de la historia literaria guatemalteca, como de la latinoamericana. Situada históricamente entre el liberalismo positivista (y racista) juvenil y el socialismo mágicoindigenista (y culturalista) adulto del autor, por un lado, y las vanguardias históricas que Asturias conoció en París y el “boom” de la narrativa en los años sesenta, por otro, esta obra-puente funciona también como texto de obligada referencia —aunque casi siempre negativa para los autores más conocidos— entre las novelas de la dictadura en la década posterior al “boom” (Asturias, 2000).¹</p>
                     <p>Escrita bajo el signo estético del surrealismo,<italic>El</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>De la ideología a la cultura:</title>
                     <subtitle>subalternización y montaje (Yo el Supremo como libro de historia)</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde mi punto de vista, entre las tres formas de hibridez enfocadas por Néstor García Canclini en<italic>Culturas híbridas. Estrategias para entrar y salir de la modernidad</italic>(1989): empírica, conceptual y teórica, la más productiva es la práctica de hibridización conceptual.¹ Es lo que he intentado en los primeros ensayos de este volumen, introduciendo algunas ideas de Benjamin en materiales culturales latinoamericanos, e introduciendo materiales culturales latinoamericanos en algunas ideas de Benjamin. Pero también me interesa aquí otro tipo de hibridación conceptual que ha sido articulada por la reciente crítica literaria latinoamericana: ¿qué pasa, por ejemplo, cuando traemos a mutua</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Retorno, melancolía y crisis de futuro:</title>
                     <subtitle>El fiscal de Augusto Roa Bastos</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Según la lógica de desarrollo de la<italic>trilogía narrativa</italic>anunciada por Augusto Roa Bastos, en su “Nota” a la segunda versión de<italic>Hijo de hombre</italic>(1985), era inevitable, creo, que escribiera, en<italic>El fiscal</italic>(1993), el último volumen del conjunto sobre tres temas estructurantes de la historia político-cultural de Paraguay que solamente se evocan en los otros dos. Primero, la Guerra de la Triple Alianza (1865-1870), el evento traumático (“la Guerra Grande” en la mitología nacional, en contraste con “la Guerra Chica”, es decir, la Guerra del Chaco contra Bolivia) que define, por ejemplo en la obra de Rafael Barrett,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>El Estado es un mono:</title>
                     <subtitle>El apando de José Revueltas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bartra</surname>
                           <given-names>Ari</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quiero comenzar mi lectura de<italic>El apando</italic>(1969) de José Revueltas —escrita durante su reclusión, a raíz de su participación en los sucesos de 1968, en la infame prisión de Lecumberri de la ciudad de México, el actual Archivo General de la Nación— con un breve pasaje del arriba mencionado<italic>Los límites del individualismo burgués</italic>de León Rozitchner, obra publicada por primera vez en Argentina en 1972:</p>
                     <p>La forma cuerpo es nuestra sublimable inserción en la dialéctica del proceso histórico, pero al mismo tiempo este cuerpo cultural es nuestro contenido de verdad […]. Así, el cuerpo inviste la significación del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>Revolución-porno:</title>
                     <subtitle>“El fiord” y el Estado evaperonista</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Astutti</surname>
                           <given-names>Adriana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Cómo interpretar “El fiord” (1988), la obra escandalosa de Osvaldo Lamborghini y ejemplo paradigmático de lo que Alan Pauls ha llamado la tradición de relatos<italic>snuff</italic>en la literatura argentina? (Pauls, 1993: 115-128).¹ Quizá Silvia Sigal nos haya provisto de una pista en su libro<italic>Intelectuales y poder en la década del sesenta</italic>. Según Sigal, en la década que va de 1955 a 1966, esto es, entre el derrocamiento del peronismo por los militares en la así llamada “Revolución Libertadora” y el establecimiento de una dictadura militar con un proyecto de transformación social, y el régimen conocido como la “Revolución</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>Proximidad crítica:</title>
                     <subtitle>las crónicas-ensayos de Carlos Monsiváis</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martínez</surname>
                           <given-names>Luciano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Carlos Monsiváis es, quizás, el escritor contemporáneo más influyente y prolífico de México. Su escritura documenta las transformaciones políticas y culturales del país, y lo hace en forma sostenida, concentrando su atención tanto en sus objetos particulares, como en su público lector. Su obra aparece en diarios, semanarios y revistas especializadas, tanto dentro de la academia, como fuera de ésta. Monsiváis se ganaba la vida como escritor, pero es posible detectar en sus distintos textos, y en su extensa variedad, una necesidad de comunicar que le era existencialmente fundamental. En efecto, su presencia es tan dominante que su obra es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>El noir entra en la historia:</title>
                     <subtitle>Sangre vagabunda de James Ellroy</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bartra</surname>
                           <given-names>Ari</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Sangre vagabunda</italic>(<italic>Blood’s A Rover</italic>, 2009) es el último tomo de la<italic>Trilogía americana</italic>(<italic>Underworld USA</italic>) de James Ellroy, que incluye<italic>América</italic>(<italic>American Tabloid</italic>, 1995)<italic>y Seis de los grandes</italic>(<italic>The Cold Six Thousand</italic>, 2001).¹ La trilogía se nos presenta como una más entre una más de ficciones sobre crímenes y detectives en formato seriado y de gran extensión, algunas de las cuales también han sido publicadas como trilogías, por ejemplo,<italic>Millenium</italic>de Stieg Larsson, de enorme popularidad, pero decepcionantemente convencional; el cuarteto<italic>Red Riding</italic>de David Peace (producido para la televisión en forma de trilogía) y la extraordinaria película</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>Cronos y la economía política del vampirismo:</title>
                     <subtitle>apuntes sobre una constelación histórica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jáuregui</surname>
                           <given-names>Carlos A.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los fantasmas del pasado (<italic>revenants</italic>) ocupan un lugar destacado en las historias culturales de México. Pienso inmediatamente en el Día de Muertos, cuando los difuntos vuelven a cenar con su familia, así como en la invocación redentora de los héroes del pasado indígena en el discurso de la rebelión zapatista en Chiapas: “A través de nuestra voz hablarán los muertos, nuestros muertos, tan solos y olvidados, tan muertos y sin embargo tan vivos en nuestra voz y en nuestros pasos” (Clarke y Clifton, 1994: 78). Pero acaso la más extraordinaria narrativa de<italic>revenants</italic>es la novela<italic>Pedro Páramo</italic>(1955) de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>Amores perros y la monetarización del arte (bienes, tumba, trabajo)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Amores perros</italic>(Alejandro González Iñárritu, 2000) es una obra cinematográfica de gran ambición visual y con una voluntad de representatividad extraordinaria que parece querer hacerlo todo. La película, con su trilogía de relatos autónomos, pero entrelazados, está construida a base de una mezcla de géneros y técnicas desde el documental, pasando por el video musical y el horror, hasta el<italic>noir</italic>político. Las relaciones dramáticas entre sus partes y personajes principales se traman a través de la coincidencia violenta y traumática del famoso choque automovilístico con que comienza, así como también por la circulación del deseo, por un lado, y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>La elasticidad de la demanda:</title>
                     <subtitle>reflexiones sobre The Wire</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salgado</surname>
                           <given-names>Óscar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>239</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La serie de televisión<italic>The Wire</italic>(HBO, 2002-2008), creada por David Simon y Edward Burns, abre con una muerte, y desde allí se expande a lo largo de cinco temporadas y sesenta horas de televisión. Narra la vida actual de una ciudad posindustrial neoliberalizada, desde la perspectiva de las sangrientas esquinas callejeras de Baltimore Oeste, en Estados Unidos.¹<italic>The Wire</italic>es la continuación de la anterior serie de televisión creada por Simon y Burns,<italic>The Corner</italic>(<italic>La Esquina</italic>) (HBO, 2000), una reconstrucción casi antropológica de vidas reales, dirigida por Charles S. Dutton. De hecho, en muchos sentidos combina y desarrolla</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>Gobernar es repoblar:</title>
                     <subtitle>sobre la acumulación “originaria” neoliberal (una lectura de la “Carta abierta de un escritor a la Junta Militar” de Rodolfo Walsh)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="translator" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Traducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bartra</surname>
                           <given-names>Ari</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>263</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los ensayos sobre literatura y cine incluidos en este volumen, he intentado trazar los parámetros de un desplazamiento histórico en la lógica de la producción cultural en América Latina, la cual pasó de estar sobredeterminada por la experiencia regional particular de la política (sobre todo de la dictadura), a sobredeterminarse por la experiencia de lo económico (en particular del capital en su forma financiera más líquida y cotidiana, el dinero, y la reproducción ampliada de la subsunción formal). He sugerido que dicho cambio transformó el contenido social de la dialéctica de la autonomía y la dependencia artística en la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt16f8ct7.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fuentes</title>
                  </title-group>
                  <fpage>281</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
