<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ger">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Der russische Symbolismus</book-title>
         <subtitle>System und Entfaltung der poetischen Motive, Band 3 Mythopoetischer Symbolismus 2. Lebensmotive</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>HANSEN-LÖVE</surname>
               <given-names>AAGE A.</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>10</day>
         <month>06</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9783700176046</isbn>
      <isbn content-type="epub">9783700176787</isbn>
      <isbn content-type="epub">3700176783</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Verlag der österreichischen Akademie der Wissenschaften</publisher-name>
         <publisher-loc>Wien</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Österreichische Akademie der Wissenschaften</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1vw0qr1"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Der lange erwartete dritte Band der Gesamtdarstellung der mythopoetischen Motive des russischen Symbolismus schließt nach der Analyse des Frühsymbolismus der 90er Jahre des 19. Jahrhunderts (Band 1, Wien 1989) jene der kosmischen Symbolik des religionsphilosophischen Symbolismus 1900–1907 ab (Band 2, Wien 1998). Der vorliegende Band widmet sich der Lebenssymbolik jener Kernphase des Symbolismus – also den "Neomythen“ von Apoll, Dionysos und Sophia ebenso wie den Diskursen des Erhabenen, der Apokalyptik und der "Lebens-Kunst“ als Gesamtkunstwerk der Dichterexistenz des Mythopoeten. Im Mittelpunkt steht das lyrische wie essayistische Werk von Andrej Belyj, Aleksandr Blok, Vjaceslav Ivanov, Maksimilian Vološin und anderer Vertreter der zweiten Symbolistengeneration um 1900. Wie in den bisherigen Bänden wird eine systematische Präsentation der mytho- und metapoetischen Hauptmotive der Epoche angeboten und darüber hinaus eine Zusammenschau der theoretischen Schriften ihrer Protagonisten. Gegenläufig zur Konstruktion der religionskünstlerischen Symbolik wird deren allmähliche Dekonstruktion erkennbar – ein Prozess der Symbolauflösung, der auch radikale Auswirkungen auf die Konstruktion des Lebensmythos dieser Künstlergeneration hatte. Letztlich wird schrittweise erkennbar, wie das ursprünglich optimistische, positive Konzept eines Neomythologismus in dessen grotesk-karnevaleske Ironisierung umkippt. Das Modell einer revolutionären Religionskunst scheitert, die Dichtung der russischen Symbolisten jener Jahre trägt den Sieg davon. Wie die beiden vorherigen Bände versteht sich auch Band 3 als Katalog und Wegweiser zugleich, der alle wesentlichen lyrischen Primärtexte erfasst und über einen ausführlichen deutschen wie russischen Index zugänglich macht.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ger</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>3</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Vorwort</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dieser nun endlich vorliegende III. Band ist zugleich der zweite Band, welcher sich mit den Motiven – diesmal denen des Lebens – des mythopoetischen Symbolismus (= S II, 1900-1906/7) beschäftigt. Aufbau und Darstellung gleicht weitgehend den vorhergehenden beiden Bänden: dem Band I (A. H.-L. 1989a), der sich mit dem "diabolischen Symbolismus" (= S I) der Frühphase auseinandersetzt (also der Dichtung der "Dekadenten" 1890 – etwa um 1900) und dem Band II (A. H.-L. 1998a), der sich der "kosmischen Symbolik" des S II widmet. Wie in den beiden vorhergehenden Bänden wurde mit größter Ausführlichkeit zum einen die Dichtung bzw. Lyrik der</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Einleitung</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Wiederkehr ist etwas dem Mythos Immanentes – und das in zweierlei Hinsicht: Wiederkehr ist einmal die Weise des Auftretens des Mythos in der Gestalt seines Erzähltwerdens. Der Mythos selbst ist eine Art des "Erzählens", für die das Prinzip der Wiederholung unabdingbare Voraussetzung ist. Zugleich ist der einzelne Mythos immer bloß die Wiederholung eines einzigen Ur- und Ausgangsmythos,² der als kosmischer UR-TEXT alles immer schon<italic>in nuce</italic>enthält bzw. vorwegnimmt. Im Gegensatz zum zielstrebigen Voranschreiten des epischen und mehr noch des romanhaften, novellistischen Erzählens (sei es in Wort oder Bild) ist das Kompositionsprinzip des Mythos eigentlich narrativ, im wörtlichen Sinne prähistorisch.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Die Ordnung der Götter:</title>
                     <subtitle>Mythopoetik als Religionskunst</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>62</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die "Kulturgötter" des mythopoetischen Symbolismus (S II) befinden sich (und das in zunehmendem Maße) diesseits der kosmischen und himmlischen Sphäre, von der bisher die Rede war: Sie sind schon weitgehend personifiziert, differenziert und – was besonders auffällt – aus einer ungeheuren Menge archaischer, antiker, orientalischer Götter und Dämonen selektiert: Der mythopoetische Götterhimmel des russischen Symbolismus um 1900 rechnet zwar durchaus mit der als gegeben angenommen (und weitgehend literarisierten) klassischen "Götterfamilie" (samt allen Halbgöttern, Heroen u.a. mythologischen Figuren), beschränkt sich aber im Rahmen des konkreten<italic>mifotvorčestvo</italic>auf ganz wenige Götter (oder besser Personifizierungen göttlicher Funktionen!), in die alle anderen mythologischen Figuren</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Dionysos und das Dionysische</title>
                  </title-group>
                  <fpage>75</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Polarisierung des Apollinischen und Dionysischen kündigte sich schon in der deutschen Romantik (im romantischen Neomythologismus F. Schlegels, Novalis und v.a. dann in der "Mythologie" Schellings)¹ an, wobei das Apollinische mit dem "Klassischen" mit Rationalismus, Aufklärung, Humanismus identifiziert wurde, wogegen das Dionysische dem Archaisch-Mythischen, Naturhaft-Organischen, Kollektiv-Unbewußten und "Volkshaften" – im Geiste der Romantik – gleichgesetzt wurde. Diese pro-dionysische Einstellung² findet sich dann wieder in Nietzsches Gegenüberstellung von Apoll und Dionysos (in seiner "Geburt der Tragödie"),³ deren Einfluss auf die russische Moderne (insbesondere aber auf die symbolistische Mythopoetik und Religionsphilosophie) nur als total bezeichnet werden kann.</p>
                     <p>Am fundiertesten war sicherlich Ivanovs</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Apollon und das Apollinische</title>
                  </title-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Polarität von Logos¹ (bzw. Christus, Apollon) und Anima (bzw. Maria, Sophia, Dionysos) ist einerseits aus der Opposition von maskulin und feminin abzuleiten, andererseits aus dem Prinzip der Inkarnation (<italic>slovo – telo</italic>), das dem der Animation, d.h. der Allbeseelung (dem Panpsychismus (<italic>oduševlenie</italic>) gegenübersteht.² Die Inkarnation als Transfiguration des überirdischen Gottessohnes zum Sohn Gottes in menschlicher Gestalt wird sowohl als schriftliches Wort kommemoriert (LOGOS =&gt;<italic>logos</italic>) als auch sakramental reproduziert (symbolische Schlachtung des Lamm Gottes).³</p>
                     <p>Die apollinische Inkarnation zeichnet sich immer durch eine Sublimierung des Fleisches aus, durch eine Vergeistigung (<italic>oduchotvorenie</italic>und<italic>vdochnovenie</italic>) der "sündigen", niedrigen Materialität, deren destruktive Dynamik aus</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Das Erhabene:</title>
                     <subtitle>Grauen und Verzückung</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der frühe Symbolismus, also die erste Periode der russischen Moderne in den 90er Jahren bzw. um die Jahrhundertwende, repräsentiert das Negativmodell der (russischen) Moderne: In ihm werden gegebene Wertordnungen entweder annihiliert oder negiert, d.h. entweder völlig verneint (also in ihrer Existenz in Frage gestellt) oder verkehrt, axiologisch invertiert bzw. pervertiert. Im ersten Fall wird eine Wertopposition (gut/böse, oben/unten, schön/hässlich, Liebe/Tod – und eben auch Erhabenes/ Minderes) neutralisiert, also quasi in die semantische Figur des Oxymorons transformiert (das Gute ist zugleich das Böse, das Erhabene das Banale); im zweiten Fall wird an die Stelle der einen Wertposition die entgegen gesetzte gerückt,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Vom Natur- zum Kulturmythos:</title>
                     <subtitle>Titanen und Fabelwesen</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>196</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Anders als in der "orthodoxen" Mythopoesie Ivanovs sind in der frühen Dichtung Bloks und vor allem Belyjs die (jedenfalls für die europäische Kultur) universellen Symbole und Mythologeme zwar auch an den hellenischen Götterhimmel gebunden, dieser wird aber äußerst selektiv behandelt und mit heterogenen Motiven der slawischen und germanischen (v.a. folkloristischen) Symbolwelt kontaminiert und im Rahmen eines sehr spezifischen Gruppen- oder Individualmythos aktualisiert und damit zum Bestandteil einer eigentümlichen mythopoetischen Pragmatik (man denke etwa an den<italic>argonavtizm</italic>Belyjs und seines Kreises Anfang des Jahrhunderts oder an den Sophia-Kult Belyjs, Bloks, S. Solov’evs).</p>
                     <p>Dieser pragmatische Aspekt der symbolistischen Mythopoesie (d.h. die Transformation</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Sophia-Anima:</title>
                     <subtitle>Metamorphosen des "Weibes"</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Das weibliche Gegenstück zur maskulinen Figur des Erlösers ist die himmlische "Lichtgestalt": Aus kosmischer Sicht ist sie Epiphanie jenes Ewig-Weiblichen,¹ das als kosmogonisches Prinzip dem maskulinen Schöpfer-Gott polar entgegengesetzt wenn auch gleichgestellt ist. Diese kosmogonische Äquivalenz des maskulinen und femininen Pols eines in seinem Ur-Sein geschlechtsneutralen absoluten Wesens ist in den monotheistischen Religionen in ihren jeweils orthodoxen Hochformen asymmetrisch verzerrt zugunsten des Vater-Gottes, wogegen die heterodoxen Neben- und Unterströmungen auch der monotheistischen Religionen (zumeist im Rückgriff auf naturreligiöse, archaische, matriarchalische Urformen) die in der offiziellen Dogmatik ausgesparte feminine Null-Stelle entweder auf einer der maskulinen Position des Schöpfergottes adäquaten Ebene auffüllen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>Apokalyptik und Adventismus</title>
                  </title-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der russische Frühsymbolismus der 90er Jahre des 19. Jahrhunderts befindet sich im Gesamtmodell der (russischen) Moderne in einer äußerst kuriosen Position: Einerseits steht dieses erste Symbolismus-Modell am Anfang der Epoche (der Moderne), realisiert somit die Aufbruchsstimmung der Erneuerung, der innovatorischen Überraschungsgestik einer jeden Avantgarde; anderseits steht der Frühsymbolismus als<italic>décadence</italic>am Ende, er ist von allem Anfang an am Ende: Als<italic>fin de siècle</italic>bildet er den Abschluß des 19. Jahrhunderts, beschließt vorausgegangene Epochen und Modelle – den Positivismus, den Realismus, das Projekt der Aufklärung und des positivistischen Fortschrittsglaubens.¹ Die Frühsymbolisten realisierten also einen Adventismus, eine Endzeithaltung, die eingeklemmt ist</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>Stadt – Volk – Rußland</title>
                  </title-group>
                  <fpage>455</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der diabolische "Stadt"-Mythos gehört in das Paradigma der künstlichen Welt(en), die dem negativ gewerteten Organisch-Naturhaften polar entgegengesetzt sind: Unter dem Gesichtspunkt der Künstlichkeit, Gemachtheit, Gestelltheit (im Sinne von Inszenierung einer existentiellen Situation) sind "Stadt" (<italic>gorod</italic>) und "Text" (<italic>kniga</italic>) bzw. allgemein<italic>iskusstvo</italic>(reduziert auf<italic>iskusnyj</italic>) analog; beide Sphären beherrscht der Künstler-Demiurg, dessen "gemachter" Mikrokosmos als Anti-Welt der geschaffenen Natur gegenübersteht. Die diabolische Stadt versteht sich selbst als positive Scheinwelt, in der anstelle der kosmischen Gestirne die<italic>fonari</italic>leuchten, anstelle der Landschaft (Berge, Täler, Höhlen etc.) gibt es eine versteinerte Welt der Türme, Straßen und Keller. Im Rahmen der Mythopoesie des S</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>Erinnern – Gedächtnis – Vergessen:</title>
                     <subtitle>Retrospektive Visionen</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>486</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Polarität von<italic>vospominanie</italic>("Erinnerung") und<italic>pamjat</italic>’ ("Gedächtnis", Mnemosyne), wie wir sie aus dem S I kennen, hat sich in der mythopoetischen Visionssymbolik noch vertieft: Während<italic>vospominanie</italic>eine aktive Verschiebung des Bewußtseins-Fokus in die (zumeist eigene) biographische Vergangenheit (<italic>byloe, prežnjaja žizn</italic>’) darstellt, um ein Erinnerungsbild fiktional zu vergegenwärtigen (im<italic>mig soznanija</italic>) oder aber um sich aus der Scheinwelt der Gegenwart in die projektive Vorstellungswelt der Vergangenheit zu flüchten, ist das "Gedächtnis" in genau umgekehrter Richtung wirksam: Es bewahrt nicht nur in imaginativer Gestalt vorbewußte (aus dem pränatalen Zustand stammende), unterbewußte (aus dem archaischen oder kulturellen Unbewußten aufsteigende) oder überbewußte (durch</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>Mythopoetische Lebenskunst (žiznetvorčestvo)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>513</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Symbolik des "Lebens"¹ (<italic>Žizn</italic>’ häufig auch großgeschrieben) als "Lebensmythos" (<italic>živaja žizn’, podvig</italic>)² und als "Lebensschöpfung" (<italic>žiznetvorčestvo</italic>) bildet im S II einerseits eine übergeordnete Kategorie der Selbstmythisierung des Weges der Individuation, wie er in den vorangegangenen Kapiteln in seinen unterschiedlichen Symbolisierungen vorgeführt wurde; anderseits gibt es aber auch den Motivkomplex "Leben" (bzw. Existenz) als solches, der – schon aus Gründen der Vollständigkeit – nicht übergangen werden kann. Am häufigsten begegnet dieses Paradigma in der Mythopoesie Ivanovs, während es bei den anderen Symbolisten in den oben behandelten Paradigmata (als<italic>put’, videnie, ožidanie, pereroždenie, nadežda, ljubov</italic>etc.) implizit enthalten ist.</p>
                     <p>Während im</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>De(kon)struktion der Mythopoetik:</title>
                     <subtitle>Karneval der Kunst</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>552</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Wie schon erwähnt, verzichtet die in dieser Darstellung versuchte Systematisierung der Motivkomplexe des S II weitgehend auf die Analyse der in- und intertextuellen Semantik (des konkreten Gedichtes oder Wortkunstwerkes) sowie der pragmatischen und diachronen (bzw. evolutionären) Dimension der intentionalen und kommunikativen Merkmalstruktur der Texte und des Habitus der Autoren. Die syntagmatische und evolutionäre "Dramaturgie" der Zyklisierung von Gedichten zu antithetischen, ja antagonistischen Sequenzen in den symbolistischen Gedichtbänden enthüllt sehr deutlich die Absicht des Autors, genetisch und typologisch heterogene Texte<italic>ex post</italic>so zu konfigurieren, daß der Eindruck einer homogenen und konsequenten Entwicklung der poetischen und konzeptuellen (philosophischen, religiös-metaphysischen, hermetisch-gnostischen) Intentionen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>Von der Seele zur Psyche:</title>
                     <subtitle>Eine Psychopoetik des Symbolismus im Rückblick</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>604</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Freud unterscheidet zunächst prinzipiell zwischen zwei Grundformen der Psychopathien, deren Beziehung zueinander in der Entwicklung der Psychoanalyse immer wieder neu definiert wurde: Es sind dies die Neurosen und Psychosen. Beide psychopathologischen Typen, wie sie Freund etwa in der hierfür maßgeblichen Schrift "Neurose und Psychose" (Freud XIII, 387-391) beschreibt, wurzeln in fundamentalen Störungen innerhalb des psychischen Apparats und zwischen diesem und der Realität. Und beiden gemeinsam ist das Bestreben nach (Selbst-)Heilung und Restitution eines Urzustandes – eine Tendenz, die auch die diesen Grundstörungen homologen Kunsttypen charakterisiert. Hervorgehoben sei hier gleich einleitend, daß die Korrelation zwischen der psychoanalytischen Typologie der Grundstörungen und</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliographie</title>
                  </title-group>
                  <fpage>635</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1vw0qr1.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Index der Personen / Index der Motive</title>
                  </title-group>
                  <fpage>680</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
