<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14jxs77</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>1912-2012 El siglo de los comunistas chilenos</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Ulianova</surname>
               <given-names>Olga</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Loyola</surname>
               <given-names>Manuel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Álvarez</surname>
               <given-names>Rolando</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">Editores</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789563031423</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>University of Santiago de Chile</publisher-name>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Instituto de Estudios Avanzados</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14jxs77"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro no pretende hacer un balance de la historiografía actual acerca del comunismo chileno. Más bien representa un momento en su desarrollo, reuniendo, principalmente, los trabajos que fueron presentados en las III Jornadas de Historia de las Izquierdas en Chile, realizadas en junio de 2012, y que en esta versión estuvo dedicada a los 100 años del comunismo local. El papel que el comunismo chileno ha jugado en el desarrollo político del país a lo largo de los pasados cien años, explica el interés que ha despertado en la historiografía que analiza a Chile del siglo XX. En los últimos años, el renovado interés por la historia política –con sus nuevas simbiosis con la historia social, cultural o internacional– ha tenido al comunismo chileno en el centro de sus múltiples realizaciones.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="563"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El año 2012 el Partido Comunista Chileno celebró 100 años de vida. Pocos partidos políticos en el mundo actual y menos en América Latina pueden demostrar tanta longevidad. Fundado en 1912 por Luis Emilio Recabarren como Partido Obrero Socialista, cambió de nombre en 1922 al adherir a la Tercera Internacional, pasando a llamarse Partido Comunista de Chile. A diferencia de la casi totalidad de los partidos socialistas de la época, no se trató de una escisión por la izquierda de la antigua agrupación, sino de la incorporación del partido en su conjunto a la citada Internacional. A lo largo de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefacio</title>
                     <subtitle>Comunismo chileno e Historiografía: un par de observaciones</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Toso</surname>
                           <given-names>Sergio Grez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Han pasado más de doce años desde la realización del Seminario “En torno a la historia de los comunistas chilenos”, organizado en enero de 1999 por el Centro de Estudios Nacionales de Desarrollo Alternativo (CENDA). Desde entonces, no solo se han producido grandes cambios políticos en nuestro país y en el mundo, que permiten visualizar desde nuevos ángulos el fenómeno comunista; también se han realizado avances sustantivos en el conocimiento de la historia del comunismo en Chile. Con satisfacción mesurada, pero al fin y al cabo, con satisfacción, podemos afirmar que ya no tiene validez el acertado diagnóstico que por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La prensa obrera chilena:</title>
                     <subtitle>el caso de La Federación Obrera y Justicia, 1921-1927</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Flores</surname>
                           <given-names>Jorge Rojas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La prensa de origen popular se desarrolló en Chile a partir de la segunda mitad del siglo XIX. El periodismo propiamente sindical, una de sus variantes, surgió a fines de esa centuria, cuando los sectores obreros comenzaron a abrirse paso en el escenario social, en el que habían predominado los trabajadores independientes o artesanos. Esta prensa proletaria surgió en forma preferente para canalizar las demandas laborales y organizar la vida sindical, además de divulgar las propuestas políticas que circulaban por entonces.</p>
                     <p>No toda la prensa obrera se propuso un sistema social y económico distinto al dominante. Las críticas al orden</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El PCCh y su Visión de lo Militar y las Fuerzas Armadas:</title>
                     <subtitle>Periodo Fundacional 1912-1927</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gallardo</surname>
                           <given-names>José Luis Díaz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como se describirá en este trabajo, el Partido Comunista de Chile (PCCh) es un claro continuador del Partido Obrero Socialista (POS), al menos doctrinariamente. Orgánicamente, sus quiebres no se producen en 1922, sino que recién se inician en 1926 y no concluyen antes del término de la dictadura ibañista (1931). En las primeras décadas del siglo XX tiene una fuerte presencia en el movimiento obrero a través de la Federación Obrera de Chile, FOCh. Contó desde el inicio con representación parlamentaria: dos diputados, Luis Emilio Recabarren (por Antofagasta) y Luis Víctor Cruz (por Santiago). Contaba con solo 5.000 militantes en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Hidalguismo versus lafertismo? Crisis y disputa por la representación del comunismo en Chile, 1929-1933</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jara</surname>
                           <given-names>Mariano Vega</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para algunos autores, el conflicto dentro del PC se inicia en 1929 por medio de una “tendencia” que cuestiona los métodos de democracia interna y la línea política nacional de la dirección nacional¹. Sin embargo, dicha tesis no especifica el significado de la tendencia, ya que en jerga militante, ésta corresponde a un grupo de militantes que se agrupan a nivel local o nacional para defender y proponer líneas políticas, y a la vez, postularse como parte del Comité Central (CC). Para otros, se da una lucha “fraccional” por la dirección del PC², lo que significa postularse como dirección y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El Partido Comunista de Chile y las políticas del tercer periodo, 1931-1934</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barnard</surname>
                           <given-names>Andrew</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cinco años después de su fundación, en 1922, el partido Comunista de Chile (PCCh) fue proscrito y perseguido por el gobierno autoritario del General Carlos Ibáñez, situación que se prolongaría por cuatro años. Aunque durante ese tiempo el PCCh experimentó duras pérdidas y dificultades, las condiciones generales que reinaban en Chile cuando el partido emergió de la clandestinidad en 1931 parecían ser particularmente propicias para su rápida recuperación, e incluso para el triunfo final de la causa revolucionaria. Durante los primeros años de la década de 1930, Chile recibió de lleno el impacto de la Gran Depresión, resultando de ello</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Soviets, cuartelazos y milicias obreras:</title>
                     <subtitle>los comunistas durante los doce días de la República Socialista, 1932</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Armijo</surname>
                           <given-names>Camilo Plaza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo aborda al Partido Comunista durante la República Socialista, reconociendo sus tensiones internas y cómo éstas se concretizan durante los doce días que comprende este episodio de la historia local – 4 al 16 de junio de 1932–. La coyuntura – aunque breve– nos permite acceder a una etapa importante de la historia del Partido en la que se hace notoria e irreversible la división del ala laffertista e hidalguista, conformando, la primera, a la corriente oficialista – entiéndase, en consonancia con la Tercera Internacional– y, la segunda, a la oposición que posteriormente dio origen a la Izquierda Comunista. La investigación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La Voz del Campo, La Política Agraria del Partido Comunista durante el Frente Popular, 1936-1940</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arriaza</surname>
                           <given-names>Nicolás Acevedo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Cuando fue derrocado el Presidente Ibáñez (1931)… me asombró mucho escuchar a un campesino… ‘¿ Pero quién es Ibáñez?’. O sea, vivió tranquilamente en su rincón, aislado del mundo, de la sociedad, de la política… Esa vida me pareció extremadamente limitada y bruta. Condenaba a los hombres a vivir alienados de su propio país” (Volodia Teitelboim)¹.</p>
                     <p>Las palabras de Volodia Teitelboim, sobre cómo era percibida la vida campesina en los años ’30, grafican, de alguna forma, el diagnóstico que los partidos de izquierda hacían del mundo del trabajador agrario: limitado e impenetrable. ¿Cuál sería el rol de éstos en la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El Partido Comunista chileno y la Revolución de Octubre:</title>
                     <subtitle>“herencia viva” de la cultura política soviética (1935-1970)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pinto</surname>
                           <given-names>Santiago Aránguiz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Instalando a la cultura política soviética en el eje del análisis sobre el estudio del comunismo en Chile, este texto analizará las representaciones divulgadas entre 1935 y 1970 por el Partido Comunista chileno (PCCh) sobre la Revolución de Octubre¹. En consecuencia, abordará las maneras en que el sector partidista perteneciente al mundo comunista chileno, expresado en la revista<italic>Principios</italic>editada por el Comité Central, dotó de significados a la revolución bolchevique de 1917 y cómo ésta a su vez repercutió en los modos de orientar la cultura e identidad política comunista². Asimismo, indagaremos en los discursos construidos por el PCCh</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“Los destructores del Partido”:</title>
                     <subtitle>notas sobre el reinosismo en el Partido Comunista de Chile, 1948-1950</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tapia</surname>
                           <given-names>Manuel Loyola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1958, en momentos en que el Partido Comunista de Chile (PCCh) recobraba su legalidad¹, su órgano de difusión teóricopolítica, la Revista<italic>Principios</italic>, dedicó un número expresamente para abordar las nuevas tareas de la organización. Como parte de los fundamentos que debían animar la nueva fase de la actuación partidaria, se recurrió a dejar en claro que la etapa que se abría no podía sino ser expresión de un signo primordial de su trayectoria: su “indestructibilidad”, no obstante el cúmulo de acciones que desde fuera y desde dentro de la organización se habían ejecutado en los últimos diez años en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La ciudad socialista:</title>
                     <subtitle>Visión y práctica urbana del Partido Comunista de Chile, 1967-1973</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schmeisser</surname>
                           <given-names>Boris Cofré</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo muestra cómo los comunistas chilenos, entre 1967 y 1973, desarrollaron una visón y práctica propia en el ámbito “urbano”. Guiados por la teoría marxista y el modelo Soviético debieron enfrentar la “cuestión urbana” en los distintos frentes de lucha: poblacional, comunal y nacional. Así, debieron dar respuesta política a problemas concretos como el déficit habitacional, la carencia de equipamiento urbano y la remodelación de la ciudad.</p>
                     <p>Para los comunistas chilenos, un problema urbano significativo en el país era la contradicción existente entre necesidad de construcción de viviendas para obreros, –visto desde el Estado como déficit habitacional– y la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El muralismo comunista en Chile:</title>
                     <subtitle>la exposición retrospectiva de las Brigadas Ramona Parra en el Museo de Arte Contemporáneo de Santiago, 1971</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Carrasco</surname>
                           <given-names>Carolina Olmedo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esta investigación busca agregar, desde la historia del arte, nuevos antecedentes acerca del desarrollo y devenir del mural como propuesta artística social, utilizando como eje articulador la aparición y consolidación de las Brigadas Ramona Parra desde sus inicios – situados, por sus integrantes, hacia la segunda mitad de los años sesenta– hasta la gran exposición retrospectiva de su obra que tuvo lugar en el Museo de Arte Contemporáneo de Santiago en 1971. La elección de este hito no es azarosa, pues conjuga lo mejor de dos proyectos de modernización que avanzaron en paralelo dentro de ámbitos dispares: el empuje de un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Aproximación crítica al Cincuentenario del Partido Comunista en tiempos de la Unidad Popular, 1972</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mamani</surname>
                           <given-names>Ariel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La conmemoración es una de las formas en que se plasma la construcción social del recuerdo. En ella, un colectivo rememora acontecimientos históricos con el objeto de preservar el pasado. Sin embargo, a la vez que se rescata determinado acontecer, también en mayor o menor medida, se lo altera, ya que se relaciona esa recuperación del pasado con aspiraciones del presente.¹ Estas narraciones sobre el pasado influyen significativamente sobre el tiempo presente y enriquecen los valores identitarios de una sociedad.</p>
                     <p>Paul Ricoeur sostiene que la memoria es el presente del pasado, pero, a su vez, realiza una interesante distinción entre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Mujeres comunistas o Comunistas mujeres? (segunda mitad siglo XX)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mira</surname>
                           <given-names>Claudia Fedora Rojas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>335</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La participación política de las mujeres en una instancia formal como los partidos políticos, ha sido minoritaria a lo largo de la historia de Chile. Como ejemplo, está el Partido Comunista (PC), en donde las mujeres estuvieron apenas representadas y en donde desarrollaron una precaria identidad y conciencia de género.</p>
                     <p>Para este texto, género será tomado como una categoría académica que implica una suma de ideas, creencias, representaciones y atribuciones sociales, construidas en cada cultura con base en la diferencia sexual. Al usar esta categoría, de lo que se trata es de hacer evidente y visible su pertenencia – de las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Historiografía comunista en Chile.</title>
                     <subtitle>Hernán Ramírez Necochea y el sentido de su producción, 1950-1973</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martínez</surname>
                           <given-names>Marco González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>357</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El estudio de la Historiografía en Chile ha denominado como “marxistas clásicos” a una serie de historiadores formados intelectualmente durante el segundo cuarto del siglo XX. En esta generación de historiadores, todos ellos educados en los contornos de un marxismo que hegemonizó una visión científica de la sociedad, destacaron las figuras de Julio César Jobet y Hernán Ramírez Necochea, quienes, provenientes del Instituto Pedagógico de la Universidad de Chile, integraron lo que el historiador y profesor de ambos Guillermo Feliú Cruz denominó como la generación de 1930.</p>
                     <p>El trabajo realizado por estos intelectuales orgánicos de la izquierda chilena, entre las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Caminos convergentes:</title>
                     <subtitle>el partido de Gramsci y el partido de Recabarren, 1960-1980</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santoni</surname>
                           <given-names>Alessandro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>369</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artículo se propone ser un aporte a los estudios sobre el papel del PC en la historia chilena, recogiendo algunas de las inquietudes y de las preguntas que han animado a obras colectivas como las que fueron compiladas -en distintas épocas y con distintas sensibilidades-por Augusto Varas, en 1988, por Manuel Loyola y Jorge Rojas, en 2000¹. Al mismo tiempo, busca establecer una diálogo con aquellas tendencias que, en la historiografía chilena, se han demostrado más interesadas en operar una re-contextualización de la reciente historia política del país en el panorama internacional. Un interés que -en el caso del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“Los comunistas prefieren la subversión pacífica”.</title>
                     <subtitle>El Partido Comunista en los archivos norteamericanos, 1973-1979</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ulianova</surname>
                           <given-names>Olga</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>401</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La convulsionada historia de Chile de la segunda mitad el siglo XX forma parte de la historia mundial. Las razones son múltiples. Se destacan entre ellas, haber ensayado los proyectos de desarrollo más distintos y opuestos, como encarnación local de las alternativas que se debatían a escala mundial, así como haber interpretado las opciones locales en los lenguajes y sistemas de categorías de los grandes proyectos ideológicos globales. De esta forma, los mismos convierten al Chile de entonces en un país emblemático en el mundo.</p>
                     <p>Diversas sociedades del Este y Oeste, y diversas fuerzas políticas al interior de ellas, han</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>El Partido Comunista y las representaciones de la crisis del carbón:</title>
                     <subtitle>La segunda renovación, 1990-1998</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barahona</surname>
                           <given-names>Cristina Moyano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>471</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La transición a la democracia en Chile generó un conjunto de nuevas expectativas en distintos actores sociales. Tras 17 años de dictadura, se esperaba un proceso de democratización creciente, sin embargo, el nuevo gobierno asumió restringido por un conjunto de normas heredadas de la dictadura, así como también, con un conjunto de nuevas imágenes y conceptos que se habían construido durante la experiencia dictatorial, en el que se redefinieron componentes claves de la cultura política y que caracterizarán al menos los tres primeros gobiernos concertacionistas en forma consecutiva. En ese proceso de redefinición, se juegan la significación de los actores</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Reflexiones finales, la herencia de Recabarren en el Partido Comunista de Chile:</title>
                     <subtitle>los casos de Orlando Millas y Salvador Barra Woll</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vallejos</surname>
                           <given-names>Rolando Álvarez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>493</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La década de los años 80 fue una de las más difíciles en la historia del Partido Comunista de Chile. La lucha clandestina contra la dictadura militar y la opción armada contra dicho régimen, concentró buena parte de la represión contra los comunistas. La década anterior, el PC había perdido a una significativa cantidad de los integrantes de una generación de dirigentes, a manos de los organismos represivos del régimen. En este contexto, las tesis políticas implementadas por el PC durante los 80, resumidas en la llamada Política de Rebelión Popular de Masas, abrieron un debate al interior de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Fuentes y bibliografía para el estudio del Partido Comunista de Chile</title>
                  </title-group>
                  <fpage>535</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sobre los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>561</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxs77.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>563</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
