<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Fuerzas armadas</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sociología militar</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Comisión de la verdad</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Las Fuerzas Militares del posacuerdo</book-title>
         <subtitle>Contribuciones en torno a sus retos y posibilidades</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>ARCOS</surname>
               <given-names>HUGO EDUARDO RAMÍREZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>SALAMANCA</surname>
               <given-names>JUAN DAVID GUEVARA</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>LANDAZÁBAL</surname>
               <given-names>JUAN FELIPE RIAÑO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>14</day>
         <month>12</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587388091</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587388107</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Rosario, Facultades de Ciencia Política y Gobierno, y de Relaciones Internacionales</copyright-holder>
         <copyright-holder>Hugo Eduardo Ramírez Arcos</copyright-holder>
         <copyright-holder>Juan David Guevara Salamanca</copyright-holder>
         <copyright-holder>Juan Felipe Riaño Landazábal</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1n7qhcq"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Los diálogos de paz entre el Gobierno Nacional y las farc permiten hablar de los posibles retos y transformaciones que están enfrentando y enfrentarán en el posacuerdo las Fuerzas Militares de Colombia. Este libro tiene por objetivo contribuir a esto a través de un análisis crítico de los documentos académicos y no-académicos sobre las FFMM en torno a la Memoria Histórica Militar, el proceso actual de transformación de las FFMM, la opinión y controversias públicas que construyen la percepción sobre las FFMM, y la Comisión de la verdad en relación con las FFMM. Para ello se presentan los aportes de las fuerzas militares al posacuerdo, las nuevas amenazas y oportunidades de mejora de las FFMM, las diferentes percepciones sobre estas, la importancia de su papel en la comisión de la verdad como una oportunidad para construir la paz y por último, unas reflexiones finales sobre los resultados de cada uno de los temas expuestos. Este libro además de ser un aporte que brinda elementos y herramientas para las FFMM y los estudios militares, contribuye a que a los diferentes agentes internacionales y sectores de la sociedad colombiana conozcan y reconozcan rol que juegan las FFMM en la construcción de paz.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Mónica Acosta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>xiii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xxi</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El momento histórico que el país está viviendo a raíz de las negociaciones entre el gobierno colombiano de Juan Manuel Santos y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) en La Habana ha generado un alto nivel de optimismo de una gran cantidad de sectores políticos, sociales y económicos, frente a la desmovilización de este grupo guerrillero.</p>
                     <p>Estos altos niveles de optimismo están también acompañados de un clima de preocupación, nerviosismo y desconfianza, de otros sectores sociales, económicos y políticos que no confían en las Farc, ni en lo que resulte de lo acordado en La Habana; el triunfo del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Memoria histórica militar.</title>
                     <subtitle>Aportes desde las Fuerzas Militares al posacuerdo</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los procesos de producción de memoria histórica en Colombia han aparecido en los últimos años motivados por la necesidad del Estado colombiano de generar iniciativas y procesos que permitan conocer la verdad sobre las causas y hechos del conflicto, que faciliten la reconciliación y el perdón por las acciones realizadas de los diferentes actores armados en el marco del conflicto armado colombiano.</p>
                     <p>Estos procesos aparecen como un elemento necesario para las víctimas en cuanto a su<italic>exhaustividad</italic>, es decir, la necesidad de narrar, reconocer, responder y reparar por todos los crímenes que hicieron parte del conflicto armado (De Greiff, 2006).</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Nuevas amenazas y oportunidades de mejora:</title>
                     <subtitle>la transformación de las Fuerzas Militares en Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El siguiente capítulo busca reflexionar sobre el proceso de transformación que deben enfrentar las FFMM en el escenario que se firme el acuerdo final y definitivo con las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc). En este capítulo se busca recoger las principales propuestas que se han generado en el país con respecto a lo que podrían ser las ffmm del futuro, así como presentar una serie de reflexiones de los autores sobre las diferentes transformaciones de las ffmm en la historia reciente de Colombia, con algunos casos emblemáticos de América Latina, contrastado con las propuestas actuales.</p>
                     <p>Para los investigadores de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La opinión, las controversias y la percepción pública:</title>
                     <subtitle>las Fuerzas Militares vistas desde la academia y desde los medios de comunicación</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este capítulo tiene como objetivo aproximarse a la construcción de la opinión y de las controversias públicas alrededor de las Fuerzas Militares (FFMM) en Colombia. Este ejercicio se realiza a través del análisis de tres campos disputados por diferentes coyunturas y puntos de partida: el primero, el análisis académico e histórico del conflicto armado y sus representaciones sobre el rol de las ffmm en la sociedad colombiana; el segundo de ellos, presenta los elementos teóricos que moldean la construcción de la opinión pública y las controversias, para luego presentar el posicionamiento de las ffmm en medios de comunicación. Lo que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Las Fuerzas Militares y la Comisión de la Verdad:</title>
                     <subtitle>una oportunidad para construir paz</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente capítulo busca presentar los principales debates en torno a la posibilidad de establecer una Comisión de la Verdad para esclarecer los hechos y situaciones violatorias a los DDHH en el marco del conflicto armado en Colombia, con respecto a los diálogos y acuerdos entre el Gobierno colombiano y las Farc. Es pertinente comenzar con la propia postura de miembros de las FFMM sobre la propuesta de la conformación de una Comisión de la Verdad para que se esclarezcan los hechos acaecidos en el conflicto armado, para</p>
                     <p>que nos contemos la verdad, qué fue lo que pasó, qué fue</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Reflexiones finales</title>
                  </title-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La firma de los acuerdos con la guerrilla de las Farc será un acto que encapsulará narrativas, transformaciones y expectativas frente a la paz, un escenario percibido durante muchos años como inalcanzable. Para el filósofo esloveno Slavoj Žižek, el concepto de acto constituye la imposibilidad que es liberada de las restricciones impuestas por las condiciones actuales (Camargo, 2010). En ese sentido, la firma de los acuerdos de paz constituye un acto radical por la forma como simbólicamente ha venido redefiniendo lo que se considera como posible: ha cambiado las condiciones de un contexto donde lo posible ya estaba preestablecido, creando</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Epílogo.</title>
                     <subtitle>La lucha de los militares en Medio Oriente</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ozkan</surname>
                           <given-names>Mehmet</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>227</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La transformación del cuerpo y el papel de los militares en cualquier cambio socio-político, ya sea en la paz o en la guerra, siempre han sido un tema crítico. Instituciones fuertes como las militares tienen siempre una larga tradición con base en sus propias experiencias junto a disciplinas establecidas que han aprendido a lo largo de los años. La evolución y el futuro de los propios militares es siempre un gran reto no solo frente a la doctrina, componente esencial de la institución, sino de cara al redireccionamiento de la tradición.</p>
                     <p>Este libro es una contribución muy oportuna a la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referencias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>233</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1n7qhcq.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>256</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
