<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08pj</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">FC3096.9.F85O88 2017</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Canadiens français</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Ontario</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Ottawa</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Conditions sociales</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ottawa (Ont.)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Conditions sociales</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Ottawa, lieu de vie français</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>GILBERT</surname>
               <given-names>Anne</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>CARDINAL</surname>
               <given-names>Linda</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>BOCK</surname>
               <given-names>Michel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>HOTTE</surname>
               <given-names>Lucie</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>CHARBONNEAU</surname>
               <given-names>François</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>22</day>
         <month>11</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760325760</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760325768</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>University of Ottawa Press</publisher-name>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa ; Centre de recherche en civilisation canadienne-française</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1x76dxv"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Ottawa, lieu de vie français traite des transformations urbaines et des façons pour les francophones d'Ottawa de penser et de construire leur ville, à partir des années 1960, creuset d'idées et d'actions qui moulent encore aujourd'hui la vie française de la capitale.</p>
         <p>Issu du Chantier Ottawa, un projet collaboratif et interdisciplinaire, cet ouvrage magistral réunit des chercheurs qui s'intéressent à l'histoire des institutions francophones de la capitale, au profil de leurs dirigeants, à leurs réseaux. Il analyse la croissance et les caractéristiques de la population de langue française au fil du temps, sa diversification grandissante, et la transformation de ses milieux de vie.</p>
         <p>Il reconstitue de main de maître les événements qui ont marqué l'histoire récente d'Ottawa, décrit les contextes dans lesquels ils se sont produits et les conditions qui les ont rendus possibles, et réfléchit à leur portée, tant immédiate que pour la suite des choses à Ottawa et ailleurs en Ontario.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="516"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                     <subtitle>Ottawa, lieu de vie français</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>GILBERT</surname>
                           <given-names>Anne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BOCK</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CARDINAL</surname>
                           <given-names>Linda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>HOTTE</surname>
                           <given-names>Lucie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CHARBONNEAU</surname>
                           <given-names>François</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ces années évoquées par Rocky, le jeune homme dont Daniel Poliquin raconte les souvenirs d’adolescence dans<italic>L’historien de rien</italic>, ce sont les années 1960, et cette ville assiégée, c’est Ottawa, qui changeait alors radicalement comme bien d’autres grandes villes du pays. Rénovation urbaine, explosion démographique des banlieues, disparition d’industries qui avaient fourni son gagne-pain à une bonne partie de la génération précédente bouleversaient l’ordre du monde des francophones de la capitale. Leur quartier le plus ancien, la Basse-Ville, qui avait accueilli les premiers francophones au début du xix<sup>e</sup>siècle, en sortirait profondément transformé, alors que les plaines LeBreton, autre quartier</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 1</label>
                     <title>Esquisse de la population canadienne-française d’Ottawa, 1871-1961</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>FRENETTE</surname>
                           <given-names>Yves</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="other" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Avec la collaboration de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gareau</surname>
                           <given-names>Paul L.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans ce chapitre, nous étudions la population canadienne-française¹ d’Ottawa, de la Confédération, qui confirma le statut de la ville comme capitale du dominion du Canada, au début des années 1960, à l’aube des transformations urbaines qui en changèrent le visage. À partir surtout des agrégés des recensements canadiens entre 1871 et 1961², nous observons l’évolution des Canadiens français, en nombre et en pourcentage, par rapport aux autres groupes qui composent la population totale de l’agglomération. Notre analyse se déploie à trois échelles : la ville dans son entier, les quartiers, les sous-districts de recensement. Nous sommes ainsi à même d’établir</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 2</label>
                     <title>Chronologie de la résistance des citoyens francophones à la rénovation urbaine de la Basse-Ville Est entre 1966 et 1978</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>RAMIREZ</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les rénovations urbaines de la seconde moitié du xx<sup>e</sup>siècle ont systématiquement ciblé des quartiers populaires composés pour une grande part de logements insalubres, qualifiés de « taudis » par les décideurs. Ces interventions, justifiées par la volonté d’appliquer les théories hygiénistes visant à améliorer la qualité de vie des résidents, étaient accompagnées, dans le cas d’Ottawa, d’une préoccupation liée à son statut de capitale nationale : l’apparence des quartiers centraux se devait d’être à la hauteur de cette fonction, d’autant plus à la veille des célébrations du 100<sup>e</sup>anniversaire de la Confédération canadienne de 1867. À Ottawa, le quartier</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 3</label>
                     <title>La communauté francophone de la Basse-Ville au lendemain de la gentrification</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>THIBEAULT</surname>
                           <given-names>Rosalie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au tournant des années 1960, le gouvernement fédéral met en place un important projet d’embellissement de la capitale nationale. Ce projet, qui avait pour but d’améliorer l’image d’Ottawa, a eu des répercussions sur plusieurs quartiers. Situé à deux pas des édifices du Parlement, la Basse-Ville, véritable bastion francophone, est l’objet d’une vaste entreprise de revitalisation urbaine visant à éradiquer ses nombreux taudis, tout en facilitant la circulation sur les artères principales du quartier. Alors que la partie est de la Basse-Ville sera soumise à de nombreuses expropriations et démolitions, la partie ouest et ses édifices historiques seront, pour leur part,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 4</label>
                     <title>La mobilisation mémorielle de la communauté francophone d’Ottawa face à la densification urbaine</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BENALI</surname>
                           <given-names>Kenza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="other" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Avec la collaboration de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ramirez</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans le contexte urbanistique actuel, particulièrement favorable au développement urbain durable, la densification du tissu bâti existant s’est imposée comme une solution parmi les plus adéquates pour contrecarrer l’étalement urbain et ses effets néfastes¹. Ce mode de planification vise à freiner le gaspillage des terres, à diminuer la pollution par l’intensification de la forme bâtie, tout en augmentant la densité de la population au coeur des villes². Il se décline généralement sous trois formes : 1) la réutilisation de bâtiments manufacturiers ; 2) l’ajout de logements dans les secteurs existants ; et 3) la reconversion des friches industrielles, espaces vacants</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 5</label>
                     <title>Immigration francophone à Ottawa, 1981-2011 :</title>
                     <subtitle>mobilités et transformations communautaires</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>VERONIS</surname>
                           <given-names>Luisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>COUTON</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La communauté francophone d’Ottawa a connu de nombreux changements au cours des cinquante dernières années et vit actuellement de nouvelles mutations importantes, résultant en grande partie de l’arrivée récente de nombreux immigrants francophones. Acteurs incontestables d’un renouveau social et démographique prometteur, ces nouveaux arrivants sont confrontés toutefois aux inévitables difficultés que connaissent presque tous les migrants ainsi qu’aux incertitudes liées à leur intégration dans une communauté linguistique minoritaire fragilisée. C’est sur cette réalité que porte notre chapitre, qui se veut un portrait général des principales dimensions sociales, démographiques et culturelles de cette nouvelle étape dans l’évolution de la francophonie ottavienne.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 6</label>
                     <title>Ottawa, « métropole » de l’Ontario français ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BOCK</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="other" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <role>Avec la collaboration de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Richer</surname>
                           <given-names>Geneviève</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>189</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le père oblat Georges Simard, professeur à l’Université d’Ottawa et théologien, exprimait, en 1927, ce point de vue sur l’« Ottawa intellectuel » en réponse à un article du jésuite François Hertel paru quelques années plus tôt. Ce dernier avait longuement disserté sur les vertus respectives des deux grands centres culturels et intellectuels du Canada français, Montréal et Québec, le premier dissimulant mal le mépris que lui inspirait le second, trop provincial à ses yeux. Certes, concéda Hertel, le « brouhaha » de Montréal, comme celui de la « commerçante Alexandrie », contrastait singulièrement avec l’« harmonieuse quiétude » de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 7</label>
                     <title>Ottawa, capitale culturelle franco-ontarienne ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>HOTTE</surname>
                           <given-names>Lucie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BEDDOWS</surname>
                           <given-names>Joël</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MASSICOTTE</surname>
                           <given-names>Isabelle KIROUAC</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>239</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La place d’Ottawa dans le paysage culturel franco-ontarien contemporain est ambiguë. Bien que la ville abrite, depuis le tournant des années 1980, maints organismes culturels, littéraires et théâtraux, il est difficile de confirmer son rôle en tant que capitale culturelle de l’Ontario français. Est-ce attribuable au fait que la ville est plus reconnue comme capitale nationale que comme lieu d’épanouissement de la culture franco-ontarienne¹ ? Est-ce lié à sa situation géographique à la frontière du Québec et de l’Ontario qui favorise la mobilité des artistes francophones de l’Est ontarien ? Ou cela découlet-il plutôt des choix esthétiques propres aux artistes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 8</label>
                     <title>L’expansion de l’espace scolaire francophone à Ottawa (1967-1998) :</title>
                     <subtitle>ruptures et continuités</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CROTEAU</surname>
                           <given-names>Jean-Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’historiographie a reconnu très tôt l’importance des questions éducatives dans le parcours historique de la minorité franco-ontarienne. Celles-ci revêtent un caractère incontournable en raison du rôle prépondérant joué par l’école dans la constitution ou le renouvellement du tissu social et identitaire de la collectivité francophone¹. De plus, la résistance à l’assimilation linguistique et culturelle a constitué un thème central dans l’historiographie, qui a souvent présenté les luttes scolaires pour l’école catholique et de langue française comme un acte fondateur de l’identité franco-ontarienne².</p>
                     <p>Les travaux de l’historien Robert Choquette, notamment, ont mis en lumière les processus de représentation, de revendication et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 9</label>
                     <title>Les universités catholiques bilingues de la ville d’Ottawa :</title>
                     <subtitle>le casse-tête des appartenances</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MEUNIER</surname>
                           <given-names>E.-Martin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>VALIQUETTE-TESSIER</surname>
                           <given-names>Sara-Ève</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>317</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Portant sur l’Université Saint-Paul et le Collège universitaire dominicain, ce texte propose de réfléchir sur les transformations de ces deux institutions des années 1960 à nos jours. Nous tenterons, au cours de ce chapitre, de présenter les défis auxquels sont confrontés aujourd’hui l’Université Saint-Paul et le Collège universitaire dominicain au regard de leur appartenance au catholicisme et au bilinguisme. Pour ce faire, nous commencerons par revisiter l’histoire de ces deux institutions à la lumière de quelques théories sociologiques. Nous passerons ensuite à l’examen de la démographie ottavienne et de diverses statistiques portant sur le nombre d’inscriptions et le nombre de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 10</label>
                     <title>Le Droit, le mouvement C’est l’temps et l’inscription de la problématique des services en français dans l’espace public ottavien (1975)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>EDDIE</surname>
                           <given-names>Marie Hélène</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CARDINAL</surname>
                           <given-names>Linda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>349</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce chapitre porte sur le quotidien<italic>Le Droit</italic>et le mouvement C’est l’temps, un cas méconnu d’action collective francophone d’Ottawa. Fondé en 1975 par de jeunes Ottaviens, le mouvement a pour objectif de contester l’unilinguisme anglais de la province en organisant des actes de désobéissance civile au coeur de la ville. Ces jeunes, qui viennent en particulier de la Basse-Ville d’Ottawa et de l’Est ontarien, choisissent d’aller en prison pour s’opposer à l’émission de contraventions unilingues par la police locale. Ces contraventions, de quelques dizaines de dollars, sont écrites en anglais.</p>
                     <p>Le chapitre porte sur l’apport particulier du quotidien<italic>Le</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 11</label>
                     <title>Ottawa, Ville bilingue ?</title>
                     <subtitle>La politique de bilinguisme de la Ville d’Ottawa et les services en français, 1970-2015</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CHARBONNEAU</surname>
                           <given-names>François</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>381</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre 1857, année où la reine Victoria la désigne comme capitale du Canada-Uni, et 1970, la Ville d’Ottawa n’a pas de politique linguistique précisant dans quelle(s) langue(s) les services à la population doivent être offerts ou dans quelle(s) langue(s) les employés municipaux peuvent travailler. La chose n’est pas particulièrement surprenante dans la mesure où la Ville d’Ottawa n’est en cela que le reflet, pendant le premier centenaire de la Confédération, du Canada lui-même. Même si l’usage du français et de l’anglais est permis au Parlement depuis 1867 et même si certains services sont ou seront progressivement offerts dans les deux</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 12</label>
                     <title>La question des services en français à la Ville d’Ottawa depuis les années 1980</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>CARDINAL</surname>
                           <given-names>Linda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MÉVELLEC</surname>
                           <given-names>Anne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>407</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La ville d’Ottawa est le siège de la capitale du Canada, mais elle est aussi une entité dont la légitimité vient du corps politique qui la dirige. À ce titre, la Ville est soumise au jeu de nombreux acteurs aux intérêts politiques divers, incluant les groupes francophones qui revendiquent des services en français. La communauté francophone représente 16,4 % de la population de la ville² et entretient des liens privilégiés avec les populations francophones de l’Est ontarien et de Gatineau, du côté québécois³. La présence historique ainsi que la situation particulière de ces populations font en sorte que la question</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 13</label>
                     <title>Ottawa officiellement bilingue :</title>
                     <subtitle>enjeux juridiques</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>FOUCHER</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>429</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La vie française à Ottawa s’est déroulée en l’absence de tout encadrement juridique jusqu’à la décennie 1970. Pourtant, la reconnaissance d’un statut officiel à une langue minoritaire contribue à renforcer la légitimité de la communauté linguistique. Or il existe maintenant une politique de bilinguisme à la Ville d’Ottawa et des démarches sont en cours, au moment de la rédaction du présent texte, pour donner à celle-ci une valeur juridique plus forte¹.</p>
                     <p>S’il existe une politique linguistique proclamant le bilinguisme à Ottawa, qu’apporterait une loi qui instituerait le français et l’anglais comme langues officielles de la capitale du Canada ? Dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 14</label>
                     <title>Mémoires francophones d’Ottawa</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>GILBERT</surname>
                           <given-names>Anne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MIGEON</surname>
                           <given-names>Danielle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>459</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Basse-Ville sous le pic des démolisseurs, l’ouverture de la première école secondaire publique de langue française en Ontario, la fondation du Théâtre de la Corvée, la première politique de langues officielles de la Ville d’Ottawa : à la fin des années 1960, au début des années 1970, un monde finissait dans la région de la capitale nationale, un autre naissait. À l’instar de ce qui se passait au Québec et ailleurs dans le monde, la francophonie ontarienne vivait une « révolution » qui allait susciter une vague sans précédent de transformations dans sa façon de vivre, de se définir,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Collaborateurs et collaboratrices</title>
                  </title-group>
                  <fpage>495</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Remerciements</title>
                  </title-group>
                  <fpage>503</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LISTE DES TABLEAUX</title>
                  </title-group>
                  <fpage>505</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LISTE DES FIGURES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>509</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>513</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1x76dxv.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>516</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
