<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt13xd32f</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14bs61n</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ley de justicia y paz</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Solución de conflictos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Justicia restaurativa</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Justicia transicional</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La gestión del testimonio y la administración de las victimas</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Romero</surname>
               <given-names>Juan Pablo Aranguren</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>29</day>
         <month>02</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789586652049</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Juan Pablo Aranguren Romero</copyright-holder>
         <copyright-holder>CLACSO</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14bs61n"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro analiza el lugar que ocupan las víctimas de crímenes de Estado en Colombia en los escenarios transicionales creados a partir de la implementación de la ley de Justicia y Paz. Tomando como referencia los escenarios que han surgido a partir de esta ley, se consideran algunos marcos de participación determinados para las vícitimas en los escenarios judiciales, algunas de las prácticas que se generan como resultado de la reinserción paramilitar y algunos de los lugares que ocupan las memorias de las víctimas en las políticas de memoria histórica entre los años 2005 y 2010. Coedición con CLACSO.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una lectura de los contextos en los que se han generado las dinámicas de violencia en Colombia, como de las dinámicas socio-históricas y culturales e identitarias de las víctimas y de sus familiares, es fundamental para el desarrollo de una política pública de reparación. Este aspecto supone el reconocimiento tanto de las condiciones diferenciales (étnicas, sociales, políticas y de género) de los impactos de la violencia, como de las estrategias de afrontamiento individuales y colectivas. Implica empezar a develar el entramado de violencias que subyacen al proceso de constitución del Estadonación en Colombia. Un reconocimiento de este nivel permitiría reenfocar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>JUSTICIA Y PAZ EN TIEMPOS DE IMPUNIDAD Y GUERRA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Ley 975 de 2005, conocida como<italic>Ley de Justicia y Paz</italic>, proveyó un marco jurídico para los procesos de reinserción y desmovilización de los grupos paramilitares de Colombia y al mismo tiempo terminó por enmarcar la creación de escenarios transicionales y por definir sus reglas de juego. Originalmente esta ley fue propuesta por el Gobierno con el ánimo de otorgar beneficios jurídicos a los paramilitares a cambio de la dejación de armas; sin embargo, como resultado de los rechazos y las presiones de diferentes sectores sociales que pusieron en evidencia la manera como los contenidos de la ley favorecían</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>LA VOZ, EL TESTIMONIO, LA VERDAD Y LA MEMORIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sobre la base de la existencia en Colombia del escenario de transición —o de la necesidad de generarlo—, la Ley 975 de 2005 habilitó el desarrollo de una serie de políticas tendientes a respaldar el proceso de reinserción de los grupos paramilitares. A la par impulsó la creación de la Comisión Nacional de Reparación y Reconciliación (cnrr) para construir una política de reparación de las víctimas de la violencia y generar las condiciones para la reconciliación nacional. Bajo el mandato de esta misma ley se creó en el cnrr el Grupo de Memoria Histórica (gmh), integrado por académicos e</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>PRESERVACIÓN DE LA EXCLUSIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con el interés de crear garantías para que las víctimas ejerzan su derecho a la verdad, la justicia y la reparación, el 12 de octubre de 2007 la bancada del Partido Liberal presentó ante el Congreso de la República un proyecto de ley “Por el cual se dictan medidas de protección a las víctimas de la violencia”, también llamado<italic>Estatuto de Víctimas</italic>. El proyecto tuvo como ponentes a los senadores Juan Fernando Cristo, Óscar Darío Pérez, Javier Cáceres, Samuel Arrieta, Gustavo Petro y Gina Parody, y a los representantes a la Cámara Guillermo Rivera Flórez, Rosemary Martínez, Jorge Mantilla, Carlos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APÉNDICE.</title>
                     <subtitle>UNA INVESTIGACIÓN INTERPELADA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>117</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs61n.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>121</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
