<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Africa</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Civilización</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Africa</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida social y costumbres</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>África</book-title>
         <subtitle>Pensamiento y controversias</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>MUDIMBE</surname>
               <given-names>V. Y.</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>06</day>
         <month>03</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074625325</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074627077</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D. F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A. C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14jxqhd"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La antropología histórica de Mudimbe logra la 'descolonización' del conocimiento académico de África. Este estudio, altamente sofisticado, innovador y provocativo, debe recibir la atención de todos los estudiosos.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEDICATORIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mudimbe</surname>
                           <given-names>V. Y.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Banerjee</surname>
                           <given-names>Ishita</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es un gran honor y privilegio escribir unas breves palabras para este volumen de ensayos cuya autoría se debe a un académico tan eminente como V. Y. Mudimbe. El placer y el privilegio son aún mayores por el hecho de que el volumen está dedicado a Celma Agüero, una colega y amiga muy apreciada que se educó en Argentina, su país natal, en México y en Francia; que ha pasado gran parte de su vida en el Centro de Estudios de Asia y África de El Colegio de México, y que ha inspirado a muchas generaciones de estudiantes y académicos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>¿QUÉ ES UNA LÍNEA?</title>
                     <subtitle>SOBRE LAS PARADOJAS EN TORNO DE LAS ALEGORÍAS DE IDENTIDAD Y ALTERIDAD</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¹Este artículo se deriva de la ponencia leída por V. Y. Mudimbe en el XI Congreso de Antropología en Colombia, celebrado en la ciudad de Santa Fe de Antioquia entre los días 24 y 26 de agosto de 2005, y se complementa con la experiencia de la estadía del autor en Colombia. El texto fue leído el 2 de febrero de 2006, en la Katholieke Universiteit Leuven de Bélgica. El autor agradece a Filip De Boeck, quien organizó y precedió la sesión, a E. Corinne Blalock, su asistente, por su continua colaboración, y a Diane Ciekawy por ayudar en la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>ÉXODO COMO ALEGORÍA</title>
                     <subtitle>ÁFRICA EN LAS TEORÍAS DE LA DIFERENCIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Humillada una vez más” fue el encabezamiento a un artículo de Madeleine Bunting, en The Guardian, del 4 de julio de 2005.2 Bien intencionado, el texto estuvo motivado por una esperanza e intentó identificar como un buen presagio de dos sucesos, uno científico, el Primer Congreso del Africa Europe Group of Interdisciplinary Sciences en la Universidad de Londres, y otro político, la Cumbre del G8 en Edimburgo, la cual fue precedida–de hecho acompañada–por el Concierto de los Diez Países, cuyo leitmotiv era una generosa disposición: “Hacer historia del G8”, “el G8 hará historia la pobreza”. El tema de ambos encuentros,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>EN NOMBRE DE LA SIMILITUD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Yo miento, yo hablo” es el comienzo de un artículo de Michel Foucault sobre “La pensée du dehors”, en una edición de<italic>Critique</italic>.² Para aprehender la singularidad de un espacio imaginario contempo ráneo, el de la ficción, y pensar esta ficción por sí misma, en vez de reclamar el relacionarla con una verdad absoluta, o pensar sobre la verdad de acuerdo con las expectativas de hipótesis paradigmáticas, el filósofo francés invoca el bueno y antiguo argumento de Epimé nides sobre el mentiroso. Enfrentando una alegoría –el “éxodo” de África como es representado en los cincuenta años que nos separan del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>EL HORIZONTE DEL CONOCIMIENTO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La historia del conocimiento de la alteridad –y a propósito de ella, como historia de la antropología– parece estar incompleta y desconectada, lo que se explica por su origen y desarrollo. Como en otras historias, aquí nos confrontamos con lo que Paul Veyne ha llamado “la ilusión de la preconstitución íntegra [la cual] nace de aquellos docu mentos que nos dan respuestas pero también nos dictan las preguntas”.² Además, el<italic>corpus</italic>del conocimiento mismo, cuyas raíces se remontan a los periodos griego y romano, en su constitución, su organización y su riqueza paradójica indica una perspectiva en sí misma incompleta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>PACIENCIA DE LA FILOSOFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La expresión “filosofía primitiva” era común en los años veinte y treinta. En un libro anterior, examiné extensamente el discurso de los antropólogos así como su potencial y su ambigüedad. El concepto de “filosofía primitiva” es parte de este sistema, el cual desde fines del siglo XIX colonizaba el continente, a sus habitantes y sus realidades. Tal concepto pertenece también al edificio levantado sobre la obra de Lévy-Bruhl, particularmente en obras tan fundamentales como<italic>Les Fonctions mentales dans les sociétés inferieures</italic>(1910),<italic>La Mentalité primitive</italic>(1922),<italic>L’Ame primitive</italic>(1927),<italic>Le Surnaturel et la Nature dans la mentalité primitive</italic>(1931), y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>QUAM METUENDUS EST LOCUS ISTE.</title>
                     <subtitle>UNA MEDITACIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Aeropuerto Internacional Benito Juárez</italic>. “Qué bien que hayas lle gado… Bienvenido a casa”, dice Ana María en inglés. “¿Qué tal el viaje? Estabas leyendo algo nuevo…”, observa Mario en español. De hecho era una pregunta. Otra iba a subsumirla, borrando un silencio: “Una buena taza de nuestro café, del de aquí. Y nos cuentas qué has estado haciendo. Algo interesante, espero”. En la reunión, una comunidad de lenguaje, una fidelidad a un universo. Aquí estamos, una vez más. Un cuerpo. Éste es nuestro mundo. Lo vivimos y lo reflejamos. Nuestra conversación ha ido transformando un espacio en un lugar, señalando</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>UNA PRÁCTICA FILOSÓFICA AFRICANA:</title>
                     <subtitle>UN TESTIMONIO PERSONAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la publicación especial del décimo aniversario del<italic>Boletín de la Sociedad para la Filosofía Africana</italic>que salió a la luz en 1997, expuse inicialmente mis pensamientos y adelanté algunas posiciones.² Éstas incluían una sospecha general en lo que concierne al concepto de la filosofía africana, la cuestión de una supuesta confusión acerca de la filosofía cuando se entiende como<italic>Weltanschauung</italic>y, por el otro lado, de la filosofía que se entiende como una crítica, una auto crítica, reflexión explícita cargada sobre el lenguaje y la experiencia humana. Esta vacilación se indicó en el privilegio que la Sociedad decidió dar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14jxqhd.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>256</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
