<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788523209353</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Educação</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Pesquisa</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Education</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>A etnopesquisa crítica e multirreferencial nas ciências humanas e na educação</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Macedo</surname>
               <given-names>Roberto Sidnei</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2000</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788523209353</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EDUFBA</publisher-name>
         <publisher-loc>Salvador</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2004</copyright-year>
         <copyright-holder>Roberto Sidnei Macedo</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788523209353"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>São abordadas, neste livro, questões relevantes ao âmbito da pesquisa epistemológica e crítica que tem por foco o saber humano, a ciência genuinamente humana.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="297"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>6</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>14</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefácio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Galeffi</surname>
                           <given-names>Dante Augusto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apresentação</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barbosa</surname>
                           <given-names>Joaquim Gonçalves</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introdução</title>
                     <subtitle>Pelos caminhos de Hermes…</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Não sei como se chega a algum lugar compreensivamente sem caminhar os caminhos, suas direções/sentidos, seus desvios, incertezas e irregularidades, inventando a experiência(método). Por isso mesmo, procurei em Hermes o mito-deus, a inspiração metafórica para a satisfação de um desejo e a realização de um projeto, que se consubstancia na necessidade percebida e experimentada de se tematizar o método enquanto formação. Convenci-me a cada instante da minha prática de pesquisador que metodologia não poderia ser uma prática<italic>automática</italic>, mas<italic>problemática</italic>. Com isso, almejo a construção continuada de uma formação metodológica ampliada e conectada a uma crítica social do seu uso,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo I</label>
                     <title>Reflexões e inspirações teórico-epistemológicas fundamentais para a etnopesquisa crítica</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Não pretendo aqui uma exegese formal de determinadas visões e reflexões filosóficas ou de teorias enquanto referências. As idéias de reflexão e inspiração emanam, acima de tudo, da necessidade de explicitar pressupostos e referências e do cuidado crítico com a pluralidade, a abertura ao inacabado e à realidade empírica construída e reconstruída por seus atores; atenção com a irremediável indexalidade-reflexibilidade e temporo-historicidade da ação humana e seus sentidos, assim como a construção de uma vigília constante, no sentido da recusa da teoria que se quer verdade única, perversa prática de pensar a realidade nossa de cada dia - incluindo a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo II</label>
                     <title>Fontes acionalistas - semiológicas da etnopesquisa e suas implicações educacionais</title>
                  </title-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As abordagens ditas acionalistas e semiológicas em ciências antropossociais não são recentes, têm seus clássicos em Dilthey e Max Weber. No que concerne à grande expansão do movimento microinterpretacionista no seio das ciências do homem, J. Alexander (1987) afirma que decorreu das dificuldades e do esgotamento explicativo das teorias de feições nomotéticas e dos métodos objetivistas em busca de leis sociais e regularidades, ainda caudatárias do paradigma naturista.</p>
                     <p>As teorias da ação ocupam, portanto, a grande lacuna não preenchida no âmbito do conhecimento das ciências do homem pelas abordagens coletivistas. Em geral, a epistemologia desse conjunto de saberes sociais sistematizados</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo III</label>
                     <title>Métodos em etnopesquisa</title>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Concordando com Cicourel, uma das primeiras tarefas do cientista social é clarificar o conteúdo de sua linguagem dissertativa e explicar a teoria que dá feição e dinamiza seus instrumentos e os chamados dados da sua pesquisa, fazendo uma espécie de desnudamento das inspirações que orienta suas ações de pesquisador.</p>
                     <p>No que se refere aos recursos metodológicos aqui referidos, à medida em que minhas inquietações com relação às produções teóricas que discorriam sobre a questão educacional foram surgindo, bem como com relação à minha própria prática, inquietações emergiram da necessidade de busca que tinha de respostas às minhas próprias indagações: qual</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo IV</label>
                     <title>Etnopesquisa crítica, currículo e formação docente</title>
                  </title-group>
                  <fpage>251</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Seria pertinente começar estas reflexões pontuando algumas noções que em geral inquietam e que, no momento, emergem como o centro de polêmicas nos meios do pensamento educativo. Trata-se do conceito de formação e das especificidades da docência. No que se refere ao primeiro, é na língua alemã que habita a complexidade da noção de formação e que inspira-me em profundidade.<italic>Bildung</italic>(formação), surge modernamente na Alemanha no fim do século XVIII. É um conceito de alta complexidade, com extensa aplicação nos campos pedagógico- educacional e da cultura, além de ser indispensável nas reflexões sobre o homem e a humanidade, sobre a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Considerações conclusivas finais</title>
                  </title-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ao esforçar-me para concluir esta obra, quero expressar mais uma preocupação inquietante, em meio às muitas que aqui brotaram: a de que não se avalie a etnopesquisa crítica e multirreferencial como uma panacéia metodológica ou como o cultivo de um pólo monolítico em termos epistemológicos.</p>
                     <p>No cerne mesmo das elaborações aqui exercitadas, está o gosto pelo aprofundamento e pela articulação intelectualmente responsáveis, pelo rigor fecundante e pela angústia do método. Quer dizer, o desejo de fazer ciência aberta e comunicante, uma<italic>scienza nueva</italic>, segundo Morin, consciente da sua ontológica insuficiência e bio-degradação, como bio-degradável é o sujeito humano.</p>
                     <p>O que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Referências bibliográficas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>279</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 1</title>
                  </title-group>
                  <fpage>295</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo 2</title>
                  </title-group>
                  <fpage>296</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788523209353.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>298</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
