<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1f115gq</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f1163h</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">HM846.T72 2015</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Innovations</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspect social</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Changement social</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Technologie</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspect social</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Économie sociale</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La transformation sociale par l'innovation sociale</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Klein</surname>
               <given-names>Juan-Luis</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Camus</surname>
               <given-names>Annie</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Jetté</surname>
               <given-names>Christian</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Champagne</surname>
               <given-names>Christine</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>Roy</surname>
               <given-names>Matthieu</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>06</day>
         <month>01</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760543874</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760543881</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
         <publisher-loc>Québec</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f1163h"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Les innovations sociales, à la manière de bougies d’allumage, engendrent des actions collectives qui proposent des solutions différentes de celles des pratiques dominantes en mettant l’économie au service des personnes et de la société. Or la simple multiplication des innovations sociales ne peut générer la transformation sociale à elle seule. La mise en relation des mouvements sociaux et de leur visée émancipatoire est nécessaire pour façonner de nouvelles normes et règles et mettre en place de nouveaux sentiers institutionnels. Ce sont certains de ces nouveaux sentiers que montrent les textes regroupés dans cet ouvrage. Fruit du ive Colloque international du Centre de recherche sur les innovations sociales, il expose les enjeux que pose la trans-formation sociale par l’innovation sociale et les documente par des illustrations ciblées sur des thématiques ou des expériences précises. Une discussion théorique sur le lien entre l’innovation sociale et la transformation sociale est d’abord proposée, puis les méthodes d’analyse de l’innovation sociale, le partage de connaissance entre les chercheurs et les acteurs sociaux, le rôle de l’État et des politiques publiques, l’économie solidaire et la place de l’entreprise sociale sont abordés. L’ensemble des textes analytiques et des textes illustratifs de cet ouvrage offre des pistes de réflexion sur la transformation sociale par l’inno-vation sociale, c’est-à-dire sur la façon dont certaines expérimen-tations aboutissent à la transformation de la société. L’ouvrage met ainsi de l’avant le rôle des citoyens et des organisations qui travaillent pour le bien-être des collectivités en expérimentant des solutions à leurs problèmes et en se mobilisant pour exiger leur reconnaissance. Il vise à poser les jalons pour comprendre et participer à la reconstruction sociale déjà à l’œuvre, dans le but de la renforcer.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="498"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVANT-PROPOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Klein</surname>
                           <given-names>Juan-Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>VII</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cet ouvrage collectif fait suite au IV<sup>e</sup>colloque international tenu par le Centre de recherche sur les innovations sociales (CRISES) en avril 2014 à Montréal sous le titre « La transformation sociale par l’innovation sociale ». La réalisation et l’organisation de cet événement ont bénéficié de l’expertise de nombreuses personnes. Je tiens tout d’abord à souligner l’intérêt soulevé par ce colloque au sein de la communauté des chercheurs : 108 conférenciers (90 conférenciers et 18 présentateurs par affiche), dont 73 provenaient de l’extérieur du Canada, ont présenté des communications, contribuant à son succès et à l’avancée des connaissances dans le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LISTE DES FIGURES ET TABLEAUX</title>
                  </title-group>
                  <fpage>XXI</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LISTE DES SIGLES ET ACRONYMES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>XXIII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCTION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Klein</surname>
                           <given-names>Juan-Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Camus</surname>
                           <given-names>Annie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jetté</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Champagne</surname>
                           <given-names>Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Roy</surname>
                           <given-names>Matthieu</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En dépit d’une augmentation importante de la richesse produite à l’échelle mondiale, les innovations et transformations des dernières décennies ne se sont pas traduites par une amélioration généralisée du bien-être des collectivités, comme le révèle la montée des inégalités sociales et économiques. Cette constatation explique l’intérêt des gouvernements et instances politiques pour l’innovation sociale (Klein et Harrisson, 2007).La popularité récente acquise par cette notion part du fait que les grandes transformations qui ont bouleversé les sociétés occidentales depuis les dernières décennies du xx<sup>e</sup>siècle ont multiplié les problèmes sociaux et affaibli les moyens dont s’étaient dotées les sociétés pour les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[PARTIE 1 Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le maillage entre l’approche de l’innovation sociale et celle de la transformation sociale n’est pas toujours naturel. L’une fait référence au temps court de l’expérimentation et l’autre au temps long de l’évolution des sociétés. Les textes présentés dans cette partie cherchent à faire le pont entre ces deux approches et à inscrire l’innovation sociale au coeur d’un modèle interprétatif de la transformation des sociétés. Pour débuter, Jean-Louis Laville dégage les visions qui se confrontent (ou qui s’ignorent) dans le champ de l’analyse de l’innovation sociale et donne des outils pour saisir le sens des transformations souhaitées par les promoteurs de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>L’ÉCONOMIE SOCIALE ET SOLIDAIRE, L’ENTREPRENEURIAT SOCIAL ET L’INNOVATION SOCIALE:</title>
                     <subtitle>Une mise en perspective historique</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Laville</surname>
                           <given-names>Jean-Louis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nous pouvons observer un certain décalage entre la capacité de transformation sociale de l’innovation sociale et son traitement dans l’actualité politique. En effet, au sein de cette actualité, les innovations sociales ne sont pas traitées en tant qu’éléments clés de la construction d’un nouveau compromis. Pour élucider ce décalage de perceptions, nous ferons un détour du côté politique sans pour autant nous éloigner du champ scientifique.Nous pouvons citer à ce propos Paul Ricoeur selon lequel il n’y a que deux façons de faire des sciences sociales, soit en déniant ses présupposés normatifs et en les réintroduisant de manière subreptice, soit</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>LES INNOVATIONS SOCIALES ET LES TRANSFORMATIONS:</title>
                     <subtitle>Un enchaînement qui ne va pas de soi</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lévesque</surname>
                           <given-names>Benoît</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis quelques années, les innovations sociales sont de plus en plus présentées comme le moyen par excellence pour réaliser les transformations sociales qu’exigent les défis sociaux et environnementaux du XXI<sup>e</sup>siècle. Pour nous, les innovations sociales peuvent contribuer à la transformation des sociétés, mais cela n’est jamais assuré. D’abord, les deux n’évoluent pas à la même échelle : les innovations sociales sont le plus souvent reliées à des organisations alors que les grandes transformations se réalisent plutôt à l’échelle sociétale. Ensuite, contrairement aux transformations sociales qui se réalisent sur de longues périodes, les innovations se déploient sur un horizon relativement</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>L’INNOVATION SOCIALE FACE AUX DÉFIS DE LA GLOBALISATION:</title>
                     <subtitle>Tensions et illusions</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mingione</surname>
                           <given-names>Enzo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il y a actuellement un engouement pour les expériences d’ « innovation sociale » . L’innovation sociale est aujourd’hui à la fois un thème de recherche (Moulaert<italic>et al</italic>., 2013a) et un champ d’intervention publique en quête de bonnes pratiques pour surmonter les difficultés des Étatsprovidence érodés par les changements globaux et individualisés. La Commission européenne (BEPA, 2010) tente d’attirer l’attention de la recherche et des politiques publiques vers des innovations sociales qui sont considérées comme génératrices de cohésion, d’inclusion et de protection. Néanmoins, le concept d’innovation sociale demeure mal défini oscillant entre une définition générale regroupant toutes les nouvelles</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>L’INNOVATION SOCIALE:</title>
                     <subtitle>Vers un nouveau paradigme de l’innovation</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Howaldt</surname>
                           <given-names>Jürgen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis les travaux de Schumpeter, le concept d’innovation s’est principalement concentré sur les évolutions économiques et techniques tandis que les sciences sociales se sont particulièrement intéressées aux processus et aux effets sociaux correspondants (Harrisson, 2012). Ceci peut expliquer pourquoi les sciences sociales ont, jusqu’ici, effectué un travail empirique très complet sur les innovations sociales sans pour autant leur attribuer cette étiquette et, mis à part quelques rares exceptions, sans concept d’innovation sociale étayé par la théorie sociale.</p>
                     <p>La conviction quant au rôle central des sciences et des technologies est toujours à la base des politiques contemporaines d’innovation et du discours</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POUR EN SAVOIR PLUS – PARTIE 1</title>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[PARTIE 2 Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Alors que l’innovation sociale est sur toutes les tribunes et qu’elle s’affirme comme objet de recherche et comme source d’inspiration pour le renouvellement de l’action publique, il s’avère nécessaire, pour mieux l’analyser, en mesurer l’incidence et l’évaluer, de développer des méthodologies, des outils de diagnostic et des indicateurs pertinents. C’est ce que proposent les trois chapitres et les trois textes illustratifs compris dans cette partie.Tout d’abord, le texte de Frank Moulaert interroge les dérives épistémologiques de la recherche sur l’innovation sociale, puis présente les jalons d’une méthode d’analyse qui s’applique au domaine du développement territorial. Le second texte, de Florence</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>RECOMMANDATIONS MÉTHODOLOGIQUES POUR L’ANALYSE DE L’INNOVATION SOCIALE:</title>
                     <subtitle>Une perspective critique sur l’épistémologie des systèmes d’innovation territoriaux</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moulaert</surname>
                           <given-names>Frank</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’analyse de l’innovation sociale est souvent inspirée par les théories des systèmes d’innovation. Pourtant, il y a une contradiction fondamentale entre l’ontologie de ces systèmes et l’ontologie sur laquelle la recherche sur l’innovation sociale est fondée. D’où la nécessité de proposer une méthodologie d’analyse transdisciplinaire utilisant un cadre analytique capable de saisir la nature de l’innovation sociale et respectant les critères de l’innovation sociale au sein même du processus de recherche.</p>
                     <p>Dans ce chapitre, nous suivons la logique classique de la construction d’une méthodologie. Nous nous interrogeons d’abord sur les principes épistémologiques de la recherche sur l’innovation sociale. Quelles sont</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>LES CONDITIONS DE TRANSFORMATION SOCIALE DES NOUVEAUX INDICATEURS DE « RICHESSE »</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jany-Catrice</surname>
                           <given-names>Florence</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La commission Stiglitz (Stiglitz<italic>et al</italic>., 2009) a constitué un moment décisif dans le processus de validation scientifique des critiques énoncées depuis plusieurs décennies sur l’usage du PIB et de la croissance comme indicateurs de bien-être et de progrès. Qu’est-ce qu’une bonne société ou un bon territoire ? Comment peut-on en évaluer la qualité de vie ou le « progrès » ? Jusqu’à une période assez récente, ces questions délicates, puisqu’elles relèvent de ce qui compte, du sens du vivre-ensemble et du progrès, semblaient résolues, en ce sens que les indicateurs économiques semblaient suffire à établir des diagnostics généraux sur</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7</label>
                     <title>LES MODES D’INNOVATION SOCIALE ET DE GOUVERNANCE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Castro-Spila</surname>
                           <given-names>Javier</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Unceta</surname>
                           <given-names>Alfonso</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La relation entre l’innovation sociale et la gouvernance n’est pas suffisamment explorée dans la littérature scientifique. Les analyses que l’on trouve sur ce sujet se rapportent principalement à la relation entre l’administration publique, la participation citoyenne, le changement social et les nouvelles formes de gouvernance (Lévesque, 2012 ; Moulaert<italic>et al</italic>., 2007 ; Novy, Hamme et Leubolt, 2009). Dans ces approches, l’innovation sociale est abordée comme le rapport entre les relations sociales et la gouvernance. Ainsi, cette perspective cherche plutôt à comprendre comment certains groupes sociaux développent leurs capacités sociopolitiques pour garantir leur accès aux ressources qui permettent de répondre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8</label>
                     <title>LES MARQUEURS D’INNOVATION SOCIALE:</title>
                     <subtitle>Une recherche partenariale contribuant à l’amorce de nouvelles trajectoires d’innovation</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Besançon</surname>
                           <given-names>Emmanuelle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chochoy</surname>
                           <given-names>Nicolas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En nous appuyant sur la coconstruction d’un outil collectif d’analyse des éléments porteurs d’innovation sociale, les marqueurs d’innovation sociale, en région Picardie (France), l’objet de cette contribution est de montrer qu’une démarche de recherche partenariale, associant chercheurs, acteurs et institutions, permet d’accompagner et d’orienter une dynamique propice à l’émergence de nouvelles trajectoires d’innovation. Aussi, nous expliciterons dans quelles mesures cet outil participe à l’amorce de nouvelles trajectoires d’innovation en Picardie : d’une part, par l’appropriation de la notion d’innovation sociale par les participants lors de sa construction collective et, d’autre part, par le repérage des pratiques porteuses d’innovation sociale permettant</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9</label>
                     <title>LE COMMERCE ÉQUITABLE:</title>
                     <subtitle>Une approche innovante pour la croissance de l’économie sociale et solidaire</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Reed</surname>
                           <given-names>Darryl</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bien que l’économie sociale et solidaire (ESS) ait considérablement évolué au cours des dernières années, il n’en reste pas moins qu’encore aujourd’hui, elle comprend : a) des entreprises de petite échelle qui b) opèrent en marge de l’économie formelle c) dans des activités économiques fortement compétitives générant peu de profits. Afin de sortir les gens de la pauvreté et leur fournir un certain degré de sécurité économique, l’ESS a besoin de connaître une nouvelle croissance (<italic>scaling</italic>). Plus précisément, elle a besoin de croître (ou de se déployer) dans trois directions différentes : 1) horizontalement, afin d’incorporer davantage de personnes marginalisées</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10</label>
                     <title>LES NUITS URBAINES:</title>
                     <subtitle>Des territoires d’innovation et de transformation sociale</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gwiazdzinski</surname>
                           <given-names>Luc</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La société redéfinit en profondeur ses nycthémères et la ville s’en ressent (Gwiazdzinski, 2002). Dans nos métropoles soumises au temps continu de l’économie et des réseaux, une partie de la vie sociale et économique reste désormais en éveil. Dans ce « territoire vécu, éphémère et cyclique à faible densité » (Gwiazdzinski, 2005), l’individu cherche depuis toujours à se libérer des contraintes imposées par la raison technicienne diurne en détournant les objets et les codes. Au-delà des rêves, des peurs et des tensions, la nuit est un territoire d’innovation et de transformation, manifestation d’un possible changement social. Des initiatives et expériences</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POUR EN SAVOIR PLUS – PARTIE 2</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[PARTIE 3 Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comme soulevé par Frank Moulaert dans la partie précédente, la recherche sur l’innovation sociale nécessite une méthodologie en accord avec sa nature et ses valeurs intrinsèques. Ainsi, pour analyser l’innovation sociale, fruit des acteurs sociaux, on gagne à utiliser une méthode qui donne une place à ces acteurs ; c’est ce qu’on entend par coconstruction de la connaissance. Cette méthode génère des apprentissages collectifs autant du côté des chercheurs que de celui des milieux de pratique. Éléments essentiels de l’innovation sociale, ces apprentissages peuvent alors être mis à profit pour enrichir l’initiative et faciliter sa diffusion. D’abord, Jean-Marc Fontan pose</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11</label>
                     <title>L’INNOVATION ET LA TRANSFORMATION SOCIALES:</title>
                     <subtitle>Accompagner et qualifier l’extension du sociétal par la recherche partenariale</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fontan</surname>
                           <given-names>Jean-Marc</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En puisant dans les apprentissages découlant des recherches que nous avons conduites en partenariat au fil des vingt-cinq dernières années, nous développerons une réflexion critique sur la capacité réelle qu’ont les initiatives locales d’insuffler des changements radicaux sur le plan sociétal. Nous présenterons notre réflexion en trois points.</p>
                     <p>Dans un premier temps, nous montrerons comment le processus innovant constitue en apparence un champ d’action plus ou moins homogène et d’intérêts convergents. Le deuxième temps nous permettra de porter un jugement évaluatif sur la capacité réelle d’initiatives locales innovantes de proposer de nouvelles orientations culturelles ou encore de générer de nouveaux</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12</label>
                     <title>D’UN ESPACE DE RECHERCHE À UN ESPACE DE PRODUCTION COGNITIVE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bussières</surname>
                           <given-names>Denis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>145</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Notre présentation porte sur la relation partenariale qui prend forme entre des praticiens et des chercheurs dans le cadre de recherches impliquant une relation étroite entre ces deux acteurs. Dans la littérature, ce type de recherche se retrouve sous des dénominations différentes : recherche collaborative, recherche-action, recherche partenariale, recherche participative. Ces dénominations impliquent une relation étroite entre chercheurs et praticiens tout au long du processus de recherche. Cette collaboration est concrétisée par le terme de coconstruction des connaissances dont se réclament ces différentes appellations.</p>
                     <p>Nous postulons que cet espace de production cognitive repose sur un dialogue ; dialogue, mais aussi</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13</label>
                     <title>LA RECHERCHE-ACTION COMME APPUI À LA TRANSFORMATION SOCIALE:</title>
                     <subtitle>L’étude des marchés de quartier à Montréal</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lefèvre</surname>
                           <given-names>Sylvain</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Audet</surname>
                           <given-names>René</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>El-Jed</surname>
                           <given-names>Mahdiah</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Gestion des déchets, émissions de gaz à effet de serre liées aux transports, consommation énergétique des activités de production et de transformation : le système alimentaire actuel soulève des défis environnementaux qui ont des répercussions tant locales que planétaires. Mais c’est également la question de la sécurité alimentaire, c’est-à-dire l’accès pour tous à des aliments frais et à prix abordables, qui pose problème, y compris dans une ville comme Montréal où perdurent des « déserts alimentaires ». Avec plus de 80 % de la population québécoise vivant au sein d’agglomérations urbaines, la ville est un creuset fertile pour l’expérimentation d’alternatives</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14</label>
                     <title>L’INSÉCURITÉ IDENTITAIRE ET L’ACTION COLLECTIVE EN MATIÈRE DE LOGEMENT POUR AÎNÉS:</title>
                     <subtitle>Réflexions autour d’une recherche partenariale</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bagaoui</surname>
                           <given-names>Rachid</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le but de ce texte est de s’interroger sur les conditions de réalisation d’une recherche de type partenarial à partir d’une étude menée sur le logement des aînés dans la région de Sudbury (Ontario) entre 2011 et 2012. Quelles sont les formes de coproduction des connaissances générées par ce type de recherche ? Quel est le but poursuivi ? Qu’en est-il de la mobilisation des acteurs qui y participent ? Que peuvent-ils réaliser ensemble et comment y parviennent-ils ? À quelles conditions peut-on parler de recherche partenariale ?</p>
                     <p>Cette recherche est le fruit d’une collaboration entre l’Université Laurentienne (un sociologue</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15</label>
                     <title>LE LABORATOIRE VIVANT (LIVING LAB) JEUNESSE:</title>
                     <subtitle>Genèse et apports d’une démarche participative d’innovation sociale et territoriale</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lafontaine</surname>
                           <given-names>Danielle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lalonde</surname>
                           <given-names>Martin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Boire</surname>
                           <given-names>Martin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce texte traite du Laboratoire vivant Jeunesse (LVJ) de l’agglomération de Longueuil, un territoire densément peuplé, situé sur la rive sud du fleuve Saint-Laurent, face à Montréal (au Québec).</p>
                     <p>D’abord, nous situerons l’émergence du LVJ dans le cadre d’une recherche participative initiée en 2010 par le CEFRIO².Intitulée<italic>Des laboratoires vivants pour des territoires innovants</italic>, cette recherche visait à estimer la pertinence et l’applicabilité du laboratoire vivant pour soutenir un développement axé sur l’innovation et l’usage du numérique dans divers territoires du Québec. Prenant appui sur des principes et une méthodologie spécifiques que cette recherche a permis d’explorer, deux projets pilotes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POUR EN SAVOIR PLUS – PARTIE 3</title>
                  </title-group>
                  <fpage>191</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[PARTIE 4 Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Chaque initiative d’innovation sociale prend racine dans un terreau spécifique qui influe sur son évolution, sur sa trajectoire. Une approche territoriale permet la prise en compte de l’ensemble des acteurs impliqués dans les processus innovants et de faire ressortir les événements déclencheurs, les ressources mobilisées ainsi que les processus qui mènent à l’ancrage territorial des initiatives. Les textes regroupés dans cette partie abordent l’effet territorial dans l’innovation sociale. Pierre-André Tremblay et Yann Fournis réfléchissent sur la tension entre l’action communautaire (ancrée dans le local) et l’État dans le contexte du Québec. Cordula Kropp, à partir de l’étude de communautés alpines,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16</label>
                     <title>L’INNOVATION COMMUNAUTAIRE EN LIEU ET PLACE DU MOUVEMENT SOCIAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tremblay</surname>
                           <given-names>Pierre-André</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fournis</surname>
                           <given-names>Yann</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La dialectique innovation/institution est mal comprise. Concevoir l’innovation sociale au Canada et au Québec sur un mode monologique serait trompeur: conformément au style canadien des politiques réglementaires, l’État ne peut produire seul une politique innovatrice et doit nécessairement s’appuyer sur l’action de la société civile et des mouvements sociaux qui font le lien entre elle et la société politique. Symétriquement, la société civile ne se réalise pas dans l’apesanteur institutionnelle; pour émerger et se définir, elle renvoie et s’articule aux programmes et politiques configurant l’espace politique national. Or, en dépit de sa diversité, la réflexion québécoise sur le mouvement communautaire</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>17</label>
                     <title>LA TRANSFORMATION DURABLE PAR L’INNOVATION SOCIALE DANS LES ALPES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kropp</surname>
                           <given-names>Cordula</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les sociétés modernes subissent d’immenses changements dans les domaines de l’économie, de l’environnement et de la citoyenneté. Pour répondre aux défis et aux perspectives du xxi e siècle, un paradigme d’innovation postindustriel aligné sur les exigences propres à des formes durables de travail, de vie et de participation est nécessaire.</p>
                     <p>Sur le plan du développement durable, l’innovation sociale est prometteuse à trois égards. Premièrement, elle faciliterait l’accès de la société aux processus d’innovation en permettant aux citoyens, clients et collectivités locales de devenir, au même titre que les entreprises et les universités, des acteurs pertinents façonnant les changements sociaux et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>18</label>
                     <title>POLITIQUES LOCALES DE COHÉSION SOCIALE ET DÉVELOPPEMENT SOCIOÉCONOMIQUE DES VILLES PETITES ET MOYENNES EN FRANCE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hamdouch</surname>
                           <given-names>Abdelillah</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ghaffari</surname>
                           <given-names>Leïla</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aujourd’hui, l’économie mondiale impose aux villes d’être compétitives. Les villes ont besoin de trouver un rôle renouvelé dans la nouvelle hiérarchie urbaine (Kearns et Forrest, 2000), rôle qui n’est pas toujours en faveur de la vie quotidienne des citoyens. Ce phénomène met les villes dans une situation souvent déséquilibrée entre recherche de compétitivité et maintien (ou renforcement) de la cohésion sociale. De fait, les financements publics sont désormais plus souvent orientés vers la recherche de compétitivité que vers la cohésion sociale des territoires (Cassiers et Kesteloot, 2012). La question qui se pose ici est celle de la relation entre développement</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>19</label>
                     <title>L’INNOVATION TERRITORIALE EN ESPACE RURAL FRAGILE:</title>
                     <subtitle>Capacités mobilisatrices d’une association d’insertion au Pays de Saugues</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fournier</surname>
                           <given-names>Mauricette</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Grison</surname>
                           <given-names>Jean-Baptiste</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rieutort</surname>
                           <given-names>Laurent</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cette illustration a pour objet d’explorer, à partir d’un exemple paradigmatique (le rôle d’une association d’insertion en milieu rural isolé), les capacités mobilisatrices des acteurs de l’innovation sociale pour le développement des territoires. Il s’est agi aussi de formuler l’hypothèse de l’émergence discrète d’un nouveau style de développement pour la valorisation des ressources territoriales et, plus largement, de nouveaux territoires ruraux. L’analyse s’est appuyée sur une démarche qualitative engagée dans le cadre d’une recherche-action soutenue par le Conseil régional d’Auvergne au titre d’un appel à projets en « recherche-action dans le champ de l’innovation sociale » lancé en 2012. Ce</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>20</label>
                     <title>L’INNOVATION ET LE DÉVELOPPEMENT DES CAMPAGNES ALGÉRIENNES:</title>
                     <subtitle>Enjeux et limites pour l’émergence des territoires</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chenoune</surname>
                           <given-names>Ouarda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pecqueur</surname>
                           <given-names>Bernard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Djenane</surname>
                           <given-names>Abdelmadjid</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le milieu rural algérien a été, depuis l’indépendance (1962), le théâtre d’interventions publiques multiples menées dans le cadre des programmes de développement local ou de politiques sectorielles. Après quarante ans de réformes élaborées, l’Algérie a intégré en 2002 le développement rural au centre de ses préoccupations en lançant plusieurs programmes de réhabilitation. Elle s’est engagée dans une grande entreprise de refondation de l’État, de démocratisation de la société et d’adaptation de son économie aux règles du marché pour dépasser la situation de crise multidimensionnelle qu’elle subit.</p>
                     <p>Cette évolution des politiques rurales algérienne mènera, en 2008, à la Politique de renouveau</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>21</label>
                     <title>L’ACCEPTABILITÉ SOCIALE D’UN PROJET ÉOLIEN:</title>
                     <subtitle>Le cas de la Coopérative d’énergie renouvelable de Lamèque au Nouveau-Brunswick</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chouinard</surname>
                           <given-names>Omer</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guillemot</surname>
                           <given-names>Julie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Leclerc</surname>
                           <given-names>André</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <role>Avec la collaboration de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rabeniaina</surname>
                           <given-names>Tiavina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>253</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cette recherche porte sur le rôle joué par la Coopérative d’énergie renouvelable de Lamèque Ltée (CERL) dans le développement d’un projet de parc éolien et, plus particulièrement, sur le recours à la concertation et au développement de partenariats dans la construction de l’acceptabilité sociale. Dans un premier temps, nous ferons état du contexte de gouvernance locale au sein du territoire de l’île Lamèque, puis nous présenterons les concepts théoriques et la méthodologie qui ont servi à cette étude de cas pour ensuite analyser les informations colligées. Finalement, nous discuterons des apprentissages, mais aussi des questionnements à tirer de cette expérience.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.35</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POUR EN SAVOIR PLUS – PARTIE 4</title>
                  </title-group>
                  <fpage>261</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.36</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[PARTIE 5 Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>263</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’économie solidaire, en proposant une logique économique au service de l’intérêt collectif, porte en elle un fort potentiel de transformation sociale. Les chapitres regroupés dans cette partie donnent à voir la relation entre économie solidaire, innovation sociale et transformation sociale, et ce, à des degrés divers passant des innovations incrémentales aux innovations radicales. Un premier texte de Luiz Inácio Gaiger se penche sur le solidarisme populaire en Amérique latine, lequel s’inscrit dans une logique de réciprocité. Un deuxième texte de Tuur Ghys et Stijn Oosterlynck présente un cadre théorique pour évaluer le potentiel de l’innovation sociale en matière de réduction</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.37</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>22</label>
                     <title>DES VOIES OUBLIÉES, DES SENTIERS OUVERTS:</title>
                     <subtitle>La solidarité au centre de l’innovation sociale en Amérique latine</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gaiger</surname>
                           <given-names>Luiz Inácio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>265</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce chapitre a pour but d’esquisser une thèse générale sur les rapports entre l’innovation sociale et le solidarisme populaire en Amérique latine. Pour bien comprendre le sens de l’innovation sociale sur ce continent et les défis auxquels elle fait face en tant qu’outil de transformation sociale, le texte propose d’abord une analyse rétrospective des changements survenus en Amérique latine ces dernières décennies. Cela permettra de saisir que l’enjeu majeur à l’heure actuelle découle de l’emprise progressive de l’économie de marché et de la culture utilitariste qui lui confère sa légitimité, au détriment d’autres formes d’économie et d’autres systèmes de vie.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.38</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>23</label>
                     <title>L’ÉVALUATION DU POTENTIEL DE L’INNOVATION SOCIALE POUR RÉDUIRE STRUCTURELLEMENT LA PAUVRETÉ:</title>
                     <subtitle>Une exploration conceptuelle</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ghys</surname>
                           <given-names>Tuur</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oosterlynck</surname>
                           <given-names>Stijn</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>277</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De nombreux gouvernements nationaux en Europe ont récemment découvert l’innovation sociale comme étant un nouveau paradigme pour l’intervention sociale. Au sens le plus générique, l’innovation sociale consiste en une innovation que l’on qualifie de sociale à la fois dans ses objectifs et dans ses moyens (Mulgan<italic>et al</italic>., 2006). Il s’agit d’aborder des besoins sociaux et des défis sociétaux à travers la transformation des relations sociales (Ghys et Oosterlynck, 2013a). Dans le contexte actuel, l’innovation sociale est souvent associée à des projets sociaux innovants d’organisations de la société civile, d’entrepreneurs sociaux et de gouvernements locaux.</p>
                     <p>Du point de vue de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.39</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>24</label>
                     <title>DE L’INNOVATION À L’EXPÉRIMENTATION:</title>
                     <subtitle>L’Union syndicale Solidaires</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Denis</surname>
                           <given-names>Jean-Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>289</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Jusqu’à peu, l’innovation n’était pas une notion couramment employée pour analyser les relations professionnelles (Garabige<italic>et al</italic>., 2013). Leur confrontation à la thématique de l’innovation s’est néanmoins amplifiée ces dernières années, tant en raison de la « plasticité » de la notion que du constat de la transformation du système des relations professionnelles, de son architecture, du nombre et du rôle de ses acteurs, de ses normes, etc., l’ensemble de ces changements intervenant dans un contexte de profonde déstabilisation des cadres antérieurs, qu’il s’agisse de la nation, de la loi ou de la convention collective. Ce bouleversement des cadres n’a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.40</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>25</label>
                     <title>LE PROCESSUS D’INSTITUTIONNALISATION DE LA PRATIQUE DU SOUTIEN COMMUNAUTAIRE EN LOGEMENT SOCIAL:</title>
                     <subtitle>Une analyse des conditions de transfert de l’innovation sociale</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jetté</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bergeron-Gaudin</surname>
                           <given-names>Jean-Vincent</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>305</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce chapitre présente les résultats préliminaires d’une étude de cas sur le processus d’institutionnalisation de la pratique du soutien communautaire en logement social au Québec. Troisième d’une série de quatre, cette étude s’inscrit dans un projet de recherche plus large portant sur le transfert des pratiques novatrices du tiers secteur vers le secteur public dans le domaine de la santé et des services sociaux (Chalifour, Bergeron-Gaudin et Jetté, 2014 ; Carpentier, Bergeron-Gaudin et Jetté, 2013). L’objectif général de cette recherche est de comprendre ce qui intervient dans le processus d’institutionnalisation des innovations sociales créées au sein du tiers secteur.</p>
                     <p>Nous</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.41</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>26</label>
                     <title>LA CONSTRUCTION D’UNE OFFRE DE SERVICES PUBLICS INNOVANTE PAR HYBRIDATION DES RESSOURCES, DES ACTIVITÉS ET DES MISSIONS DES ACTEURS:</title>
                     <subtitle>Le cas d’un restaurant social municipal</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Urbain</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bouder-Pailler</surname>
                           <given-names>Danielle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schieb-Bienfait</surname>
                           <given-names>Nathalie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lebot</surname>
                           <given-names>André</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>313</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Qu’est-ce que vivre dans la cité aujourd’hui ? La question du « vivreensemble » exige que chaque citoyen y trouve sa place. Or, face aux inégalités et à la pauvreté montantes, on constate les limites des politiques territoriales (Bellemare et Klein, 2011 ; Côté et Lévesque, 1982). S’impose alors un changement de perspective, d’une approche descendante à une approche ascendante, voire de paradigme (Stöhr, 2003). Développer de nouveaux modèles demande d’en comprendre les processus d’émergence. L’observation d’un restaurant social municipal (RSM), situé en France, à Nantes, montre en quoi cette offre publique de services sociaux pour des personnes en grande</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.42</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>27</label>
                     <title>L’INTÉGRATION SOCIOPROFESSIONNELLE DES PERSONNES EN SITUATION D’ITINÉRANCE:</title>
                     <subtitle>Un cas montréalais</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hallée</surname>
                           <given-names>Yves</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bettache</surname>
                           <given-names>Mustapha</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bergeron</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>319</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En réunissant les entreprises et le monde sociocommunautaire, la Société de développement social de Ville-Marie (SDSVM) est parvenue à mobiliser deux entités en apparence inconciliables autour d’une cause commune, soit la lutte contre la pauvreté, l’itinérance et les autres formes d’isolement social sur le territoire de l’arrondissement Ville-Marie à Montréal. La SDSVM se donne pour mission de mobiliser le plus de partenaires économiques possible (milieu des affaires, institutions publiques, citoyens de tous horizons…) afin de contribuer à la résolution de problèmes sociaux et notamment à l’éradication des phénomènes de pauvreté et d’exclusion sociale. En se définissant elle-même comme un courtier</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.43</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>28</label>
                     <title>L’INNOVATION SOCIALE ET L’AIDE À DOMICILE:</title>
                     <subtitle>Regards croisés sur les entreprises d’économie sociale et les entreprises privées</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ilama</surname>
                           <given-names>Ilda Ilse</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tremblay</surname>
                           <given-names>Diane-Gabrielle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>325</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Deux facteurs suscitent des innovations sociales dans le secteur de l’économie sociale, soit le besoin social non assouvi et la capacité d’imagination des acteurs sociaux. Ainsi, plusieurs innovations sociales ont fait le Québec d’aujourd’hui : le régime québécois d’assurance maladie, le régime d’assurance parentale, les Centres à la petite enfance, etc.</p>
                     <p>Nous avons donc voulu voir comment l’économie sociale, en particulier les entreprises d’économie sociale en aide à domicile (EESAD), mais aussi les entreprises privées peuvent innover dans le domaine de l’aide à domicile. Nous nous intéressons aux pratiques de gestion des ressources humaines, notamment à la formation, aux horaires</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.44</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POUR EN SAVOIR PLUS – PARTIE 5</title>
                  </title-group>
                  <fpage>331</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.45</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[PARTIE 6 Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La multiplication des besoins et aspirations non satisfaits ni par le marché ni par l’État génère des nouvelles formes d’entrepreneuriat porteuses d’innovations sociales ou portées par elles. Cette dernière partie contribue à l’analyse des conditions qui favorisent l’émergence de ces nouvelles formes d’entrepreneuriat. Un premier texte, de Marthe Nyssens, passe en revue les approches de l’entrepreneuriat social. Le deuxième texte, de Carlo Borzaga et ses collègues, se penche sur les entreprises et coopératives sociales. Le troisième texte, de Nadine Richez-Battesti et Francesca Petrella, situe l’entrepreneuriat social dans un cadre où l’innovation sociale, en l’absence d’une conceptualisation rigoureuse, est mobilisée autant</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.46</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>29</label>
                     <title>L’INNOVATION SOCIALE ET L’ENTREPRISE SOCIALE:</title>
                     <subtitle>QUELS DIALOGUES POSSIBLES ? Une perspective européenne</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nyssens</surname>
                           <given-names>Marthe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>335</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En Europe, le débat sur l’entreprise sociale a émergé durant les années 1990 à la suite de l’identification de dynamiques entrepreneuriales innovantes centrées sur la primauté de la finalité sociale. Ces initiatives se sont inscrites, pour la plupart, au sein du « troisième secteur ». Les concepts d’entreprise sociale et d’innovation sociale se sont également largement diffusés dans l’arène des institutions européennes. Si l’innovation sociale ne se limite pas au champ des entreprises sociales, ce type d’entreprise demeure un acteur central de l’innovation sociale. Cependant, derrière ces discours, les conceptions de l’entreprise sociale et de l’innovation sociale sont multiformes. Ce</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.47</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>30</label>
                     <title>L’EUROPE EN TRANSITION:</title>
                     <subtitle>Le rôle des coopératives et entreprises sociales</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Borzaga</surname>
                           <given-names>Carlo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bodini</surname>
                           <given-names>Riccardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Carini</surname>
                           <given-names>Chiara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Depedri</surname>
                           <given-names>Sara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Galera</surname>
                           <given-names>Giulia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib6" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salvatori</surname>
                           <given-names>Gianluca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>349</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce texte vise à décrire le rôle des entreprises et coopératives sociales en tant que modèle économique. Il s’agit d’organisations non lucratives qui assument un rôle de plus en plus important en Europe (comme le montre l’exemple de l’Initiative pour l’entrepreneuriat social lancée récemment par la Commission européenne) en contribuant à son développement économique et social. De façon plus générale, le texte vise à mettre en exergue l’impact économique et social des entreprises et coopératives sociales, en s’appuyant principalement sur des exemples issus des coopératives sociales italiennes.</p>
                     <p>À l’aube du xxi e siècle, de nouveaux besoins sociaux apparaissent qui, combinés</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.48</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>31</label>
                     <title>L’INNOVATION SOCIALE ENTRE VOGUE ET VAGUE:</title>
                     <subtitle>Une approche en termes d’objet-frontière</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Richez-Battesti</surname>
                           <given-names>Nadine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Petrella</surname>
                           <given-names>Francesca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>363</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’ampleur de la crise actuelle et les multiples soubresauts du modèle économique depuis la fin des années 1970 favorisent un regain d’intérêt pour l’innovation, supposée à l’origine d’un nouveau régime de croissance. On perçoit aussi que la croyance dans le progrès technologique comme réponse aux situations de crise trouve ses limites. Dans ce contexte, l’innovation sociale apparaît comme la nouvelle solution susceptible de favoriser non seulement la croissance, mais aussi une forme de partage de ses fruits plus équitable et, dans certains cas, de redéfinir les politiques sociales (Moulaert<italic>et al</italic>., 2013a). Elle est souvent présentée comme une façon de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.49</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>32</label>
                     <title>LA FABRIQUE SOCIALE DES INITIATIVES SOLIDAIRES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mahieu</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>375</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Rien n’est moins évident que la prise d’initiative citoyenne solidaire. Le « pas de côté » qu’elle nécessite ne va pas de soi, tant sont prégnants les processus qui structurent la société salariale. La création d’activités ne se repère qu’à travers des processus faiblement questionnés et n’offrant, comme seule « alternative » , que l’entrepreneuriat et l’indépendance libérale.</p>
                     <p>Le rapport à l’emploi est en question, du fait du poids d’un chômage permanent, mais aussi de formes nouvelles d’emploi. Le « précariat » et l’ « intermittence » révèlent d’autres visages qu’une stricte flexibilité vécue négativement. Un « entrepreneuriat social »</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.50</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>33</label>
                     <title>LE DÉLIBÉRALISME:</title>
                     <subtitle>Une innovation sociétale basée sur les innovations sociales de l’économie solidaire</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dacheux</surname>
                           <given-names>Éric</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Goujon</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>387</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’innovation sociale est un terme très présent dans les documents de l’Union européenne et dans la terminologie des acteurs de l’économie sociale et solidaire (ESS). Devant faire face, d’un côté, aux contraintes budgétaires sans précédent, de l’autre, à la nécessité d’inventer un développement territorial endogène et durable, les politiques publiques et les acteurs de la société civile se retrouvent sur le terme d’innovation sociale. Tous les deux insistent sur la nécessité de décloisonner, de promouvoir l’entrepreneuriat social et solidaire, de s’inscrire dans la culture sociale et historique du territoire. Cependant, n’y a-t-il pas contradiction entre le désir d’alternative économique exprimé</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.51</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POUR EN SAVOIR PLUS – PARTIE 6</title>
                  </title-group>
                  <fpage>301</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.52</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Klein</surname>
                           <given-names>Juan-Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Camus</surname>
                           <given-names>Annie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jetté</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Champagne</surname>
                           <given-names>Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Roy</surname>
                           <given-names>Matthieu</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>403</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La lecture des textes présentés dans cet ouvrage nous conduit à différents constats. Tout d’abord, ils montrent que les expérimentations en cours dans les organisations et dans les communautés peuvent être vues comme des bougies d’allumage de processus qui peuvent amener la société à se transformer. Cette perspective permet d’établir un lien entre diverses actions collectives en apparence peu significatives sur le plan sociétal mais qui, répondant aux mêmes aspirations, créent les bases pour de nouvelles façons de faire, pour de nouvelles règles et pour de nouvelles façons de comprendre l’évolution des sociétés. Les innovations sociales, en s’appuyant sur de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.53</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAPHIE GÉNÉRALE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>409</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.54</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTICES BIOGRAPHIQUES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>443</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.55</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INDEX ONOMASTIQUE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>457</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f1163h.56</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>465</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
