<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k2327g</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Principios jurídicos en la definición del derecho. Principios del Derecho II</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>DE LA TORRE</surname>
               <given-names>ÁNGEL SÁNCHEZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>ALEIX</surname>
               <given-names>CRISTINA FUERTES-PLANAS</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(Editores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>28</day>
         <month>04</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490853375</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490853757</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Angel Sánchez de la Torre</copyright-holder>
         <copyright-holder>Cristina Fuertes-Planas Aleix</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k2327g"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La definición es un instrumento básico en toda investigación científica, pero la dificultad de entender o de expresar una definición de "Derecho" no debe impedir investigaciones conducentes a ello, una vez que se circunscriba su materia y se precise el lenguaje mediante el cual se haga técnicamente aplicable.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEFINICIONES DE DERECHO:</title>
                     <subtitle>SU NECESIDAD, SU POSIBILIDAD, SUS EXIGENCIAS DE COHERENCIA TEÓRICA Y PRAGMÁTICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de la Torre</surname>
                           <given-names>Ángel Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Definición es “expresión verbal (<italic>oratio</italic>) que desenvuelve (<italic>explicaf</italic>) qué sea algo (<italic>quidsit quoddefinitur</italic>. M. T. Cicerón, Tópica, 26).</p>
                     <p>El alcance de las definiciones puede ser más o menos exacto. Por ello se han de tener en cuenta incidencias externas sobre la realidad definida (<italic>Tópica,</italic>67,70) y que han de ser incluidas en el proceso racional de toda investigación, dentro del parámetro general de que “el conocimiento de las causas hace asequible conocer sus consecuencias”.</p>
                     <p>En cuanto al Derecho, hay incidencias externas en el modo de proyectarse y de hacerse eficaces las sanciones propias del mismo.</p>
                     <p>La eficacia de las sancionesjurídicas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEFINICIÓN (ILIMITADA) Y LÍMITES (INDEFINIDOS) DEL DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ochoa</surname>
                           <given-names>Luis Bueno</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Referirse a una definición desprovista de límites, esto es, ilimitada, y, al propio tiempo, a unos límites que tampoco tienen fin, de ahí el calificativo de indefinidos, es quedar emponzoñado, como si de un espectáculo circense se tratara, en el «más difícil todavía»; aunque tal vez sería mejor decir que se trataría, sin más ni más, de algo imposible. De una suerte de ejercicio imposible que más tendría que ver, decididamente, con la «cuadratura del círculo» .</p>
                     <p>Se impone decir, o incluso recalcar, al inicio de la exposición, que el objeto de la misma es el Derecho, ya sea como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿ES POSIBLE UNA DEFINICIÓN INTEGRAL DEL DERECHO?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aleix</surname>
                           <given-names>Cristina Fuertes-Planas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este trabajo nos planteamos la posibilidad de afrontar una definición del derecho que comprenda las diversas perspectivas del mismo.</p>
                     <p>En efecto, a lo largo de la historia se han producido múltiples definiciones. Casi todas ellas tienen en común que no dan una respuesta satisfactoria de manera unitaria. Algunas sólo se refieren a su aspecto valorativo, dejando a un lado otras perspectivas o considerando que un Derecho que no corresponda con esa faceta valorativa no es auténticamentejurídico. Otros destacan que lo único importante en el Derecho es su positividad, su vigencia formal, con independencia de cualesquiera otras consideraciones éticas, sociológicas,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL DERECHO COMO ESTRUCTURA ABIERTA, INTERACTIVA Y RETICULAR</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ochoa</surname>
                           <given-names>Luis Bueno</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Definir o delimitar, es decir, señalar los confines o poner límites, es una tarea útil por lo que conlleva, por lo que da de sí -o puede dar de sí-, sin embargo, propala, en general, por no decir siempre, insatisfacción (léase<italic>displacer</italic>, de acuerdo con la poética afirmación heideggeriana del encabezamiento). Una insatisfacción sana, maticemos, por chocante que resulte, tal como tendremos oportunidad de comprobar en el tramo final de esta exposición.</p>
                     <p>Con miras a ilustrar una toma de posición como la precedente no será inoportuno traer a colación alguna cita que resulte ilustrativa sobre el particular. No estará de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEFINICIÓN ETIMOLÓGICA E ICONOGRÁFICA DE DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Adsuara</surname>
                           <given-names>Borja</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el marco de la pregunta “¿es posible, en la teoría y en la práctica, realizar detalladamente una definición de Derecho?”, he querido aportar un material que, considero, puede resultar interesante a la hora de intentar una aproximación a la definición de Derecho, pues tanto la etimología como la iconografía arrojan luz sobre el sentido originario y evolución histórica de un concepto determinado.</p>
                     <p>a). En primer lugar, el estudio etimológico de un término es relevante y revelador, porque las palabras no son meros “golpes de voz”, como dirían los nominalistas, sino verdaderos conceptos, con sus reglas de construcción y su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL CONCEPTO DEL DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ordóñez</surname>
                           <given-names>Carmen Dolores Baeza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parece imposible definir el significado último del concepto del Derecho. Tantas definiciones existentes, todas ellas tan adecuadas a uno o varios de sus importantes aspectos, sin que se haya encontrado acuerdo unánime en una definición de tan importante como nombrado, y hasta manoseado concepto, porque todas ellas son definiciones analíticas, bien construidas pero sostenidas sobre un análisis que nunca es omnicomprensivo de su completo significado.</p>
                     <p>No pueden serlo porque, como bien dice LEGAZ, la palabra Derecho no se refiere de forma unívoca a un concepto, sino de forma equívoca a muchos, dispares aunque relacionados. Con esa palabra, en el ámbito</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DIALÉCTICA Y ADAPTACIÓN A LAS CIRCUNSTANCIAS EN LA NOCIÓN DE DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guerrero</surname>
                           <given-names>Pedro Francisco Gago</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Durante las sesiones del Seminario de Filosofía del Derecho de esta Academia, se han propuesto diversas definiciones, todas ellas muy bien fundamentadas y, en general, compatibles. Volvió a demostrarse que la noción de Derecho no es unívoca y que hay que distinguir entre<italic>el ser</italic>y<italic>el deber ser</italic>del Derecho, o<italic>el derecho de</italic>... y<italic>el derecho a</italic>... Posiblemente lo que más diferenciará a los estudiosos de la noción de Derecho, será discernir acerca de la esencialidad y ontologización. La noción de Derecho no sólo es ambigua y contradictoria, sino que si fuera específica, esto es, que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ORDENAMIENTO JURÍDICO COMUNITARIO:</title>
                     <subtitle>DE LA TRADICIÓN A LA INNOVACIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peña</surname>
                           <given-names>Juan Antonio Toro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este Siglo XXI, donde las relaciones internacionales, entre las personasjurídicas de los distintos países, son cada vez mas importantes, y donde la globalización establece las normas del ordenamientojurídico, donde cada país se adapta a la regulación, en su zona respectiva, es necesario indicar en primer lugar el desarrollo histórico de la Unión Europea; en segundo lugar las fuentes del derecho comunitario, en tercer lugar los Principios Generales del Derecho, donde vamos a entrar en el concepto y en la naturaleza de los Principios General de Derecho Comunitario; para terminar en quinto lugar la incidencia del ordenamiento jurídico comunitario en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PERSONALIDAD Y DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muñoz</surname>
                           <given-names>Juan Antonio Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se puede constatar una patente y multiforme relación entre el derecho y la personalidad humana, pero con el título de este artículo pretendo conectarlo con el tema de las Jomadas de la Real Academia de Jurisprudencia y Legislación, en las que he participado, relativas a la definición del derecho y a los principios del derecho, con el propósito de encontrar una definición del derecho coherente con la personalidad humana teniendo en cuenta que, entre la múltiples posibilidades de definir al derecho (ya sea en forma de mandato, norma, voluntad, voluntad general, relación, institución, facultad, principio, conducta, hecho social, hecho psicológico,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CARACTERIZACIÓN DE LA TEORÍA DEL DERECHO, EL DERECHO NATURAL Y EL DERECHO POSITIVO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Domínguez</surname>
                           <given-names>José María González-Zapatero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La estructura –es decir, el conjunto de elementos (no relaciones) y las relaciones que la componen– de una normajurídica, de acuerdo con la conocida idea de Hans Kelsen, consta de:</p>
                     <p>a. el supuesto de hecho: género (o tipo, término que se utiliza específicamente en el Derecho Penal; y cabría conceptuarlo también como conjunto) de hechojurídico: negociojurídico, delito, ilícito no penal, etc.</p>
                     <p>b . la conducta debida -o deber, en este sentido-: genero de conducta obligada al acaecer el hechojurídico subsumible en el supuesto de la norma.</p>
                     <p>c. la imputación, relación con que la normajurídica positiva liga a ambos.</p>
                     <p>Kelsen, que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL PAPEL DE LOS PRINCIPIOS EN LA TEORÍA DEL DERECHO DE RONALD DWORKIN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fontanillo</surname>
                           <given-names>José Antonio Pinto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>205</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“El filósofo del derecho más importante de su generación” al decir de Richard Revesz decano de la NYU Law School y el segundo autor norteamericano del siglo XX más citado en el campo del Derecho según<italic>The Journal of Legal Studies,</italic>Ronald Myles Dworkin (Worcester, Estados Unidos, 11 de diciembre de 1931; Londresl4 de febrero de 2013) ha dejado sin duda una importante estela de su paso por el universo jurídico. Ya sea en el ámbito académico: Harvard, Yale, Oxford, London (University College) y Nueva York, ya sea en las tribunas de opinión de actualidad (especialmente desde su atalaya del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOBRE EL CONCEPTO DE DERECHO PENAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Fernando Santa Cecilia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>235</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La dificultad de dar un concepto de Derecho viene dada, entre otras razones, por el componente subjetivista de su autor y las circunstancias que puedan influirle en un momento determinado, apartándole de la objetividad que debe de ofrecer cualquier definición. Un concepto de Derecho, y menos de Derecho penal, no puede ser inmutable en el espacio ni en el tiempo. La artificialidad del mismo, al ser elaborado por el hombre (ser inacabado y en constante evolución) de acuerdo con sus intereses, la evolución de la criminalidad y las técnicas para combatirla, obliga a definiciones provisionales de conceptos, categorías e instituciones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LEGITIMACIÓN Y LÍMITES DEL IUS PUNIENDI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Fernando Santa Cecilia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>249</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hace algún tiempo, coincidiendo con la entrada en vigor del denominado “Plan Bolonia”, en reunión de Departamento, manifesté mi preocupación y dificultad para explicar la asignatura, por la falta de tiempo, que suponen los nuevos Planes de estudio, ajustados al Espacio Europeo de Educación Superior. Se trata de dar a conocer, siquiera esquemáticamente, la introducción al Derecho Penal, sus principios, categorías dogmáticas fundamentales y, ello sin entrar en el proceso histórico de codificación, estructura y criterios que informan el vigente Código Penal, reformas respectivas y al menos dar cuenta de las leyes penales especiales. Pensaba que si en un curso</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA RESOCIALIZACIÓN DEL DELINCUENTE:</title>
                     <subtitle>SOBRE EL ALCANCE DEL MANDATO CONSTITUCIONAL (ART. 25.1˚ CE)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Molina</surname>
                           <given-names>Antonio García Pablos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La solemne declaración del artículo 25.1˚ de la Constitución española sobre la « reeducación » del penado no es, desde luego, una mera declaración de buena voluntad de nuestra Superley sino un<italic>mandato jurídico obligatorio</italic>. Pero su alcance y consecuencias suscita numerosos interrogantes.</p>
                     <p>Para empezar, y con buen criterio, el Tribunal Constitucional español ha precisado que la « reeducación » del penado no es la finalidad única ni prioritaria de todas las penas y medidas de seguridad privativas de libertad, sino solo la meta a la que ha de<italic>orientarse</italic>el proceso de cumplimiento y<italic>ejecución</italic>de unas y otras,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRINCIPIOS GENERALES DE LA PROTECCIÓN DE DATOS PERSONALES EN EL ÁMBITO DE LA SOCIEDAD DE LA INFORMACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aleix</surname>
                           <given-names>Cristina Fuertes-Planas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>285</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los últimos años se ha producido una proliferación del uso de medios informáticos para una diversidad de necesidades como obtención de información, compras, diversas transacciones, realización de test sobre hábitos de consumo, publicidad, etc., lo que ha supuesto un incremento paulatino de productos y servicios que se han puesto al alcance de los usuarios. En efecto, la Sociedad de la Información ofrece diversas modalidades en las que quedan implicados tratamientos de datos personales (servicios de acceso a Internet, buscadores, servicios de comunicaciones -como chats, correo electrónico-etc. Esta situación, a pesar de las evidentes ventajas, conlleva una entrega de datos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEFINICIÓN DEL DERECHO FINANCIERO, FISCAL Y TRIBUTARIO.</title>
                     <subtitle>PRINCIPIOS NORMATIVOS DEL ORDENAMIENTO FISCAL. PRINCIPIO DE BUENA FE EN LA ADMINISTRACIÓN TRIBUTARIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Angosto</surname>
                           <given-names>Pilar Cascales</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comenzaremos por definir una serie de instituciones comprendidas en el Derecho Público y que regulan la actividad financiera del stado, desde la más amplia a la más especifica. Asi tenemos: Rama del Derecho público que trata de la ordenaciónjuridica de la actividad financiera del Estado, considerada en su conjunto. Se regula asi toda la actividad de la hacienda pública, tanto la referida a la consecución de los recursos, cualquiera que sea su origen (ingresos), como a la de gestión y distribución de los mismos (gastos).</p>
                     <p>Parte del Derecho financiero que atiende la regulaciónjurídica de los ingresos públicos de todo tipo.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TRANSPARENCIA PRESUPUESTARIA COMO PRINCIPIO DE RESPONSABILIDAD ADMINISTRATIVA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Angosto</surname>
                           <given-names>Pilar Cascales</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>363</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para el Profesor Rodríguez Bereijo, el Presupuesto del Estado es el acto legislativo mediante el cual se autoriza el montante máximo de los gastos que el Gobierno puede realizar durante un período de tiempo determinado en las atenciones que detalladamente se especifican y se prevén los ingresos necesarios para cubrirlos. También lo define como Presupuesto es la institución en que históricamente se han plasmado las luchas políticas de las representaciones populares por conseguir el derecho a fiscalizar y controlar el ejercicio del poder financiero.</p>
                     <p>Neumark, Fritz lo define diciendo: El Presupuesto del Sector Público es un resumen sistemático y cifrado,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL PRINCIPIO DE IMAGEN FIEL Y LA DEFINICIÓN DEL CONCEPTO DE DERECHO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Manuel Santaella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>401</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Toda definición implica un concepto. El concepto puede ser verdadero o falso, completo o incompleto, exacto o confuso. Pero todo concepto hace posible una definición que permite identificar, mediante alguna forma de fijación de límites, en relación con conceptos análogos, el objeto al que nos referimos. Por supuesto, el modo más seguro de transmitir o comunicar un concepto es el método deíctico, es decir, que para formular el concepto de mesa, lo más adecuado es señalar una mesa. Pero esto sólo se puede llevar a cabo cuando nos referimos a cosas corporales. Con las cosas incorporales no podemos utilizar ese</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2327g.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>405</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
