<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt18d834c</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Historia moderna</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">1968-</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Globalización</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Modernización</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Los setenta convulsionan el mundo. Irrumpe el presente histórico</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Vengoa</surname>
               <given-names>Hugo Fazio</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>09</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587740424</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587740431</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Hugo Fazio</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales, Departamento de Historia</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt18d834c"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Hay coyunturas que pesan más que otras en la balanza de la historia. La larga década de los setenta, cuyos inicios se remontan al año de 1968, fue uno de esos momentos cruciales porque simbolizó el debut del presente histórico, es decir, representa la década inicial de la contemporaneidad que nos ha correspondido vivir. El libro que tiene el lector en sus manos analiza el conjunto de las grandes transformaciones que le confirieron a la década un distintivo particular: una especia de "malestar global" que prorrumpía de manera particular en cada caso y respondía a causas y circunstancias específicas, pero que se sincronizaba en determinados puntos o situaciones. Fue una década en que se intensificó la globalización, la cual cabalgaba a lomo de procesos tan dispares, como las grandes innovaciones científicas y tecnológicas; el advenimiento de nuevos modelos de capitalismo, más flexibles en cuanto a la acumulación y dúctiles en sus diseños monetarios y financieros; experiencias imbricadas de modernidad ("las modernidades entramadas") que irradian sensibles cambios sociales, culturales y sociopolíticos en los distintos continentes; y notables alteraciones en el mapa político y geopolítico, como resultado del desgaste que estaba experimentando el orden mundial durante la guerra fría.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="168"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El eje temático que atraviesa mis intereses investigativos se ha desplegado alrededor de dos asuntos que se encuentran entrelazados: por una parte, el diseño de una propuesta de historización del presente contemporáneo, y por la otra, el análisis del carácter global del mundo actual. O, para decirlo en palabras más simples, las preocupaciones por el presente y la globalidad representan dos facetas de una misma gran trama: el entendimiento y la explicación de las coordenadas fundamentales del presente contemporáneo a la luz del desarrollo histórico.</p>
                     <p>Varios factores me han llevado a interesarme por este tema. Uno de ellos se encuentra</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>1968:</title>
                     <subtitle>nace un mundo nuevo</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El final de los sesenta constituye un momento excepcional en la historia del siglo XX porque representaron una coyuntura en la que confluyeron varios desarrollos que alteraron de manera profunda el funcionamiento de todas las sociedades, independientemente de cuál fuera su nivel de desarrollo o su carácter socioeconómico. También personificaron un particular intervalo de tiempo, en el sentido de que encarnaron el período de mayor esplendor de aquel andamiaje económico, social, político, geopolítico y cultural construido en las dos primeras décadas de la posguerra, y fueron, al mismo tiempo, el momento en el que comenzó a resquebrajarse el guion de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Modernización, Revolución Industrial y gestación del capitalismo de mercado</title>
                  </title-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No fue fortuito que –en la coyuntura de finales de los sesenta e inicios de los setenta– se elevara el número de sociólogos, economistas y analistas en general que se interesaron por formular diagnósticos y proponer análisis novedosos sobre el presente y el futuro previsible de las sociedades contemporáneas. El desarrollo económico venía registrando un ímpetu nunca antes visto. El crecimiento promedio anual mundial se situaba en torno al 3,9%, muy por encima del 1,6% del período 1820-1950, o del 0,3% de los siglos XVI y XVIII. En términos cuantitativos, la economía del mundo creció en veinticinco años tanto como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Inflexión de la Guerra Fría y cambios en el mapa político</title>
                  </title-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si en las esferas económicas y sociales las transformaciones de los setenta fueron estructurales y dieron origen a nuevas configuraciones y formas de organización, sin las cuales resulta casi imposible comprender el desarrollo subsiguiente del presente histórico y de la actualidad mundial más inmediata, se tiene que en el ámbito político –doméstico e internacional– los cambios resultaron ser igualmente significativos, pero situados en un registro menor en cuanto a su alcance sistémico. Ello, en buena parte, obedecía a que las modificaciones políticas y geopolíticas se desplegaban en una cadencia más lenta, debido a que la raigambre de la institucionalidad de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La de los setenta fue una década con características propias. Unas pocas palabras sirven para captar claramente su esencia:<italic>shock</italic>, estanflación, o malestar, como ha sostenido Charles S. Maier, desasosiego que, en ocasiones, se confunde con desengaño y desilusión. Malestar tanto mayor cuando se compara con el de los sesenta: “La generación que nos precedió, la de los 60, de tanto desilusionarse ha terminado por abrazar el pragmatismo. En cambio, a nosotros, no habiendo abrigado ilusiones, no nos ha cabido desilusionarnos”²²⁷, concluía lapidariamente Alfredo Jocelyn-Holt.</p>
                     <p>Ante todo, aquella fue una década de crisis, en el sentido de que un pasado</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d834c.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>151</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
