<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08pj</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">FC139.I34E57 2009</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Mémoire collective</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Canada francophone</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Lieux historiques</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Canada francophone</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Identité collective</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Canada francophone</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Canadiens français</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Identité ethnique</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Canada francophone</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Entre lieux et mémoire</book-title>
         <subtitle>L'inscription de la francophonie canadienne dans la durée</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>GILBERT</surname>
               <given-names>Anne</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>BOCK</surname>
               <given-names>Michel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>THÉRIAULT</surname>
               <given-names>Joseph Yvon</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>07</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760317987</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760317986</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2009</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ckpdtn"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Dans Les lieux de mémoire, Pierre Nora affirme que « la mémoire s'enracine dans le concret, l'espace, le geste, l'image et l'objet » (1984, xix). Entre lieux et mémoire adopte une perspective semblable et jette un regard sur les expériences concrètes, géographiquement situées, par lesquelles les francophones du Canada construisent leur identité à partir des réminiscences de leur passé. Ce questionnement est essentiel, car la géographie de la francophonie canadienne évolue rapidement, consolidée au Québec au cours notamment des dernières cinquante années, mais fragilisée dans les milieux les plus dynamiques de la francophonie hors Québec, là où les francophones se confrontent quotidiennement à l'Autre : anglophone, immigrant et allophone. Dans ces lieux consolidés et fluides se tissent les appartenances et les identités de ceux qui les occupent. Les auteurs abordent les lieux de mémoire du Canada français selon trois approches : l'histoire, la géographie et les arts. Tous mettent en évidence que la fondation d'un lieu de mémoire est un acte politique. Enfin, ils montrent qu'une étude des lieux de mémoire, par l'entremise des individus et des groupes qui les instituent, constitue un préalable à la compréhension de l'identité francophone canadienne, dans son unité comme dans sa diversité.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="372"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[i]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[v]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Entre lieux et mémoire :</title>
                     <subtitle>l’inscription de la francophonie canadienne dans la durée</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>GILBERT</surname>
                           <given-names>Anne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BOCK</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>THÉRIAULT</surname>
                           <given-names>Joseph Yvon</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Entre lieux et mémoire</italic>. Voilà un titre qui peut surprendre, tant par la transition qu’il exprime que par l’hésitation qu’il traduit. Pourtant, il s’agit du seul titre possible pour faire référence à l’objet de cet ouvrage : les lieux de mémoire de la francophonie canadienne¹. En effet, il met en scène une société en pleine transformation, société dont la géographie évolue rapidement et, avec elle, le rapport vécu aux lieux et aux espaces. Si ces derniers se sont consolidés au Québec et dans les milieux dynamiques de la francophonie hors Québec au cours du dernier demi-siècle, ils sont maintenant fragilisés</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Les lieux de mémoire peuvent-ils fortifier les collectivités francophones ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>GROULX</surname>
                           <given-names>Patrice</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans la société moderne, toute collectivité recherche la plus grande capacité d’autonomie possible. Selon ce postulat, ce projet d’autonomisation (<italic>empowerment</italic>) est en continuité avec celui de « la modernité inaugurale », c’est-à-dire, comme la définit Jacques Beauchemin, un « projet politique d’émancipation » doublé d’un « projet “éthique” de civilisation du “déchaînement des intérêts particuliers” » (2004 : 41). Prolongeons cette idée. Si effectivement « [l]’existence au sein même d’un même espace social-historique de communautés d’histoire et de mémoire » est constitutive de « l’unité du champ politique » (<italic>ibid</italic>. : 43), on peut penser que la création de lieux</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La commémoration des patriotes :</title>
                     <subtitle>l’intention de mémoire et l’usage sociopolitique du récit national dans le Québec contemporain</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>LAPOINTE</surname>
                           <given-names>Geneviève</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Lieux de mémoire », « commémoration », « identité ». Au-delà du sens manifeste attribué à chacune de ces notions, c’est davantage la corrélation substantive de ces notions qui nous amène à nous interroger sur la portée significative du processus mémoriel dans une société où la mémoire nationale ne fait pas l’unanimité, en l’occurrence le Québec. Devant la façon d’aborder l’héritage historique, la société québécoise est marquée par une dynamique de tension entre ses pôles mémoriels. Si certains nationalistes accordent une place prédominante à l’histoire comme fondement de l’appartenance citoyenne, d’autres, à l’inverse, privilégient une approche basée sur la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Saint-Denis-sur-Richelieu, lieu de mémoire des rébellions de 1837-1838 :</title>
                     <subtitle>miroir d’une affirmation canadienne-française</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ST-JEAN</surname>
                           <given-names>France</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lieu de mémoire hautement significatif, lieu de la seule victoire des patriotes sur l’armée britannique à l’automne 1837, Saint-Denis-sur-Richelieu est aujourd’hui une petite municipalité de campagne d’à peine 2 300 habitants, située sur les berges de la rivière Richelieu au sud de Montréal. Destination touristique et gastronomique, cette municipalité, riche d’histoire et de patrimoine, se résume toutefois, pour bon nombre de Québécois², à n’être que<italic>le</italic>lieu de rassemblement des nationalistes en quête d’un pays. En effet, chaque année en novembre, depuis le début des années 1960, le parc des Patriotes (ainsi nommé non pas à la suite d’une résolution</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La francophonie canadienne, le bilinguisme et l’identité canadienne dans les célébrations de la fête du Canada</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>HAYDAY</surname>
                           <given-names>Matthew</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les questions d’identité nationale et de commémoration s’entremêlent lors de la tenue des fêtes nationales. En tant que célébrations des événements fondateurs d’une société ou d’un pays, elles incorporent d’importants messages concernant l’histoire d’une société ainsi que des visions de l’avenir. Comme telles, elles sont à la fois des lieux de mémoire et de construction des identités nationales. De nombreux historiens canadiens, entre autres Henry Vivian Nelles (1999), Ronald Rudin (2003) et Jonathan Vance (1997), ont souligné l’importance des événements commémoratifs comme lieux de mémoire. Certains historiens et sociologues américains, tels Len Travers (1997) et Lyn Spillman (1997), ont examiné</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>À propos de l’Inventaire des lieux de mémoire de la Nouvelle-France :</title>
                     <subtitle>La Vérendrye et ses traces dans le paysage canadien</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ROY</surname>
                           <given-names>Alain</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>ALLAIRE</surname>
                           <given-names>Gratien</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis 2001, un véritable chantier de la mémoire de la Nouvelle-France est lancé. L’<italic>Inventaire des lieux de mémoire de la Nouvelle-France</italic>(accessible en ligne à partir dewww.memoirenf.cieq.ulaval.ca) est un projet ambitieux et risqué. Ambitieux d’abord, parce que, s’appuyant sur les technologies de pointe, il entend restituer, du moins partiellement et virtuellement, les relations complexes qui lient personnes, lieux et activités à l’époque de la Nouvelle-France, et ce, à partir des traces qui en subsistent aujourd’hui dans le paysage des deux côtés de l’Atlantique. Cette mise en relation permet aussi de relire l’apport de cette époque à la construction des</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lieux de mémoire et aménagement</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BERDOULAY</surname>
                           <given-names>Vincent</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La prospective actuelle portant sur le devenir de la francophonie canadienne ne peut faire l’économie d’une interrogation sur la mémoire, quel que soit le degré d’investissement avec lequel elle est convoquée. C’est en effet par son intermédiaire que des éléments du passé sont mobilisés pour justifier les actions présentes ou futures. Je voudrais montrer ici qu’elle est nécessairement une mémoire des lieux et que, à ce titre, elle soulève une série d’enjeux d’aménagement qui dépassent la trop rapide et trop fréquente référence au « lieu ».</p>
                     <p>Dans les pages qui suivent, ma réflexion restera d’ordre théorique, et je la situerai</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La territorialité des lieux de mémoire :</title>
                     <subtitle>à qui appartient le Vieux-Québec ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MERCIER</surname>
                           <given-names>Guy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 2005, au moment de quitter son poste, le maire de Québec, Jean-Paul L’Allier, déclara que l’inscription de sa ville sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO en 1985 avait imposé une responsabilité supplémentaire aux autorités publiques (Gaudreau, 2005). Car Québec, ville d’ancienneté, est alors devenue un héritage à préserver non seulement pour les Québécois et les Canadiens, mais aussi pour l’humanité entière. Si le propos frappe par son bon sens, il soulève au moins deux questions fondamentales. Premièrement, au nom de qui est édictée et appliquée la norme ordonnant ou favorisant la préservation de ce patrimoine urbain ?</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Les significations d’un lieu de mémoire :</title>
                     <subtitle>le paysage de la chute des Chaudières</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BOUCHER</surname>
                           <given-names>Louise N.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Précieux restes, il va sans dire, et d’une telle signification qu’ils méritent protection, non tant en raison de leur valeur matérielle qu’en raison de leur pouvoir d’évocation. À partir d’eux, il est possible de forger une expérience qui, bien qu’enracinée dans le passé, se vivra au présent et contribuera à poser vers le futur un regard plus sage que celui d’un amnésique. La mémoire permet de tirer du passé le matériel sur lequel édifier le présent et l’avenir.</p>
                     <p>Rappelons-nous un instant le sens donné aux lieux de mémoire, ce terme emprunté à Frances Yates, qui parle des<italic>loci</italic>de mémoire</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Pérennité et mutation de la fonction géosymbolique des lieux de culte :</title>
                     <subtitle>le cas de la requalification récente des églises au Québec</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BÉDARD</surname>
                           <given-names>Mario</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En cette ère de mondialisation des échanges, d’accélération des flux et de métropolisation, voire de métapolisation, selon François Ascher (2001), on constate une perte de sens sensible à la multiplication de non-lieux (Augé, 1992) qui, entités géographiques anonymes et homogénéisatrices car exemptes de toute typicité autre que fonctionnelle, témoigneraient de la fin des territoires (Badie, 1995), voire de celle de l’histoire telle qu’on l’a conçue jusqu’à ce jour (Fukuyama, 2002). Selon Ulrich Beck (2001), Manuel Castells (1999), Cornelius Castoriadis (1996) et Charles Taylor (2003a), il en est ainsi, car nous nous sommes dotés de milieux et de modes de vie</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La famille et la parenté, lien identitaire et lieu de mémoire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MORISSONNEAU</surname>
                           <given-names>Christian</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans la mémoire canadienne-française, plus que la paroisse et même plus que le rang d’habitat – qui sont des lieux dans l’espace – la famille, la parenté, est plus importante à tous les points de vue, du biologique à l’économique, comme noyau culturel, image et réalité prégnantes, comme lien identitaire fort et durable, comme lieu de mémoire. C’est ainsi que je vais la décrire. La parenté, comme je vais continuer de l’appeler – dans le sens de famille étendue ou même de famille, s’il y a lieu –, est une mémoire incarnée, certes un lieu de mémoire, un lieu de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Savoir habiter le lieu de la mémoire :</title>
                     <subtitle>le cas de l’Acadie</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>BELKHODJA</surname>
                           <given-names>Chedly</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>271</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans les grands événements mémoriels de notre époque, les images qui nous lient au monde réel disparaissent et deviennent flottantes, un peu comme ces êtres humains dans un récent film du cinéaste chinois Jia Zhang Ke,<italic>The World</italic>(2004). On y voit des personnages se promener dans un parc d’attractions touristiques à Pékin, détachés de la réalité et aspirés par la mise en scène perpétuelle du lieu (Aspe, 2006 : 46). Dans un autre film,<italic>Plaisirs inconnus</italic>(2001), le cinéaste nous montre la même situation en suivant le désoeuvrement de jeunes Chinois dans une ville industrielle égarée sur un immense</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>« Je me souviens » :</title>
                     <subtitle>analyse d’un lieu de mémoire auto-mobile</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MOSER</surname>
                           <given-names>Walter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>293</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comme on le sait, et comme le dit le cinéaste de l’Office national du film (ONF) Thierry Le Brun dès le début de son film documentaire intitulé<italic>Un certain souvenir</italic>(2002), la plaque d’immatriculation québécoise se distingue des autres plaques de l’Amérique du Nord. Il en donne la preuve visuelle en l’insérant dans une série de plaques d’immatriculation nord-américaines qui, à part l’immatriculation proprement dite, portent toutes un slogan identitaire de l’État (américain) ou de la province (canadienne) en question. La plupart de ces slogans obéissent à une logique grammaticale de syntagme nominal et à une logique fonctionnelle de devise</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Le théâtre franco-manitobain :</title>
                     <subtitle>mythes de la mémoire collective</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>GABOURY-DIALLO</surname>
                           <given-names>Lise</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>317</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis la fin des années 1970, la dramaturgie a connu un certain essor au Manitoba français avec le succès de la présentation et de la publication de pièces comme<italic>Je m’en vais à Régina</italic>, de Roger Auger, et<italic>Le roitelet</italic>, de Claude Dorge. Or, la référence explicite ou implicite à plusieurs lieux de mémoire – ces objets et lieux concrets ou ces phénomènes conceptuels ayant une valeur symbolique (Nora, 1997) – apparaît dans la majorité des textes étudiés. En effet, un bref survol des oeuvres dramatiques créées au Manitoba français (Gaboury-Diallo, 2003) révèle que dans le contexte de situation minoritaire,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La mémoire des lieux et l’identité collective en littérature franco-ontarienne</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>HOTTE</surname>
                           <given-names>Lucie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>337</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis la parution, en 1984, de l’imposant ouvrage dirigé par Pierre Nora, l’importance des lieux de mémoire dans la construction des identités collectives n’est plus à prouver. En effet, Nora montre bien que les lieux de mémoire s’avèrent essentiels, puisqu’ils permettent de cristalliser l’héritage collectif d’une communauté. Fortement symboliques, ils « servent de repères historiques à la collectivité, ils condensent l’image qu’elle a de son histoire en faisant intervenir autant l’émotionnel que le rationnel » (Poumet, 2005). Ils ne se réduisent donc pas aux monuments, sites et objets, traces du passé, mais incluent aussi les fêtes, les devises, les chants</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdtn.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>368</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
