<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt155jpfs</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt169zszd</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">CONFLICTO ARMADO</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">ASPECTOS SOCIALES</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">COLOMBIA</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">2005-2010</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">VÍCTIMAS DE GUERRA</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">CONDICIONES SOCIALES</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">COLOMBIA</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">2005-2010</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MEMORIA COLECTIVA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">ESTUDIOS CULTURALES</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Geografías de la memoria</book-title>
         <subtitle>Posiciones de las víctimas en Colombia en el periodo de justicia transicional (20052010)</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Arango</surname>
               <given-names>Óscar Fernando Acevedo</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>06</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789587167986</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>I</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>Óscar Fernando Acevedo Arango</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt169zszd"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro busca cuestionar la idea de que existe un único campo de la memoria, un campo dicotómico, reducido al forcejeo entre memorias “oficiales y no oficiales", entre organizaciones agonistas que le disputan la versión histórica y los olvidos a la memoria gubernativa. También busca mostrar cómo el campo de las memorias de las víctimas es enriquecido por otras posiciones, entre ellas, no solo las subalternas de los sin voz, sino las sub/alternas, que construyen un afuera de la disputa por el poder central, lo cual genera y deriva en poderes y prácticas culturales alternos. También señala cómo a estas memorias se suman las memorias reservadas, en reserva, a la espera de un momento específico para hacerse un lugar en el campo plural de las memorias. El libro inicia con un capítulo autobiográfico en clave de memoria sub/alterna, realiza una revisión conceptual de la concepción tradicional de la memoria y culmina con la exposición de estas categorías teóricas que ilustran otras posiciones y alternativas en el campo de la memoria. Aquí, no toda memoria que se sitúa aparentemente en una posición tiene garantías de permanecer en ella para siempre.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La cuestión que incumbe a este estudio,<italic>Geografías de la memoria: posiciones de las víctimas en Colombia en el periodo de justicia transicional (2005-2010),</italic>es la de ilustrar cómo se han dado algunos de los procesos y posturas en la elaboración de la memoria de las víctimas¹ en el interior de la cultura política de la Colombia adscrita a la justicia transicional, entre los años 2005 y 2010. Así, la pregunta ¿cómo se producen, circulan, disputan y posicionan las prácticas de la memoria de las víctimas en la cultura política del país? es la guía que hala y orienta el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I</label>
                     <title>LO PERSONAL ES HISTÓRICO Y LO HISTÓRICO ES PERSONAL:</title>
                     <subtitle>arqueología emocional de una vida en barrio o las razones para ser un investigador de la memoria</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para el año de 1971 mi padre tenía 33 años y trabajaba en las oficinas de la Aduana de Medellín. Cuando ya tenía edad de escuchar relatos, en susurros, esto me contaba mi madre, un día de tantos en que cosía ropas para las vecinas, mientras lentamente iba perdiendo la vista. Además, me confesaba que él había salido muy pronto de dicho trabajo porque le pidieron participar de<italic>los cruces</italic>y<italic>corruptelas</italic>que tenían algunos miembros de la Aduana; así que renunció; y en su silencio mi padre sentía un profundo orgullo por haber tomado esta decisión.</p>
                     <p>Mi padre, aunque</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II</label>
                     <title>CONTEXTUALIZAR LAS MEMORIAS EN COLOMBIA:</title>
                     <subtitle>nociones, posiciones y rutas</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como lo dije en el capítulo anterior, desde un tiempo atrás me interesaba la memoria asociada a las violaciones de DDHH, pero fue específicamente entre el año 2007 y el 2010 cuando trabajé en el campo. Mi primer encuentro con el discurso y las prácticas de la memoria fue através de algunos libros, expertos y socorristas del recuerdo. En ese momento me encontraba en una posición de identificación completa con las víctimas, basado en una idea que resonaba muy bien dentro de mí: “A las víctimas, por ser objeto de injusticia, siempre les asiste la razón”.</p>
                     <p>En 2007, la conformación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III</label>
                     <title>MEMORIAS AGONISTAS:</title>
                     <subtitle>poder y posibilidades de los memoriales de las víctimas de la izquierda democrática en Colombia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Estamos haciendo un recorrido que puede considerarse una especie de clasificación o geografía de las rutas inherentes a las políticas de visibilidad de las memorias. Más visibles las gubernativas, por ocupar la plaza oficial, que las antagonistas que la cubren a fuerza de resistencias; menos visibles, en la periferia, las sub/alternas; e invisibles las reservadas. Pero antes de continuar, no dejaré de nombrar y darle un lugar a otra manifestación o, mejor, antimanifestación entre estas rutas: en una escala mucho más oculta que las reservadas existen las memorias<italic>proscritas,</italic>que caminan hacia el olvido; un afuera de huellas que nunca</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV</label>
                     <title>MEMORIAS SUB/ALTERNAS Y RESERVADAS:</title>
                     <subtitle>poder y posibilidades de las memorias de otros modos</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sub/alternas es la noción con la que hemos abierto el sentido a las memorias sometidas, locales y periféricas, que no despliegan una posición agonista frente a las memorias oficiales y gubernativas (aunque a veces su discurso pareciera insinuarlo); memorias que están o no a la espera de ser escuchadas o reconocidas más allá de su localidad, a la expectativa o no de ser un día sujetos de la historia.</p>
                     <p>Empero, también es la noción con la que hemos denominado las memorias que bajo dicha condición han definido una estrategia y posición alterna, distinta al agonismo y a la del acatamiento.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bajo la pregunta ¿cómo se producen, circulan, disputan y posicionan las prácticas de la memoria de las víctimas en la cultura política del país? desarrollé un mapeo, una geografía de posiciones, en la cual el inicio del trabajo se dedicó a presentar y transformar la memoria<italic>reservada</italic>del autor en memoria<italic>sub/alterna.</italic>Sin hacerse explícito, haciendo uso del espacio académico, la narrativa individual se desplegó como un ejemplo metodológico que de manera implícita da cuenta de algunas de las categorías que se crearon a lo largo del trabajo.</p>
                     <p>Esta narrativa inicial, titulada “Lo personal es histórico y lo histórico es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REFERENCIAS CITADAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>117</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zszd.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>120</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
