<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k231pq</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>El amor es el límite. Reflexiones sobre el cristianismo hermenéutico de G. Vattimo y sus consecuencias teológico-políticas</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Pino</surname>
               <given-names>Jesús Lozano</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Introducción de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Zubía</surname>
               <given-names>Teresa Oñate y</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>15</day>
         <month>01</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490852699</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490852828</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Los autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k231pq"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La madre Tierra está preñada: algo está sucediendo. Se alumbran nuevos caminos, senderos más justos. A pesar de la crisis mundial y local podemos anunciar con optimismo que se observan señales. Rastreemos esos retazos, futuros ya presentes, posibles diversos, a pie de calle que apuntan hacia una democracia mucho más plural y participativa, más bella, donde nadie quede fuera del precioso (no contaminado) cielo estrellado. Los perdedores de la globalización, señores, están gritando con voz plural y unísona: ¡conectémonos! El Papa Francisco, Vattimo, Oñate, el Concilio Vaticano II o las Teologías de la liberación, las nuevas plataformas sociales… Hay señales: ¡investiguémoslas! Unamos todos estos horizontes: los bíblicos, los teológicos y los políticos que asisten nuestro mundo actual y postmoderno. Si logramos acompañarnos, conseguiremos interpretar, «dejar hablar lo no dicho del pasado, el bien que no está dado, el que tiene que poder venir si encuentra algún lugar adecuado donde poder acontecer». Si es así, podremos disfrutar, aún con límites, de un genial tapiz. Todas las piezas del puzle están sobre el terreno. La tierra prometida es esta…aquí y ahora, y es una tierra solidaria con entrañas de misericordia. La política, la religión y la razón siguen vivas, pero tienen un límite… ¡Sólo el amor podrá salvarnos! Jesús Lozano Pino es malagueño, Doctor en Filosofía y Magíster Universitario en Filosofía teórica y práctica por la UNED (especialidad en Historia de la fi losofía y pensamiento contemporáneo). Su investigación gira en torno a las líneas fronterizas entre fi losofía y teología, y cuya tesis titulada Más allá del infi nito, el límite: el amor. El oxímoron de lo divino (Refl ejos bíblicos, teológicos y políticos del debolismo kenótico-caritativo de Gianni Vattimo en la postmodernidad) pone en conexión al nuevo Papa Francisco y a la teología de la liberación con el pensamiento Oñate-Vattimo. Ex trabajador de Cáritas Diocesana y ex misionero en Latinoamérica. Allí realizó labores sociales y religiosas, entre otras, ministro extraordinario de la Palabra y los Sacramentos, director de la pastoral juvenil y profesor del seminario arquidiocesano de Cd. Bolívar. Actualmente es profesor ordinario del Seminario Diocesano de Málaga, encargándose de las asignaturas de Historia de la Filosofía Moderna y Contemporánea, compaginando dicha labor con la de profesor en el CES San José de Málaga (“Fundación Loyola" de la Compañía de Jesús).</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>II</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“EN EL NOMBRE DE DIOS”</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Introducción de</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oñate</surname>
                           <given-names>Teresa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>XIII</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No Conozco ningún libro mejor que éste que el lector/a tiene ahora entre las manos:<italic>El Amor es el límite. Reflexiones sobre el cristianismo hermenéutico de Gianni Vattimo y sus consecuencias teológico-políticas</italic>, para estar bien informado y bien documentado, con respecto a los textos-acciones y los debates-interpretaciones que delimitan una problemática tan crucial; tan de hondo calado crítico en nuestros días como lo es ésta: la concernida por el retorno de lo divino plural, lo sagrado indisponible y el misterio de Dios… en la ontología hermenéutica de la Postmodernidad. Y claro está que no me estoy refiriendo a eso que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>0.</label>
                     <title>ESTADO DE LA CUESTIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El contexto de la postmodernidad filosófica siguió a remolque de la línea que se estaba dando en la estética, pero fue a mediados de los ochenta, tras los ecos del Mayo del 68, cuando J.-F. Lyotard declaró la condición postmoderna y el fin de los meta-relatos. Es así que la filosofía de la historia se ponía de relieve pidiendo cuentas a Hegel-Marx de la violencia metafísica de la historia universal y de la perversión racional del progreso. Aquí hace lo que puede W. Benjamin y entra en escena Lyotard, pero sobre todo, Gianni Vattimo, el cual consiguió con asombrosa maestría</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al fin y al cabo todo es cuestión de lectura, de ángulos de visión e interpretaciones. Un autor, un gran autor es tan rico que no se pertenece, es patrimonio de la humanidad hermenéutica, de modo que pueden extraerse interesantes argumentos de él en un momento dado y, por otro, quedar refutado o completado por otro investigador que hace valer un nuevo y revelador aspecto. En definitiva, las interpretaciones son contextuales.</p>
                     <p>Los textos están ahí y lo único que piden es leerlos de otro modo que no sea a través de interpretaciones caducas. Hay que conocerlas pero, por supuesto, no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>LA “UTOPÍA DÉBIL”:</title>
                     <subtitle>JESÚS DE NAZARET Y EL REINO DE LO POSIBLE (La caritas como ética universal y plural)</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Allá por 1980 Karl Rahner, quizá el teólogo más influyente del concilio Vat. II, dijo aquella conocida y profética sentencia: «Man hat schon gesagt, daâ der Christ der Zukunft ein Mystiker sei oder nicht mehr sei»⁸⁴, que traducido al castellano viene a ser algo así como «El cristiano del futuro será un místico o ya no será cristiano».</p>
                     <p>Hoy me atrevo, al hilo de la filosofía debolista de Gianni Vattimo, y las hermosas y proféticas palabras de S. Pablo a los corintios “sin amor nada soy” (1 Cor 13,2), y “si no tengo amor, nada me sirve” (1 Cor 13,3),</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>EL NUEVO PAPA FRANCISCO:</title>
                     <subtitle>LA TEOLOGÍA DE LO COTIDIANO Y EL MIEDO AL CAMBIO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>345</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Fue para mí de vital importancia que, estudiando a Vattimo y poniendo la mirada en la Iglesia y su trayectoria en la política vaticana, me encontrase con este cambio de época que, me atrevo a asegurar, ha suscitado el nuevo Papa Francisco, quizá el argentino más conocido y apreciado del momento, con el permiso de Lionel Messi.</p>
                     <p>Jorge Bergoglio, deslumbró al mundo desde que apareció en el balcón de la Plaza de San Pedro. Pero lo que realmente dejó estupefacto a todos fue su petición pública al pueblo de Dios, de ayuda y oración. Él, que había sido elegido por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>CONFLUENCIAS KENÓTICO-DEBOLISTAS CON LA TEOLOGÍA DE LA LIBERACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>365</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al hilo de este compleja cuestión que plantea Vattimo con el debolismo kenóticocaritativo, desde su profundo conocimiento teológico y filosófico y, a pesar de considerarse más habermasiano que vattimiano, J. A. Estrada apoya la idea base de la kénosis, observando que la salvación no está referida simplemente al más allá, sino que se traduce en el más acá de la historia. Genera un proyecto de vida con sentido, sólo posible a partir de Jesús, como sugiere a lo largo de su libro<italic>De la salvación a un proyecto de sentido. Por una cristología actual</italic>.</p>
                     <p>La humanización es la otra cara</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>LA CARITAS:</title>
                     <subtitle>DE AMOR Y JUSTICIA. ANÁLISIS Y ALTERNATIVA A LA POLÍTICA ECONÓMICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>405</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Cómo ha de ser este ser humano nuevo para una sociedad nueva que desde la fuerza de la debilidad de Jesús de Nazaret acoja a tod@s de forma plural e inclusiva? Como afirmamos en el temario de ética laboral de las fundaciones Safa-Loyola de la Compañía de Jesús, una persona con actitudes democráticas, solidaria, liberada, creadora de futuro y no-violenta.</p>
                     <p>Una persona (al igual que una religión y una sociedad) con actitudes democráticas: tolerante y respetuosa. El ser humano nuevo ha de ser un demócrata convencido. Comprometido con la democracia real, se esfuerza por desarrollar la actitud de la tolerancia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>421</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ante un mundo oscuro que cierra puertas de acceso a la felicidad y a la cordura, se abren -gracias a Dios y la sensatez de muchos-ventanas que acercan a la fraternidad. Recordemos que… “el ser que puede ser comprendido es lenguaje”…, y conversación; yo diría que incluso es acompañamiento, aliñado con medio kilo de silencio y otro tanto de ternura.</p>
                     <p>Dicen los abuelos guaranís que “palabra” y “alma” se dicen de la misma manera. “Ñe, ë” significa “palabra” y a la vez “alma”. Esa ha sido mi intención: mostrar mi palabra… abrir el alma, pues igual que un cuerpo sin</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>429</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k231pq.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>442</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
