<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1c99b01</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">CDD 322.42</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Chimilas</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida sociol y costumbres</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cosmología chimila</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Etnología</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Investigaciones</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Costa Atlántica (Colombia)</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Antropología social</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Investigaciones</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Costa Atlántica (Colombia)</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>Anthropology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Ooyoriyasa</book-title>
         <subtitle>Cosmología e interpretación onírica entre los Ette del norte de Colombia</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Vargas</surname>
               <given-names>Juan Camilo Niño</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>09</day>
         <month>01</month>
         <year>2007</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586952965</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587744026</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes, Colombia</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2007</copyright-year>
         <copyright-holder>Juan Camilo Niño Vargas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales, Departamento de Antropología, Centro de Estudios Socioculturales e Internacionales - CESO</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt1c99b01"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Es la presentación de un balance sobre los diferentes documentos académicos dedicados a los ette haciendo énfasis en la falta y necesidad de estudios etnográficos que aborden de forma extensa y sistemática el orden sociocultural indígena. De igual manera se realizara una revisión de la literatura antropológica que se ha encargado de los complejos culturales asociados a los sueños y se especificará el lugar que ocupa en ella un estudio como el presente.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="358"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xi</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[Illustrations]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xv</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción:</title>
                     <subtitle>sueño y cultura</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La antropología, la ciencia de lo<italic>otro</italic>, tal y como Michel de Certau la define, empieza cuando la especificidad de una sociedad se resiste a nuestras propias especificaciones: justoallídondeaparecen las inconsistencias,el resquebrajamiento de nuestra lógica, la falta de sentido de nuestro sentido común.¹ La presente investigación etnográfica tiene lugar en ese intersticio. Se interesa por la particular manera en que los ette, indígenas de las Llanuras del río Ariguaní en el norte de Colombia, conciben el universo y experimentan e interpretan sus sueños. Aunque comúnmente se describieron como una sociedad o, bien, cercana a la extinción o, bien, en franco</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo i</label>
                     <title>Los ette de las Llanuras del Ariguaní</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El desconocimiento y la relativa invisibilidad de los ette no sólo son un efecto de la ausencia de estudios sistemáticos y profundos sobre su vida social y su cultura. También son una consecuencia de los repetidos pronósticos sobre su extinción en cuanto sociedad diferenciada. Al describir su experiencia en el departamento del Magdalena, Jorge Isaacs calificó al grupo como “restos”.¹ Joseph de Brettes, un viajero francés que visitó la región del río Ariguaní a finales del siglo XIX, aseguró que su proyecto de viaje había sido recibido con bromas puesto que en el norte de Colombia muchos ponían en duda</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo ii</label>
                     <title>Universo y devenir</title>
                  </title-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde finales del siglo XIX varios estudiosos se han aventurado a sugerir diferentes clases de vínculos entre los ettey otros pueblos originarios de América. Jorge Isaacs y Joseph de Brettes aseguraron que eran caribes y, siguiendo los planteamientos lingüísticos de la época, los compararon con los wayuu de la Península de la Guajira.¹ Sobre la base del estudio de su cultura material, Gustaf Bolinder los relacionó con sociedades centroamericanas chibchas.² Algún tiempo más tarde, otro etnólogo, Gerardo Reichel-Dolmatoff, desautorizaría a sus predecesores al asociar su cultura a la de pueblos arawak y ubicar su territorio ancestral en la región de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo iii</label>
                     <title>Realidad y perspectiva</title>
                  </title-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El problema de la creencia, siguiendo a Mary Douglas, radica en cómo ser creída.¹ Su solución, lejos de encontrarse en el análisis de la conducta individual o las opiniones personales, reside en el examen de la forma en que el mundo ha sido socialmente construido.² Comprender una sociedad d iferente a la nuestra, entender por qué algunas personas piensan y actúan de una manera aparentemente extraña, implica, en un primer lugar, penetraren los supuestos culturales compartidos. Que los ette consideren que los sueños son interpretables y que le otorguen un lugar privilegiado a su desciframiento dentro de la vida diaria,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo iv</label>
                     <title>La persona y el sueño</title>
                  </title-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>¿Minikima ooyoriga? ¿Minikima ooyoriga sijnaka?</italic>es una fórmula de saludo matutino ette cuya traducción puede ser “¿Cómo soñaste? ¿Cómo soñaste anoche?”. Para este pueblo la pregunta sobre la actividad onírica reemplaza a aquella que, siendo tan común en nuestra sociedad, versa sobre la calidad del reposo o el estado de ánimo de quien acaba de despertar. La explicación de este hecho radica en la singular valoración que se le ha otorgado a la experiencia de soñar. Lejos de ser pensados como simples elaboraciones fantasiosas, los ette conciben los sueños como eventos reales y significativos durante los cuales el soñante puede</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo v</label>
                     <title>La lógica de la interpretación</title>
                  </title-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al igual que otros grupos indígenas, los ette muestran un marcado interés por aquellas prácticas que, demandando algún ejercicio interpretativo, tienen como última finalidad prever el futuro, confirmar una sospecha o hacer manifiesto algún aspecto de la realidad que no ha sido percibido en forma adecuada.¹ Ciertos eventos son objeto de interés en orden de prever el porvenir y planear la acción. Así, inmediatamente un ette escucha el chillido de un ave, se apresura a identificar la especie que lo emite y a notar su intensidad, cadencia y hora de ocurrencia. El canto calmado de un buho antes de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo vi</label>
                     <title>La práctica de la ensoñación</title>
                  </title-group>
                  <fpage>211</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El estudio del concepto del sueño y de la lógica de la oniromancia no puede separarse demasiado del de sus implicaciones sociales. La ensoñación y la oniromancia tienen una importante dimensión que rebasa el nivel de las representaciones. La condición de ambas es performativa: no tienen una existencia independiente de los individuos que sueñan e interpretan lo soñado. Antes que mecánica, la forma en que se experimenta, se narra y se interpreta un sueño siempre es contextúal. Tal y como lia sido notado por numerosos etnógrafos en distintas sociedades, todos estos fenómenos exhiben una importante dimensión práctica.¹</p>
                     <p>El presente capítulo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusiones:</title>
                     <subtitle>sueño y reproducción social</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>251</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el texto que ahora se concluye se examinaron ciertos conjuntos de prácticas y representaciones asociados a los sueños y a la forma en la que se concibe el cosmos entre los ette, pueblo indígena del norte de Colombia. La realización de la investigación estuvo justificada por la falta y urgencia de estudios académicos sobre la vida cultural del grupo, cuestión que ya había sido advertida por varios estudiosos desde mediadosdel siglo XX.¹ Tal carencia se había venidocompensando en el campo de la historiografía y la lingüística.² En el área de la etnología, empero, se constataba una pronunciada ausencia de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Biblografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>263</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1c99b01.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>293</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
