<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1h9cvr2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Le vertigini della materia</book-title>
         <subtitle>Roger Caillois, la letteratura e il fantastico</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Coglitore</surname>
               <given-names>Roberta</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822900326</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822909220</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1w2f2z7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Il fantastico è la chiave di volta dell’esperienza intellettuale di Roger Caillois. Alla teoria generale del fantastico, alle descrizioni di mirabilia della natura e ai fantasmi delle scritture dell’io sono dedicate le tre sezioni del presente volume. Nella prima parte la famosa definizione cailloisiana del fantastico in arte e in letteratura, «l’irruzione dell’inammissibile all’interno della inalterabile regolarità quotidiana», è interpretata come il nucleo fondativo di un’estetica generale che include il mondo degli animali, alla luce delle contemporanee teorie evoluzioniste, e quello dei minerali, interpretato come l’esempio decisivo per illustrare la legge della dissimmetria che regola l’universo. Nella seconda parte le mirabili pagine di Caillois dedicate alle pietre figurate vengono considerate tra gli esempi più alti dell’ékphrasis novecentesca, dove emerge una vocazione letteraria continuamente negata e dissimulata. Nell’ultima parte le passeggiate parigine alla ricerca dei fantasmi del XV arrondissement, oggetto di un saggio sulla logica dell’immaginario, assumono la forma di un racconto autobiografico e di un film per la televisione, dove Caillois recita la parte del narratore e di un personaggio con cappa e maschera, a metà tra Fantômas e Zorro. Caillois ritorna così alla scrittura letteraria e autobiografica, presente sin dalle prime esperienze giovanili, ma abbandonata dopo i contrasti con André Breton e il gruppo dei Surrealisti.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="288"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduzione</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La questione del fantastico nell’opera di Roger Caillois non si limita a una riflessione nell’ambito della letteratura o dell’arte, ma si estende ai fenomeni del mondo naturale e riguarda anche la dimensione autobiografica¹.</p>
                     <p>La sua nota definizione del fantastico – «L’IRRUZIONE DELL’INAMMISSIBILE ALL’INTERNO DELL’INALTERABILE REGOLARITÀ QUOTIDIANA»², che si trova ben evidenziata in maiuscoletto nel volume<italic>Nel cuore del fantastico (Au coeur du fantastique , 1966)</italic>– riesce infatti a comprendere, spingendosi ben oltre il mondo delle opere d’arte, l’apparizione di fenomeni inaspettati e inquietanti che inaugurano un nuovo ordine del reale. In altre parole, nella nozione di fantastico basata sulle forme a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Per una teoria generale del fantastico</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’ampia estensione dello studio del fantastico in Roger Caillois, caso unico ed esemplare del Novecento, permette di rintracciare fenomeni significativi in ambiti molto distanti tra loro: da un lato, l’arte, la letteratura e l’architettura, per il cosiddetto «fantastico rappresentato», dall’altro, il mondo animale e minerale, per il cosiddetto «fantastico naturale». Le due declinazioni del fantastico non si sono sviluppate in fasi successive, ma si sono alimentate a vicenda, facendosi sussumere, di volta in volta, da teorie e obiettivi di indagine alquanto differenti. Il fenomeno del fantastico nell’opera cailloisiana motiva così l’innesto dell’epistemologia scientifica, spiega l’evoluzione di un genere letterario, rigenera</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Una fantasmagoria altra</title>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In una disputa giudiziaria che fece all’epoca un grande scalpore, Étienne-Gaspard Robertson e i fratelli Aubée, insieme ad André Clisorius, si contesero tra il 1799 e il 1803 il brevetto del fantascopio¹. L’arringa difensiva dei due fratelli era costruita sul primato dell’invenzione, anche se lo spettacolo, da loro furbescamente chiamato Fantasmaparastasia e poi Fantomagia – per differenziarsi dal loro acerrimo rivale – era dichiaratamente ispirato a quello di Philidor, il reale ma meno conosciuto inventore della retroproiezione mobile².</p>
                     <p>Nel febbraio del 1799 Robertson aveva già depositato un brevetto di invenzione per un apparecchio, il fantascopio, dichiarandolo soltanto come un perfezionamento della lanterna</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La Cina e la poetica della materia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nell’<italic>Essai sur l’Exotisme¹</italic>Victor Segalen annota una serie di ri-flessioni in vista di una riformulazione successiva per la stesura di un saggio sull’estetica del Diverso, che conterrà il germe di tutti i suoi libri. Il testo, rimasto incompleto, consiste principalmente nel processo di definizione di un tempo e di uno spazio immemoriali, già avviato nel soggiorno in Polinesia e perfezionato successivamente nei suoi vagabondaggi tra l’Oriente e l’Occidente². Gli appunti raccolti tra il 1904 e il 1918, al ritorno dal viaggio in Oceania e soprattutto durante i soggiorni cinesi, arricchiscono la letteratura odeporica di una novità sostanziale. La tradizione dei</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Riappropriazioni</title>
                  </title-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nel Novecento si assiste a una riformulazione del genere dei lapidari¹. Gemme, pietre dure e pietre preziose vengono raccolte in elenchi e collezionate con rinnovata passione. Le catalogazioni dei minerali, antiche e medievali, erano destinate agli usi più vari. Potevano avere valore commerciale, utile cioè per fissare il prezzo negli scambi e riconoscere le pietre provenienti da terre lontane; potevano essere ordinate in base alle proprietà curative delle pietre, considerate magiche, terapeutiche, o anche d’auspicio, per le loro qualità divinatorie o per i loro poteri taumaturgici e apotropaici; o, infine, diventare collezioni di simboli perché corrispondenti ai segni astrologici e</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>I grattacieli, il castello e il ritratto</title>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tra le splendide pagine di un lapidario moderno,<italic>La scrittura delle pietre¹</italic>di Roger Caillois, si trovano le descrizioni esemplari di tre pietre – una paesina e due calcari – interamente disegnate dalla natura e considerate opere d’arte naturali.</p>
                     <p>Caillois ha dedicato gli ultimi venti anni della propria vita alla passione per i minerali, nel tentativo di fondare una poetica generalizzata dove situare, sulla stessa linea e senza soluzione di continuità, il «mondo fisico, quello intellettuale e quello immaginario», come si legge nel sottotitolo di<italic>Ricorrenze nascoste²</italic>. Nel progetto generale delle scienze diagonali, che attraversa la divisione dei saperi alla ricerca di analogie</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Malinconia di un’agata</title>
                  </title-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Due studi di Roger Caillois,<italic>I demoni meridiani (Les démons de midi, 1936-37)</italic>– dissertazione per il diploma in Sciences Religieuses all’École Pratique des Hautes Études nel 1936 – e<italic>Nel solco di Saturno (D’après Saturne )</italic>– uno degli ultimi suoi scritti contenuti nel volume<italic>Tre lezioni delle tenebre (Trois leçons des Ténèbres , 1978)</italic>–, testimoniano di una carriera e di una vita attraversate dal demone della melanconia.</p>
                     <p>Come avrebbe detto Aby Warburg, l’alternanza dei motivi polarizzanti nella storia del concetto di melanconia ha dato modo a questa particolare natura umana di manifestarsi assai diversamente. Il carattere complementare o contraddittorio dei</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’autobiografia e l’immemoriale</title>
                  </title-group>
                  <fpage>211</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La pubblicazione delle<italic>Opere</italic>di Roger Caillois (<italic>OEuvres</italic>nella collana «Quarto» di Gallimard, 2008) conferisce a posteriori una forma organica agli eterogenei interessi dell’autore e alla varietà delle sue scritture. Come è evidente sin dall’immagine della scacchiera raffigurata in copertina, il volume mira a ricomporre in sistema la quasi totalità delle ricerche cailloisiane, in linea con la vocazione della collana editoriale¹.</p>
                     <p>Dominique Rabourdin ha curato l’edizione francese delle opere – rappresentate nel volume soltanto da trentadue saggi su un totale di almeno quarantacinque volumi – e le ha riproposte non in base alla semplice cronologia delle pubblicazioni ma nel modo «più fedele</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Il fantasma e la televisione</title>
                  </title-group>
                  <fpage>225</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Negli ultimi anni della sua vita Roger Caillois torna ad occuparsi di Parigi, un tema frequentato all’inizio della carriera, quando considerava la capitale francese lo sfondo ideale per il romanzo moderno e in particolare per quello poliziesco¹. Tra il 1977 e il 1978 Caillois pubblica ben quattro testi dedicati alla sua città, ritrovando nelle riflessioni su Parigi un riferimento cruciale per la questione della letteratura fantastica.</p>
                     <p>Sono testi appartenenti a generi diversi: un saggio sulla logica dell’immaginario e un racconto fantastico (entrambi con lo stesso titolo, Petit guide du xv<sup>e</sup>
                        <italic>arrondissement à l’usage des fantômes</italic>), una nota autobiografica (<italic>Résumé d’une</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>269</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Elenco delle illustrazioni</title>
                  </title-group>
                  <fpage>279</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Indice dei nomi</title>
                  </title-group>
                  <fpage>281</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w2f2z7.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>285</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
