<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt15sk90n</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Solución de conflictos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Proceso de paz</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Justicia restaurativa</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Justicia transicional</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Después de la violencia memoria y justicia</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Beneitez</surname>
               <given-names>María José Bernuz</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Inda</surname>
               <given-names>Andrés García</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>16</day>
         <month>03</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586653312</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586653534</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>María José Bernuz Beneitez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Andrés García Inda</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad EAFIT</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt15sk9sj"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Sobre los límites y las posibilidades de la justicia restaurativa en contextos transicionales. / Paz con justicia. / El lugar del perdón en la justicia, en contextos de transición política. / Justicia transicional. Enigmas y aporías de un concepto difuso. / La cuadratura del círculo: una evaluación temprana del proceso de paz en Colombia. / Diálogos de paz o victoria militar ¿Paz por medio de la guerra? / El valor de la palabra. Experiencia de encuentros restaurativos entre víctimas y exmiembros de ETA.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOBRE LOS LÍMITES Y LAS POSIBILIDADES DE LA JUSTICIA RESTAURATIVA EN CONTEXTOS TRANSICIONALES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Beneitez</surname>
                           <given-names>María José Bernuz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Inda</surname>
                           <given-names>Andrés García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una de las formas más ilustrativas de explicar el contenido de un libro es revelar su origen y la forma en que se concibe. En el caso de este volumen, todo empezó después de la presentación de un texto en torno al tema de las relaciones entre la justicia y el derecho.¹ La discusión brillante y lúcida de uno de los presentadores, Pedro Luis Martínez Pallarés, en torno a algunos de los temas abordados en el libro como eran, entre otros, la justicia, la solución de los conflictos o el perdón, hizo que nos planteáramos la posibilidad de continuar en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PAZ CON JUSTICIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mate</surname>
                           <given-names>Reyes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presidente de Uruguay, José Mujica, decía recientemente en una inteligente entrevista concedida al diario madrileño<italic>El País</italic>, que “lo más importante que está pasando en América Latina es la tentativa de construir la paz en Colombia […] por eso hay que tratar de ayudar”. y él lo hacía con esta reflexión: “cuando hay mucho dolor se apela al sentimiento de justicia. La justicia y el dolor en estas cosas andan al filo de la navaja con la venganza hacia un lado y otro. Lo prioritario es la paz, la paz, la paz”.² Piensa, pues, que la justicia o, mejor,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL LUGAR DEL PERDÓN EN LA JUSTICIA EN CONTEXTOS DE TRANSICIÓN POLÍTICA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mauleon</surname>
                           <given-names>Xabier Etxeberria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las situaciones de transición política son, por definición, situaciones de excepción. En concordancia con ello, parece necesario que también sea de excepción la justicia con la que se afrontan los crímenes de la etapa de la que se pretende salir. En la práctica, esto tiende a traducirse en que se proponga una justicia imperfecta en su propio<italic>diseño</italic>, para el cual se ofrecen modelos diversos. y es relativamente común que de un modo u otro se pretenda implicar en ellos al perdón, con frecuencia con signi-ficados equívocos que acaban siendo engañosos—sin que esto signifique que deban ser contundentemente unívocos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JUSTICIA TRANSICIONAL.</title>
                     <subtitle>ENIGMAS Y APORÍAS DE UN CONCEPTO DIFUSO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Amado</surname>
                           <given-names>Juan Antonio García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La idea de justicia transicional (en adelante JT) se asienta en la literatura jurídica, política y filosófica a partir de los años ochenta del siglo XX, y tiene su explosión bibliográfica en los años noventa y en la primera década del siglo actual.¹ La JT se ocupa del tratamiento que en tesituras de transición política se puede o se debe dar a ciertos delitos graves o ciertas injusticias patentes ocurridas en la situación o bajo el régimen anterior a la transición en cuestión.²</p>
                     <p>La tesis que intentaré justificar es la de que la JT es un tema de moda en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA CUADRATURA DEL CÍRCULO:</title>
                     <subtitle>UNA EVALUACIÓN TEMPRANA DEL PROCESO DE PAZ EN COLOMBIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villa</surname>
                           <given-names>Hernando Valencia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La solución política negociada del conflicto armado interno en Colombia, como resultado eventual de las conversaciones de paz que se celebran desde el 15 de noviembre de 2012 en La Habana, entre el Gobierno del presidente Juan Manuel Santos y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC), equivaldría a la cuadratura del círculo porque supondría establecer un armisticio justo y duradero entre una república oligárquica y una guerrilla comunista que libran una guerra civil no solo vergon zosa sino también vergonzante, cuyas principales consecuencias, tras cincuenta años de legitimidades en pugna y de hostilidades en descomposición, son un empate militar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DIÁLOGOS DE PAZ O VICTORIA MILITAR.</title>
                     <subtitle>¿PAZ POR MEDIO DE LA GUERRA?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Gloria María Gallego</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde hace cincuenta años, una cruenta guerra hiere a Colombia y la cubre de destrucción, muerte y dolor. Terminarla es nuestro problema supremo (como individuos y como sociedad), porque la guerra es “el peor de todos los males sociales”,³ y esos males son tanto más terribles cuando se trata de una contienda interna donde se enfrentan a muerte personas de un mismo país, que tuvieron relaciones de vecindad, parentesco, cooperación social y comunidad; los odios y las venganzas tienden a enquistarse y las hostilidades se tornan ubicuas, lo que hace de esta una guerra feroz y encarnizada que, comparativamente, produce</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL VALOR DE LA PALABRA.</title>
                     <subtitle>EXPERIENCIA DE ENCUENTROS RESTAURATIVOS ENTRE VÍCTIMAS y EXMIEMBROS DE ETA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martín</surname>
                           <given-names>Julián Carlos Ríos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>233</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En lo que al tema de este capítulo concierne, llevo, junto a otros compañeros, muchos años tratando de eliminar muros y tender puentes, de mostrar que es más fuerte el potencial del diálogo que la dialéctica, que la violencia produce inevitablemente ceguera moral y que, al final, no es una vía eficaz de solución de los conflictos. Como decía Gandhi, “ojo por ojo… y el mundo acabará tuerto”, o como gustaba repetir, “cuando el fuego se combate con el fuego todo acaba en cenizas”. No se trata de un pacifismo ingenuo. Tampoco de una visión del mundo buenista o angelical.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9sj.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EPÍLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sierra</surname>
                           <given-names>Carlos Piñeyroa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dicen que al final de un camino es preciso recopilar lo “aprendido-aprehendido”, preservar en la memoria los mejores momentos, porque esa es la manera de que los recuerdos no entren en un cajón de sastre que difícilmente nos permita volver a retomar lo vivido. Las nuevas tecnologías nos han enseñado a segmentar todo tipo de información: “tags” “labels” “palabras clave”…, infinidad de formatos y de neologismos que nos colocan en la senda de ordenar nuestros recuerdos, con el ánimo de volver a recuperarlos y que no caigan en el olvido de nuestra memoria y sean de difícil recuperación.</p>
                     <p>En este</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
