<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violencia</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violencia política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Narcotráfico</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Pobreza</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Cultura</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Residuos de la violencia</book-title>
         <subtitle>Producción cultural colombiana, 1990-2010</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Castro</surname>
               <given-names>Andrea Fanta</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>30</day>
         <month>10</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587385441</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587385458</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Rosario, Escuela de Ciencias Humanas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Andrea Fanta Castro</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f5g2tx"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra analiza los productos culturales contemporáneos del choque entre la globalización y la violencia a través de la literatura, del cine, de la arquitectura y de la escultura. Específicamente estudia las subjetividades que derivan de este contexto: los cuerpos residuales, es decir, remanentes de la generalizada violencia social, política, y económica inherentes a las sociedades consumo. El análisis está centrado específicamente en los textos La virgen de los sicarios de Fernando Vallejo, Rosario Tijeras de Jorge Franco y en sus adaptaciones cinematográficas. También examina las novelas Satanás y Scorpio City de Mario Mendoza, Perder es cuestión de método y Vida feliz de un joven llamado Esteban de Santiago Gamboa, El olvido que seremos de Héctor Abad Faciolince y Todo pasa pronto de Juan David Correa. A través del trabajo plástico de Doris Salcedo el texto examina como los cuerpos residuales están presentes como ausencia en la escultura contemporánea y esto, en última instancia, señala su condición marginal. Además, explora transformaciones urbanas recientes en Bogotá, particularmente en estructuras arquitectónicas como el Palacio de Justicia y el Parque Tercer Milenio. En este corpus diverso se analiza el contexto político e histórico en el cual los cuerpos residuales devienen parte del proceso de reciclaje de desechos. Este trabajo propone una lectura de la producción cultural reciente totalmente novedosa tanto en su forma como en el contenido, en tanto que rompe con las visiones tradicionales y propone una nueva comprensión no solo de la violencia sino de las prácticas culturales contemporáneas colombianas.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xi</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xiii</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como parte del Ciclo de Filosofía Francesa auspiciado por la Universidad del Rosario en Bogotá y la Embajada de Francia en Colombia, en 1994 Jean Baudrillard presentó una conferencia titulada “Violencia política y violencia transpolítica”. En ella, el filósofo francés señaló que</p>
                     <p>el desecho material cuantitativo que produce la concentración material y urbana, no es sino un síntoma del desecho cualitativo humano y estructural […] Lo peor no es que estemos rodeados por desechos y sumergidos en ellos; lo peor es que nosotros mismos nos hayamos transformado en desechos, es decir, en una sustancia residual que estorba y de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>Cuerpos residuales:</title>
                     <subtitle>Exceso y vacío</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los momentos históricos clave del siglo xx en Colombia es el asesinato del candidato presidencial Jorge Eliécer Gaitán el 9 de abril de 1948 —crimen que se cometió a plena luz del día y en el corazón de la capital—. Testigos oculares agarraron al asesino, lo lincharon y, ya sin vida, su cuerpo fue colgado en los alrededores del palacio presidencial. Gaitán se encontraba en plena campaña presidencial durante la ix Conferencia Panamericana y se perfilaba como el ganador de las elecciones de 1950. Aunque Gaitán se adhirió al Partido Liberal, no pertenecía a la oligarquía dominante,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Para-narraciones:</title>
                     <subtitle>Huellas de la ausencia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un cuento de Santiago Gamboa² titulado “Muy cerca del mar te escribo”,⁴ un reportero colombiano viaja a Argel para cubrir las elecciones presidenciales en medio de una profunda y sangrienta guerra civil. Todos los ojos del mundo están puestos sobre la capital de Argelia y los comicios que allí se realizarán el domingo. Debido a las estrictas medidas de seguridad —entre ellas el toque de queda generalizado— el colombiano debe permanecer, junto con los demás reporteros del mundo, dentro del hotel, por ser, aparentemente, el único lugar seguro de la ciudad. Un par de noches antes de las elecciones,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>Historia, imagen y tiempo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Estas citas provienen de dos narraciones colombianas publicadas en un intervalo de seis años:<italic>Vida feliz de un joven llamado Esteban</italic>(2000) de Santiago Gamboa y El olvido que seremos (2006) de Héctor Abad Faciolince.¹ Ambas aluden a dos asesinatos políticos producto de la violencia estatal que han quedado impunes. El primero de ellos se refiere al de Jorge Eliécer Gaitán el 9 de abril de 1948 en la ciudad de Bogotá y el segundo, al de Héctor Abad Gómez el 25 de agosto de 1987 en la ciudad de Medellín. Juan Roa Sierra, según testigos oculares, fue quien asesinó</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Epílogo.</title>
                     <subtitle>Grietas, fisuras y abismos</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El 9 de octubre de 2007, siete años después de la inauguración de la galería Tate Modern en Londres, la sala de la Gran Turbina abrió sus puertas al público para presentar, por primera vez, el proyecto de un artista latinoamericano. En un área de 3 300 metros cuadrados habilitada para esculturas e instalaciones gigantes, la Gran Turbina fue el blanco de una intervención directa por parte de la artista colombiana Doris Salcedo. Comisionada por la<italic>Unilever Series</italic>para presentar su trabajo en la galería londinense, en vez de llenar el descomunal espacio con sus instalaciones, Salcedo resquebrajó el suelo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>155</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g2tx.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>166</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
