<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1h9cvr2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Il ritmo del pensiero</book-title>
         <subtitle>Montale Sereni Zanzotto</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Barile</surname>
               <given-names>Laura</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>13</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822900227</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822909275</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1w1vnkq"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>In questa raccolta di saggi Laura Barile affronta in tono narrativo e conversevole tre classici del Novecento accomunati dalla loro appartenenza alla poesia di pensiero: la conoscenza è infatti la chiave di volta della grande poesia di tutti i tempi, nel suo colloquio con le altre arti e con la filosofia. Queste pagine si interrogano su vari temi: come nel primo Montale il tempo della durata conviva col tempo dell’istante; ma si analizzano anche alcuni nessi fondamentali – ancora non segnalati – di Satura con certa poesia anglosassone. Si indaga, poi, sui romanzi modernisti letti e amati da Sereni e sul loro fermentare nella sua poesia, ma si approfondisce anche la sua profetica riflessione, in prosa e in poesia, sul revisionismo e sul potere del mercato, in una Francoforte sempre più metaforica. Emerge infine, assieme a molto altro, un tema che in vario modo coinvolge i tre poeti: come, e fino a che punto, il compito della poesia sia (come vorrebbe Zanzotto) la lode. Compito che implica, oggi più che mai, una pur stremata ricerca di senso nell’insensatezza della realtà in cui ci troviamo immersi. Il discorso critico che attraversa questo prisma multidimensionale muove, però, sempre dai testi, letti in close reading e allarga la ricerca alle fonti e ai nutrimenti: dai trucchi del teatro in musica, agli autori amati e genialmente usati, fino ai filosofi, vagliando la sperimentazione continua di forme e di lessico. Chiude il libro uno scritto sulla paradossale rimozione della Shoah dal comune sentire e dalla cultura europea dei primi anni del dopoguerra.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="224"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduzione</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Riunisco qui alcuni miei scritti recenti su tre poeti che sono al cuore del Novecento: Montale, Sereni e Zanzotto.</p>
                     <p>Cosa lega questi scritti e questi poeti? In primo luogo direi il forte impegno filosofico. Sono poeti di pensiero: la poesia come conoscenza è la linea portante della grande poesia di tutti i tempi. Per Montale, il tema primonovecentesco della Salvezza (via Eliot e prima ancora il Modernismo religioso); il ricordo struggente delle impetuose prime letture di gioventù, che lo spinge negli anni Settanta a cogliere il suggerimento estemporaneo di tradurre una poesia di Spender in questa chiave (traduzione quasi sconosciuta);</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Montale e de Falla</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Per Zanzotto, la poesia di Montale nasce da subito come impasto di lògos con musica e<italic>mnème</italic>: la musica-memoria è talmente forte in lui, dice, da rasentare a volte il meccanismo coattivo¹ .</p>
                     <p>E Gadda, in un suo scritto del 1943,<italic>Montale o l’uomo-músico</italic>, così mette in scena una memoria infantile del poeta amico:</p>
                     <p>Alvaro e Vargas (<italic>La forza del destino</italic>) si abbandonano ai trasporti del duetto, superano virtuosamente ogni barriera, raggiungendo all’unisono il « la » naturale. Saio e cordiglio addobbano la figura del novizio: un accappatoio da spiaggia modello 1910, coi due fiocchi in cintola, col cappuccio a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sentirsi inglese:</title>
                     <subtitle>dalle Satires of circumstance di Thomas Hardy a Satura</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Rileggiamo il breve testo di Montale<italic>Thomas Hardy</italic>uscito il 10 agosto 1968 sul « Corriere della Sera », e scritto appena ricevute le bozze del volume delle sue Poesie, tradotte da G. S. Singh per Guanda (Parma 1968), del quale costituì poi la<italic>Prefazione</italic>¹. L’impressione immediata è che Montale parli degli Xenia , appena composti, e anche di<italic>Satura</italic>. « Non si ha notizia, scrive, di un prosatore-prosatore che, su altro registro, sia stato tanto poeta-poeta » , scrive: è una poesia « tanto più poetica quanto più è prosastica nel linguaggio e nei motivi » . Hardy infatti</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Leggendo Sotto la pioggia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Questa poesia è legata per me al riverbero del testo di Vittorio Sereni<italic>Dovuto a Montale,</italic>del 1983 1 . Sereni riprendeva, dopo 40 anni, un suo vecchio testo e recuperava, con la prassi ricorsiva che lo contraddistingue, più e oltre che il concetto della<italic>qualità</italic>del tempo allora indicata, anche la qualità del suo tempo e delle ore in cui egli stesso aveva letto<italic>Le Occasioni</italic>.</p>
                     <p>Vi confermava l’antica fascinazione per la capacità delle poesie montaliane di esprimere il senso<italic>dell’ora :</italic>quello che fa entrare il romanzo nella sua poesia, un intravisto romanzo che ne costituisce il fascino. Ingredienti</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Montale traduce Spender</title>
                  </title-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vorrei qui dare notizia di una traduzione di Montale da Stephen Spender sfuggita alle cure degli scoliasti. E alle mie soprattutto, che possedevo la traduzione – ma non me ne ero accorta! – nella mia bibliotechina montaliana dalla quale è riapparsa¹.</p>
                     <p>La poesia e la traduzione di Montale sono precedute da due paginette di Pasquale Antonio Baldocci, console generale a Basilea quando, il 29 novembre 1974, fu conferita una laurea<italic>honoris causa</italic>a Montale su proposta del docente di Letteratura Italiana Giovanni Bonalumi. Durante una cena offerta il giorno precedente alla cerimonia, cerimonia, racconta il console, fu letta Riviere, poesia del ’22</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Da Canto di Simeone di Eliot a Voce giunta con le folaghe</title>
                  </title-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il<italic>Canto di Simeone</italic>di Eliot, con<italic>La figlia che piange e Animula</italic>, racconta Montale nel 1947, gli era stato prestato da Mario Praz quasi venti anni prima nella prima edizione degli Ariel Poems , « una serie di volumetti di sole quattro pagine, contenenti una breve lirica e una illustrazione di tipo postcubista »¹.<italic>A song for Simeon</italic>, n. 16 degli<italic>Ariel Poems</italic>, era uscito da Faber § Gwyer (la futura Faber &amp; Faber) con disegni di E. McKnight Kauffer, nel 1928.</p>
                     <p>La versione montaliana di A song for Simeon uscì in « Solaria » nel dicembre 1929, col</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sereni lettore di romanzi</title>
                  </title-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La prima testimonianza del Sereni lettore di romanzi è nella lettera del 3 giugno 1938 a Attilio Bertolucci¹: dove Sereni è un lettore di romanzi che non ha ancora letto il romanzo di cui parla,<italic>Adieux aux armes</italic>(vietato in Italia dalla censura fascista), e ne è tuttavia già sedotto in anticipo, grazie alle parole con cui ne ha parlato Bertolucci. Parole che hanno messo in moto la sua immaginazione nel<italic>presentimento</italic>di ritrovare nel libro una Milano finalmente intravista, anzi addirittura scoperta grazie alle parole dell’amico: e finalmente apprezzata per « quell’aria che le tue parole mi hanno suscitata</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sereni a Lugano</title>
                  </title-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Di fronte alla gradita proposta di tenere un seminario su Vittorio Sereni alla Università della Svizzera Italiana ho subito sentito che il tema doveva essere questo: Sereni a Lugano, per l’indomita fedeltà del poeta alla geografia luinese, al confine, ai paesi di frontiera, alla Svizzera ticinese, e alla stessa Lugano. I testi considerati (la poesia<italic>Addio Lugano bella</italic>del 1970, e la conversazione su Petrarca tenuta alla Biblioteca cantonale nel 1974) coprono un breve ma intenso arco cronologico¹.</p>
                     <p>Il nesso fra i due testi è dunque Lugano, luogo della poesia e luogo della riflessione su Petrarca. Ma la scrittura di</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Poesia e polifonia nel Sabato tedesco</title>
                  </title-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ne<italic>Gli strumenti umani</italic>il tema « Europa » s’intreccia al tema della memoria che combatte contro l’oblio. Di questo parla<italic>La pietà ingiusta</italic>(1964), poesia cerniera fra le due parti (<italic>L’opzione</italic>e<italic>Il sabato tedesco</italic>) che compongono<italic>Il sabato tedesco</italic>¹. La seconda parte eponima (oggetto del nostro discorso) è strettamente imparentata a<italic>Stella variabile</italic>, sia cronologicamente (la sua uscita nella collana delle Silerchie dal Saggiatore nel luglio 1980 cade fra le due edizioni di<italic>Stella variabile</italic>, del 1979 e del 1981)², sia per la presenza in<italic>Stella variabile</italic>di molte delle poesie presenti nel Sabato tedesco .</p>
                     <p>Una premessa.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sereni e Lanfranco Caretti</title>
                  </title-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nel febbraio 1973, due mesi dopo l’attribuzione del Premio Feltrinelli 1972 dell’Accademia dei Lincei a<italic>Un posto di vacanza,</italic>usciva negli Oscar Mondadori l’antologia: Vittorio Sereni,<italic>Poesie scelte (1935-1965)</italic>, a cura di Lanfranco Caretti.</p>
                     <p>Avviciniamo l’evento attraverso una intervista di Giancarlo Ferretti su « Rinascita » del 13 aprile 1973 (p. 32): siamo di fronte a una « consacrazione » ? Sereni è incerto, non vorrebbe semmai, risponde, trovarsi nella fossa dei leoni, con questo libretto dalla tiratura di 15.000 copie. Un tascabile di poesia, dice, richiede stagionatura e notorietà. Ma aggiunge, correggendosi in parte: « Ho sempre avuto simpatia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lettura di Non si sa quanto verde… e di Dirti « natura »</title>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il processo verso un « illimpidimento » del linguaggio di Zanzotto prende l’avvio, secondo la critica, dalle zone più colloquiali dell’ultima raccolta della cosiddetta « trilogia »,<italic>Idioma</italic>, del 1986 (<italic>Il Galateo in</italic>Bosco era del 1978 e Fosfeni del 1983). Dieci anni, sembrerebbe, di silenzio prima di<italic>Meteo</italic>: ma secondo la<italic>Nota</italic>dell’autore<italic>Meteo</italic>è costituito anche di « incerti frammenti » in parte successivi, ma in parte contemporanei a<italic>Idioma</italic>. L’instabilità segna questo semicasuale, fraterno e sottinteso riferimento ai Rerum vulgarium fragmenta petrarcheschi: è in gioco l’instabilità della lingua e il farsi della poesia, e insieme la sua</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Zanzotto « nevodèt »:</title>
                     <subtitle>lettura di Eurosia e di Vocabilità, fotoni</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Queste due poesie di<italic>Fosfeni</italic>sono nate, apprendiamo da un bel saggio di Francesco Venturi 1 , in ordine cronologico inverso alla loro posizione nella raccolta.<italic>Eurosia</italic>infatti non compare ancora alla fine del 1977, in un elenco di poesie ricopiate in pulito per una raccolta che doveva intitolarsi<italic>lógos erchómenos,</italic>con sigla LE, poi in gran parte confluite sotto il nuovo titolo<italic>Fosfeni</italic>(1983): e vi compare invece<italic>Vocabilità, fotoni</italic>con le date 13 dicembre (Santa Lucia) 1976, e 15 ottobre 1977. Vocabilità,<italic>fotoni</italic>, che contiene la formula del lògos veniente, suggerisce Venturi, fa da calamita per quella che</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La rimozione della Shoah</title>
                  </title-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vorrei dire subito che, contrariamente alla mia abitudine, la scelta di questo tema ha un’origine personale. Sono nata alla fine di dicembre del ’42 da una madre ebrea levantina, sefardita e francofona, di Alessandria d’Egitto, sposata di volata a un italiano nel novembre 1938. La percezione di una oscura mancanza (ma sentivo più adatta la parola francese<italic>manque</italic>) mi ha da sempre accompagnata. Una prima agnizione, ancorché indecifrabile, fu per me nel 1975 il libro di Perec<italic>W ou le souvenir d’enfance</italic>, dove la mancanza è doppia: mancano i genitori, sterminati nel campo, ma manca anche il suo stesso essere</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Nota ai testi</title>
                  </title-group>
                  <fpage>209</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Indice dei nomi</title>
                  </title-group>
                  <fpage>213</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1w1vnkq.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>223</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
