<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Burgos Cantor, Roberto, 1948-</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ensayos colombianos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Novela colombiana</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia y crítica</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Raíces de la memoria</book-title>
         <subtitle>Ficción y posmodernidad en Roberto Burgos Cantor</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>GARCÍA</surname>
               <given-names>KEVIN ALEXIS</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>25</day>
         <month>03</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587650983</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587654134</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Programa Editorial Universidad del Valle</publisher-name>
         <publisher-loc>Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Universidad del Valle</copyright-holder>
         <copyright-holder>Kevin Alexis García</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1rfsq8k"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>¿No era acaso la posmodernidad la vanguardia que destruía los grandes relatos? Este estudio evidencia la necesidad de entender las teorías de las corrientes artísticas como tentativas que siempre podrán ser rebasadas por los creadores, tal como lo ha hecho Roberto Burgos Cantor. Como si se tratara de una contradicción realizada, "La ceiba de la memoria" es una Novela Total Posmoderna que integra en un estado superior sus creaciones anteriores, las cuales hoy se comprenden como partes de una totalidad de su ficción que alcanza su mayor manifestación en esta novela.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>ENCUENTRO CON UN SEMBRADOR DE CEIBAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una mañana de agosto de 2007 llegó a mis manos un paquete con cinco novelas que serían presentadas en la Feria del Libro Pacífico. Debía escribir un artículo para el periódico La Palabra anunciando sus lanzamientos y, adicionalmente, reseñar una de las obras. Toda selección es por naturaleza un acto de exclusión, debía escoger la novela que por sus calidades literarias mereciera el destaque especial.</p>
                     <p>Entre el paquete sobresalía un volumen de 410 páginas, de autoría de un escritor del Caribe llamado Roberto Burgos Cantor. De entrada llamó mi atención que la obra no hiciera concesiones con las convenciones del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>SEÑAS PARTICULARES DE ROBERTO BURGOS CANTOR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una madrugada en que viajaba por una trocha en las afueras de Cartagena, a bordo de una Dodge 55, Roberto Burgos Cantor escuchó de los labios de su padre una expresión que no quería parecer indiscreta: sabía que estaba escribiendo. Burgos recuerda¹ que en ese instante sintió una gran vergüenza. Pero tal vez ese rostro ruborizado ya insinuaba con tal sutil gesto el valor personal que nuestro autor asignaba a la literatura para una sociedad. Burgos evoca esta escena poco después de cumplir sus 50 años, tiempo alrededor del cual escribiría<italic>Señas particulares</italic>, su propio testimonio de época. Consideraba que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>CONSIDERACIONES SOBRE NOVELA E HISTORIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde sus inicios en la Antigüedad occidental la historia tuvo un carácter de investigación y testificación. En los tiempos de Herodoto, Tucídides y Jenofonte, para ser fiable se exigía que el escritor hubiese tenido una experiencia directa, de allí que el documento histórico fuera una especie de testimonio de una apreciación. La percepción era asociada con el conocimiento y la escritura se entendía como reflejo, mímesis. Los primeros textos históricos eran escritos de historia contemporánea, el historiador relataba acontecimientos simultáneos con su vida.</p>
                     <p>Pero cada vez fue más creciente y manifiesta la imposibilidad de que el escritor fuera testigo permanente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4</label>
                     <title>HISTORIA Y FICCIÓN DEL PUERTO NEGRERO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la historia del Imperio español en América, Cartagena de Indias, fundada en 1533 por Pedro de Heredia, fue un enclave estratégico de las defensas militares del Imperio en la zona atlántica de Centro y Suramérica; también sirvió como vía de comunicación entre la Nueva Granada y Europa. junto con Veracruz y Portobelo, Cartagena de Indias fue uno de los puntos geográficos estratégicos en América para el tráfico comercial, entre ellos el de mercancía humana, como mano de obra esclava. Desde Cartagena se distribuía comercio humano hacia el Norte, Centro y Suramérica, y esta condición de puerto negrero le dará</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 5</label>
                     <title>LA CEIBA:</title>
                     <subtitle>TEJIDOS Y REPRESENTACIONES HISTÓRICAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A continuación presentaré las observaciones que consignó en su texto<italic>De Instauranda Aethiopum Salute</italic>Alonso de Sandoval, publicado en 1627, así como los hallazgos que han hecho los historiadores acerca del comercio de negros en Cartagena durante el siglo XVII y los compararé con el mundo literario que configura Burgos Cantor.</p>
                     <p>Durante la primera mitad del siglo XVII ya se había dado en Europa la unión de las dos coronas ibéricas: Portugal y España (1580-1640), aumentando con ello el volumen del tráfico negrero. Los historiadores registran pocos datos acerca de la travesía de África a América durante el siglo XVII,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 6</label>
                     <title>LA NOVELA ES FORMA:</title>
                     <subtitle>EL ELEMENTO AÑADIDO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En su rigurosa lectura sobre Madame Bovary, Mario Vargas Llosa sostiene que el escritor indaga en la realidad y al convertirla en material de trabajo le añade algo: ese<italic>elemento añadido</italic>es la originalidad de su obra, lo que distinguirá a esa ficción de la realidad¹<sup>9</sup>. En Madame Bovary Flaubert, antes que proponer la presencia de un tiempo único, incorpora diversos planos temporales que transitan entre lo específico y lo subjetivo, entre lo real y lo imaginario, entre el espacio físico y los espacios mentales de los personajes. Esta concepción del tiempo, el cual opera como un espacio por donde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 7</label>
                     <title>LA CEIBA DE LA MEMORIA:</title>
                     <subtitle>EXPRESIÓN POSMODERNA DE LA NOVELA TOTAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>La ceiba de la memoria</italic>es una Novela Total que integra en un estado superior las creaciones anteriores de Roberto Burgos Cantor. Las exploraciones narrativas y populares de Cartagena y el Caribe, expresadas en sus cuentos y novelas anteriores, hoy se comprenden como partes de una totalidad de su ficción que alcanza su mayor manifestación en<italic>La ceiba</italic>, tal como ocurrió con García Márquez cuando publicó<italic>Cien años de so</italic>ledad, su primera gran novela. Sobre esta última en<italic>Historia de un deicidio</italic>Vargas Llosa afirmó que es una novela total en la línea de las «creaciones demencialmente ambiciosas que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>La ceiba de la memoria</italic>es una Novela Total que sintetiza múltiples géneros y estéticas, entre ellos la Nueva Novela Histórica, propiciada a su vez por el Romanticismo, el relato histórico, la escritura testimonial, la poesía negra y mulata antillana, la descripción etnográfica, la crónica de los colonizadores y el estilo neobarroco.</p>
                     <p>
                        <italic>La ceiba de la memoria</italic>es una obra de gran aliento que propone un ajuste de cuentas con la historia. Consecuente con el arte poética de hacer de una idea un estilo, forjada desde su juventud universitaria, en<italic>La Ceiba de la Memoria,</italic>Burgos presenta una estructura no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANEXOS</title>
                     <subtitle>ESTRUCTURA NARRATIVA LA CEIBA DE LA MEMORIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>139</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REFERENCIAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>155</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE ONOMÁSTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>159</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1rfsq8k.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>162</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
