<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788575114384</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Geografia humana</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Geografia cultural: uma antologia, Vol. 1</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">organização</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Lobato</surname>
               <given-names>Roberto</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Rosendahl</surname>
               <given-names>Corrêa Zeny</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788575112526</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788575114384</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EDUERJ</publisher-name>
         <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>EdUERJ</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788575114384"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Resgata importantes textos da dimensão espacial da cultura, publicados pela EdUERJ nos livros da referida coleção. Desse modo, contempla o leitor com um rico conjunto dedicado à pluralidade temática. Apresenta artigos não só sobre história, mas também sobre conceitos e proposições em geografia cultural que devem ser parte fundamental em qualquer antologia, remetendo o leitor à trajetória do campo da dimensão espacial da cultura.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="344"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Geografia cultural:</title>
                     <subtitle>apresentando uma antologia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corrêa</surname>
                           <given-names>Roberto Lobato</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosendahl</surname>
                           <given-names>Zeny</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A geografia cultural tem mais de cem anos, oferecendo um acervo intelectual, amplo e diversificado. Sua trajetória comporta períodos nos quais autores e ideias estabeleceram marcas que hoje estão incorporadas à história do pensamento geográfico. Esta pequena antologia tem como primeiro propósito trazer à tona uma minúscula parcela desse acervo intelectual. Trata-se de difícil e trabalhosa tarefa, porém necessária.</p>
                     <p>A geografia cultural apresenta dois caminhos principais, ao longo dos quais as pesquisas são realizadas. Ambos distinguem-se entre si, sobretudo pela gênese e pelo percurso de cada um e pelo conceito de cultura adotado. Geografia cultural saueriana ou Escola de Berkeley</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Epistemologia e teoria cultural</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hoefle</surname>
                           <given-names>Scott William</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nosso objetivo é apresentar uma matriz epistemológica com a qual possam ser comparadas diferentes visões de cultura, independentemente de seu contexto histórico, mesmo que o espírito crítico, ou não, de cada visão seja fruto da sociedade da época na qual o pensamento foi produzido (tabela 1). Apesar de as epistemologias se seguirem no tempo de forma cíclica e geralmente serem antagônicas, não é intenção aqui apresentar uma sequência histórica de escolas intelectuais, que já foi tema de outros trabalhos (Hoefle, 1998, 1999, 2007, 2010). O que interessa neste artigo é confrontar modelos culturais vistos por meio de suas epistemologias; modelos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Desenvolvimentos recentes em geografia cultural</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sauer</surname>
                           <given-names>Carl O.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A geografia nunca esteve limitada às atividades de seus representantes acadêmicos. Na Inglaterra, por exemplo, as principais contribuições vieram de funcionários de instituições coloniais e de uma classe de amadores ociosos. Uma breve revisão da geografia acadêmica e não acadêmica pode servir para mostrar a distribuição dos interesses e dos pesquisadores como condicionadores dos estudos geográficos.</p>
                     <p>Como disciplina universitária, a geografia recebeu reconhecimento inicial há um século, com a nomeação de Carl Ritter na Universidade de Berlim. O talento de suas conferências e seus textos, apoiado pelas investigações e a personalidade brilhantes de Alexander von Humboldt, impressionou muito em sua</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A geografia cultural brasileira:</title>
                     <subtitle>uma avaliação preliminar</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corrêa</surname>
                           <given-names>Roberto Lobato</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosendahl</surname>
                           <given-names>Zeny</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A despeito de a geografia acadêmica brasileira ter sido criada em 1934, com a implantação do curso de Geografia e História na Universidade de São Paulo (USP), foram necessários sessenta anos para que a geografia cultural fosse reconhecida, e, ainda assim, por poucos geógrafos. E esse subcampo já tinha longa história na Europa e nos Estados Unidos, tendo se desenvolvido a partir de 1890 (Claval, 1999). Este texto reporta-se à trajetória da geografia cultural brasileira.</p>
                     <p>Quais foram as razões que levaram ao desenvolvimento tardio da geografia cultural no Brasil? Em que contexto esse subcampo emerge no Brasil? Como se caracteriza</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Mundos de significados:</title>
                     <subtitle>geografia cultural e imaginação</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cosgrove</surname>
                           <given-names>Denis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em<italic>As metamorfoses</italic>, o poeta romano Ovídio dá unidade poética a uma vasta gama de mitos e histórias por meio do tema da metamorfose. O título fala, literalmente, de uma mudança de<italic>forma</italic>na qual o personagem ou a personalidade permanecem inalterados. As metamorfoses de Ovídio ocorrem entre os deuses, os seres humanos e o mundo natural: Narciso se transforma em flor de primavera; Atlas se torna uma cadeia de montanhas; os dentes da serpente morta por Cadmo viram guerreiros; Júpiter ganha a forma de um touro para transportar Europa e fundar a dinastia minoica. Poeticamente, Ovídio se recusa a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“Versalhes não tem banheiros!” As vocações da geografia cultural</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gomes</surname>
                           <given-names>Paulo César da Costa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A oportunidade deste trabalho surgiu simplesmente. Foi, na verdade, construída a partir do encontro imprevisto e da simultaneidade de dois fatos aparentemente muito diferentes. O primeiro foi um convite para participar de uma mesa-redonda intitulada “Geografia cultural: natureza e perspectivas”, no IV Simpósio Nacional de Geografia e Cultura, realizado no Rio de Janeiro; o segundo, uma visita ao castelo de Versalhes, nos arredores de Paris. É a união desses dois fatos e seus desdobramentos que eu gostaria de apresentar aqui. Em razão disso, o percurso narrativo é, por vezes, oblíquo, as intenções não são continuamente transparentes, mas a finalidade geral</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>David Harvey e a geografia cultural</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sarmento</surname>
                           <given-names>João</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A geografia cultural contemporânea é uma entusiasmante e diversificada subdisciplina da geografia humana (Jackson, 2000; Mitchell, 2000; Philo, 2000). O estímulo provém das formas como se constroem, contestam e negociam significados e interpretações sociais do espaço e como estes são mesclados e deslaçados em torno das noções de cultura, lugar e paisagem. A vanguarda desse campo de estudos resulta, sobretudo, dos modos inovadores de relacionar ideias e imaginações com a materialidade do mundo e de um debruçar sobre novas configurações culturais que emergem e se desenvolvem à medida que nossos mundos sociais se transformam, em resposta à fluidez e à</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Após a guerra civil:</title>
                     <subtitle>reconstruindo a geografia cultural como heterotopia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Duncan</surname>
                           <given-names>James S.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quem quer que leia a literatura da área precisa ser muito distraído para não notar que, desde 1980, está ocorrendo uma verdadeira guerra civil na geografia cultural. Esse embate tem tido, em grande parte, mas não exclusivamente, um caráter de luta entre gerações. Os geógrafos culturais mais jovens, formados no fim da década de 1970 e nos anos 1980, atacam as posições da geração mais velha, treinada nas décadas de 1950 e 1960. Durante toda essa batalha, a geração mais velha tem-se contentado em permanecer bem entrincheirada na academia, enquanto a mais jovem dispara ocasionalmente sua artilharia, aparentemente com pouco</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A geografia humanista:</title>
                     <subtitle>uma revisão</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Holzer</surname>
                           <given-names>Werther</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>165</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Em julho de 1976, o<italic>Annals of the Association of American Geographers</italic>publicava o artigo “Humanistic geography”, de Yi-Fu Tuan. Trata-se de uma espécie de declaração de independência de um movimento que vinha sendo gestado há mais de dez anos e que, naquele momento, assumia a feição de um campo disciplinar distinto dentro da geografia norte-americana. É a esse marco que se refere o título deste texto, mas seu plano é um pouco mais ambicioso. O que pretendo, ao longo das páginas seguintes, é me reportar ao surgimento da ideia de uma geografia humanista, sua consolidação como campo disciplinar distinto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A morfologia da paisagem</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sauer</surname>
                           <given-names>Carl O.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Várias opiniões em relação à natureza da geografia ainda são comuns. O rótulo geografia, bem como o rótulo história, não é uma indicação confiável em relação ao conteúdo. Enquanto os geógrafos discordarem em relação ao seu objeto, será necessário, por meio de definições repetidas, procurar uma base comum sobre a qual uma posição geral possa ser estabelecida. Neste país, uma série de pontos de vista razoavelmente coerentes foi apresentada, especialmente pelos discursos presidenciais perante a Association of American Geographers, que pode ser aceita como espelho e molde da opinião geográfica na América. Eles são suficientemente claros e tão bem conhecidos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A geografia está em toda parte:</title>
                     <subtitle>cultura e simbolismo nas paisagens humanas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cosgrove</surname>
                           <given-names>Denis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aos sábados pela manhã, não sou, conscientemente, um geógrafo. Como tantas outras pessoas de minha idade e estilo de vida, devo ser encontrado fazendo compras com minha família no meu centro habitual de compras. Não é um lugar muito especial, iluminado artificialmente sob um edifício-garagem, com um conjunto inteiramente previsível de cadeias de lojas – W. H. Smith, Top Shop, Baxters, Boots, Safeway e outras – razoavelmente cheias de famílias de consumidores bem-vestidos. A mesma cena pode ser vista em quase toda parte na Inglaterra. Se trocarmos os nomes das lojas, a cena poderia ser típica de qualquer parte da Europa Ocidental</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Paisagem-marca, paisagem-matriz:</title>
                     <subtitle>elementos da problemática para uma geografia cultural</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Berque</surname>
                           <given-names>Augustin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dollfus</surname>
                           <given-names>Olivier</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>239</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entendo a geografia cultural como o estudo do<italic>sentido</italic>(global e unitário) que uma sociedade dá à sua relação com o espaço e com a natureza, relação que a paisagem exprime concretamente.</p>
                     <p>Como manifestação concreta, a paisagem está naturalmente exposta à objetivação analítica do tipo positivista; mas ela existe, em primeiro lugar, em sua<italic>relação</italic>com um sujeito coletivo: a sociedade que a produziu, que a reproduz e a transforma em função de certa lógica. Procurar definir essa lógica para tentar compreender o sentido da paisagem é o ponto de vista cultural que se indicou no parágrafo anterior.</p>
                     <p>A paisagem</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A paisagem dos geógrafos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Claval</surname>
                           <given-names>Paul</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O termo paisagem, aparentemente, não tem mistério. Surgiu no século XV, nos Países Baixos, sob a forma de<italic>landskip</italic>. Aplica-se aos quadros que apresentam um pedaço da natureza, tal como a percebemos a partir de um enquadramento – uma janela, por exemplo. Os personagens têm aí um papel apenas secundário. A moldura que circunda o quadro substitui, na representação, a janela através da qual se efetuava a observação.</p>
                     <p>No início dos anos 1420, em Florença, Brunelleschi descobre (ou redescobre) as leis da perspectiva. Masolino e Masacchio imediatamente utilizam os novos procedimentos, que logo ficam conhecidos na Itália do Norte e em</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Viagem em torno do território</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bonnemaison</surname>
                           <given-names>Joël</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>279</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto foi escrito por um geógrafo tropicalista que sempre trabalhou em ilhas e, por uma tendência irrevogável, em ilhas cada vez menores. Isso não significa que eu queria me comparar a Robinson Crusoé, mas esse detalhe pode ter sua importância, se quisermos situar o texto que se seguirá. Trata-se de uma reflexão feita com base em sociedades tradicionais insulares, fragmentadas em inúmeros pequenos grupos independentes. O problema é saber que tipo de abordagem fui levado a adotar para compreender essas sociedades e ambientes físicos diferentes, particularmente aqueles que trabalham em “grandes espaços” e nas sociedades urbanas ou industriais.</p>
                     <p>Enfim,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Alguns aspectos do espaço vivido nas civilizações do mundo tropical</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gallais</surname>
                           <given-names>Jean</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>305</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Neste artigo, apresento algumas ideias sumárias sobre um tema cuja importância e interesse geográfico se revelaram há 15 anos, quando constatei a grande diferença, ou melhor, a disparidade entre a percepção de espaço dos diferentes povos de uma região africana e minha visão pessoal de geógrafo europeu nessa mesma região. Em consequência disso, tentei, com relativo sucesso, compreender o conteúdo e os limites do espaço vivido pelo povo Peul, em diversas regiões de seu espaço sudano-saheliano. Na época, as pesquisas realizadas na Índia, sob forma de estudos sobre povoados, e as informações gerais colhidas no Brasil durante minha estada no</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A noção de gênero de vida e seu valor atual</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sorre</surname>
                           <given-names>Max</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>317</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Trinta e sete anos se passaram desde que La Blache, em dois artigos da revista<italic>Annales de Géographie</italic>, dava direito de cidadania à noção fundamental de gênero de vida, pela qual Ratzel, na Alemanha, tinha demonstrado interesse. É notável que essa noção não tenha sido, desde então, objeto de alguma elaboração crítica. Os etnógrafos, em toda a superfície do globo, acumularam matérias para o conhecimento dos gêneros de vida. Os geógrafos, em suas monografias regionais, trouxeram contribuições de grande valor a suas descrições, sobretudo na Europa ocidental.</p>
                     <p>Uma espécie de embaraço subsiste. Alguns, pensando que se trata de noção insuficientemente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114384.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>344</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
