<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt17t77bj</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía moderna</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Libertad</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Identidad (Concepto Filosófico)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Hermenéutica</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Realidad humana e ideal de humanidad</book-title>
         <subtitle>Perspectivas antropológico-éticas</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>de la Maza</surname>
               <given-names>Luis Mariano</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Covarrubias</surname>
               <given-names>Andrés</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">Editores</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789561413450</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789561415706</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones UC</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago, Chile</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>Inscripción Nº 229.516</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt17t77bj"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro se inspira en los debates y controversias en los que suelen enfrentarse dos posiciones. Unos dicen que hay que tomar a las personas como realmente son, con sus virtudes y defectos, y no como idealmente deberían ser, según determinadas concepciones éticas o religiosas. Otros responden que una vida sin ideales no es digna del ser humano, y que por lo tanto hay que esforzarse por realizar una vida plena y luchar contra todo aquello que nos aleja de ella. Por lo tanto, las reflexiones que contiene se orientan preferentemente por las siguientes preguntas: ¿es efectivo que el reconocimiento de la realidad imperfecta de los seres humanos debiera llevarnos a aceptar que las normas que regeulan la sociedad sean más permisivas o moralmente indiferentes? O, por el contrario, ¿el énfasis en los ideales debe llevarnos a desconocer las condiciones concretas y cambiantes en las que se desenvuelven las personas y las limitaciones que muchas veces solo pueden ser superadas por individuos excepcionales? ¿Hay que optar entre la resignación y el elitismo moral, o existe otra posibilidad que tome en cuenta al ser humano tal como efectivamente es y al mismo tiempo le permita orientar su vida hacia la plenitud?</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="220"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Covarrubias</surname>
                           <given-names>Andrés</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de la Maza</surname>
                           <given-names>Luis Mariano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El libro que presentamos recoge mayoritariamente las ponencias del Coloquio sobre Antropología y Ética, organizado en noviembre del 2008 por el Instituto de Filosofía de la Pontificia Universidad Católica de Chile y el Programa Interdisciplinario de Antropología y Ética de la misma universidad. También incluye un artículo enviado por el profesor Klaus Held para otro seminario, que incluimos por su pertinencia temática.</p>
                     <p>El título del coloquio y del libro se inspira en los debates y controversias relacionados con la familia, la economía y la sociedad que suelen enfrentar a los participantes en dos posiciones. Unos dicen que hay que tomar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Somos libres?</title>
                     <subtitle>Cinco maneras de conocer que somos libres</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Seifert</surname>
                           <given-names>Josef</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Somos libres, e implica esto el señorío sobre el ser o no-ser de nuestros actos, tal como Aristóteles describe la libertad, cuando dice: “Porque [el hombre] es el señor del ser y no-ser de éstas [sus acciones]?”¹. En otros textos, Aristóteles se refiere al libre albedrío también como “el primer principio”, “la causa” y “el señor de la acción”².</p>
                     <p>¿Pero realmente somos libres? ¿No será una prerrogativa de Dios el ser señor del ser y el no-ser de algo por causa de una simple palabra interna o mandato, sin que la persona esté determinada a semejante mandato por cualquier causa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Libertad y determinismo en Leibniz</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>M.</surname>
                           <given-names>Manuel Correia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La cuestión de la libertad humana recibe un indicio de solución importante a partir de la cuestión de si el ser humano posee libre arbitrio o, al contrario, las determinaciones que lo acompañan (y por las cuales él es afectado) impiden la existencia de decisiones y acciones libres en él; esto es, acciones que sean causadas, en última instancia, por él mismo como sujeto de acción. Si el determinismo fuera una hipótesis universal, como lo fue para Leibniz, la cuestión se plantearía en términos de cómo compatibilizar el libre arbitrio con el determinismo causal interno y externo. Está implícito en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La promesa de la libertad o la libertad de prometer</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wischke</surname>
                           <given-names>Mirko</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>34</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿En qué relación se encuentran la libertad y la promesa? ¿Descansa la libertad sobre una promesa, a saber, la libertad de contrato, es decir, del derecho? ¿O es más bien el derecho la condición de posibilidad de la libertad? ¿Necesita el derecho un poder que no sea ya él mismo el poder del derecho?²</p>
                     <p>A esta pregunta –que proviene de Jaspers– se le dan en la discusión actual dos respuestas. La primera dice que aquellas prohibiciones fundamentales que el derecho formula mediante reglas específicas tienen que estar enraizadas en la moral; y la segunda respuesta sostiene que moral y derecho</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La libertad como consentimiento</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peña</surname>
                           <given-names>Jorge</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una breve y densa definición de lo que es la libertad nos la proporciona Leonardo Polo cuando la caracteriza como “poseerse en el origen”. Es decir, que no haya nada al margen de nuestra propia elección, que todo cuanto hacemos procede originariamente de nosotros mismos. Jacinto Choza recoge y comenta esta definición cuando escribe: “Disponer de sí en el acto mismo de empezar a ser, de forma que no suceda que cuando el sujeto vaya a decidir algo o cuando vaya a actuar, resulte que ya exista con una multiplicidad de determinaciones surgidas por decirlo así a sus espaldas, y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Verdaderas y falsas libertades</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Carrasco</surname>
                           <given-names>Alejandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>52</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El hombre es un ser con proyectos, vive en el tiempo, está siempre volcado hacia el futuro. La matriz temporal del vivir humano, y el que el hombre no sea un suceso cumplido sino que tenga que “ir haciéndose”, implica que la vida necesariamente tenga que ver con fines. El hombre está siempre abierto a posibilidades, vive siempre un poco más allá de sí mismo, pendiente de metas por alcanzar, de fines que lo vayan completando. Y este avanzar, o esta consecución de fines, se realiza por medio de las acciones. La intención de la acción es el fin que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La ley como modelo antropológico de libertad</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Undurraga</surname>
                           <given-names>Francisco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>60</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En<italic>El pensamiento salvaje</italic>,¹ Lévi-Strauss se refiere a la operación en conjunto de la etnología y de las ciencias exactas y naturales, en dos etapas que integran, primero, un proceso de “disolución” y luego, un mecanismo de reintegración de la “cultura en la naturaleza, y finalmente, de la vida en el conjunto de sus operaciones físico-químicas” (294). La “disolución” de que nos habla Lévi-Strauss no implica en absoluto, aclara el autor, una destrucción, sino la desarticulación en partículas. La “disolución” faculta, podemos discurrir: 1) el estudio pormenorizado de los componentes del fenómeno; 2) la interrelación de dichas partículas con otras,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cristo, filosofía trascendental e ideal de humanidad</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Söchting</surname>
                           <given-names>Julio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las preguntas: ¿qué es el hombre?, ¿cómo aparece a nuestra conciencia individual y social?, se encuentran en el centro vital de la experiencia de cada ser humano y en el esfuerzo filosófico por comprender su fundamento, sus condiciones de posibilidad y sus límites¹. Este esfuerzo recibe una especial configuración en la filosofía trascendental. En ella, la cuestión que interroga por la estructura a priori mediante la cual la mente piensa lo humano nos permite indicar algunas consideraciones en torno a la interrogante acerca del “ideal humano”.</p>
                     <p>En este artículo quisiera reformular estas preguntas presentando algunas reflexiones en torno a la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Notas sobre la individualidad de la persona como fuente de su dignidad</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Crespo</surname>
                           <given-names>Mariano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>86</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el conocido texto de<italic>Metafísica de las costumbres</italic>, Kant se refiere a la dignidad de las personas humanas en los siguientes términos: “el hombre, considerado como persona […] está situado por encima de todo<italic>precio,</italic>porque como tal […] no puede valorarse sólo como medio para fines ajenos, incluso para sus propios fines, sino como fin en sí mismo. Es decir, posee una<italic>dignidad</italic>[…], gracias a la cual infunde<italic>respeto</italic>hacia él a todos los demás seres racionales del mundo, puede medirse con cualquier otro y valorarse en pie de igualdad”¹.</p>
                     <p>De este modo, el filósofo de Königsberg</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La pre-concepción de una posible salvación desde las experiencias de la muerte y de la culpa.</title>
                     <subtitle>Aproximaciones fenomenológicas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lambert</surname>
                           <given-names>César</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La tesis que vamos a exponer se centra en la idea de que las experiencias humanas de la culpa y de la muerte del prójimo contienen una comprensión implícita de una posible salvación. “Pre-comprensión” o “comprensión implícita” son términos que no aluden a actos concretos de entender esto o aquello, sino a estructuras propias de la existencia humana como tal. Desde esta óptica entroncan con la noción de comprensión, tal como la propone Martin Heidegger en<italic>Ser y tiempo</italic>.</p>
                     <p>Para este pensador alemán la comprensión es, junto con la disposición afectiva, un existencial fundamental, es decir, un modo fundamental del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Identidad personal y racionalidad práctica en la época de la biopolítica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Frías</surname>
                           <given-names>Rodrigo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>102</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Según uno de los diagnósticos más penetrantes acerca de la época actual– y que debemos a Heidegger–, la nuestra sería aquella en la que la totalidad de lo real, y con ello la vida, se incorpora, definitiva y radicalmente, a la lógica de la racionalidad calculante; es decir, aquella época en la que la voluntad de poder que opera en la esencia de la técnica se orientaría al sometimiento de lo ente a la lógica de la disponibilidad¹. Para el autor de este diagnóstico, sin embargo, este moderno fenómeno del imperar de la esencia de la técnica tiene ante</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Derechos humanos universales y ciudadanía cosmopolita</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Zan</surname>
                           <given-names>Julio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La cuestión de los derechos humanos fue un tema central de la filosofía política y jurídica en los años 80. Pero en el final de siglo y comienzos de los 2000 ha quedado relegado, en parte, en el ámbito teórico de la filosofía y de la ciencia jurídica y política como un tema agotado, o teóricamente ya no más problemático. Este es el estado de situación que E. Rabosi y R. Rorty han denominado de naturalización de los derechos humanos. En la realidad, sin embargo, son todavía las situaciones de violación de estos derechos las que parecen naturalizadas en la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Cicerón y el hombre como ser social en la retórica:</title>
                     <subtitle>el decorum</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Covarrubias</surname>
                           <given-names>Andrés</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Platón, en<italic>Fedro</italic>270 b, sostiene que el arte de la persuasión es<italic>psychagogia</italic>, y, por tanto, que el orador debe estudiar la naturaleza del alma. Esto debido a que el rétor con formación filosófica debe ser capaz de dar razón de por qué un alma específica ha de ser persuadida por determinado tipo de argumentos. Asimismo, Cicerón en<italic>De oratore</italic>, 1, 53, muestra a Craso argumentando en el sentido de que si un<italic>orator</italic>no conoce el alma humana, no podrá tener éxito en su persuasión, y en este sentido deberá, primero, estar formado en filosofía. Es así como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Reconocimiento y exigencia de humanidad</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de la Maza</surname>
                           <given-names>Luis Mariano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>138</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En su libro<italic>Tras la virtud</italic>, Alasdair MacIntyre afirma que Immanuel Kant ha llevado la reflexión ética de la Ilustración a un callejón sin salida, al no haber entregado una justificación suficiente de la conexión entre la formulación general del imperativo categórico como capacidad de universalización de la máxima y la tercera formulación del imperativo categórico de la<italic>Fundamentación de la metafísica de las costumbres</italic>, que establece que hay que tratar siempre la humanidad propia y de los demás como un fin y nunca como un mero medio. Según MacIntyre, Kant no es capaz de dar una buena razón para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>En torno a la intersubjetividad.</title>
                     <subtitle>La influencia del “Sympathiebuch”, de Max Scheler, en “Ser y Tiempo”, de Martin Heidegger</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muñoz</surname>
                           <given-names>Enrique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el último tiempo, me he dedicado a estudiar el rol que ocupa la filosofía de Max Scheler en el pensamiento de Martin Heidegger. En esta ocasión, pretendo desarrollar un punto sistemático de dicha relación, esto es, la reflexión que desarrolla Scheler sobre la intersubjetividad a comienzos de la segunda década del siglo XX y la resonancia que esta tiene en Heidegger, fundamentalmente en su obra principal. Para ello, pretendo comentar algunos puntos de una obra poco conocida de Max Scheler denominada “Acerca de la fenomenología y teoría del sentimiento de simpatía, y del amor y el odio”¹, publicada en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Antropología dialógica.</title>
                     <subtitle>Una aproximación desde Martin Buber</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Correa</surname>
                           <given-names>Mauricio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>158</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La idea de “intersubjetividad” posee en la tradición filosófica una importancia decisiva que puede ser rastreada al menos desde los diálogos socráticos maravillosamente escritos por Platón, pasando por el idealismo alemán del siglo XVIII y parte del XIX –en especial, con Hegel– la filosofía personalista del siglo XX encabezada por E. Mounier, hasta llegar a nuestros días con los valiosos aportes provenientes de la llamada “ ética del discurso” formulada por K.-O. Apel y J. Habermas.</p>
                     <p>Dada esta extensa y variada tradición centrada en la dimensión intersubjetiva humana, en el presente trabajo me propongo reflexionar sobre el “inter” (o el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“Animal que tiene lenguaje”.</title>
                     <subtitle>Una interpretación gadameriana</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Choza</surname>
                           <given-names>Jacinto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>172</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En su<italic>Carta sobre el humanismo</italic>, de 1947, como ya hiciera en<italic>Hermenéutica de la facticidad</italic>y en<italic>Ser y tiempo</italic>en los años 20, Heidegger se propone aligerar de toda la carga que la tradición ha puesto sobre ese componente de animalidad que Aristóteles inscribió en la definición de hombre:<italic>Zóon lógon échon</italic>, “animal que tiene lenguaje”¹.</p>
                     <p>“El primer humanismo, esto es, el romano, y todas las clases de humanismo que han ido apareciendo desde entonces hasta la actualidad, presuponen y dan por sobreentendida la esencia más universal del ser humano. El hombre se entiende como<italic>animal rationale</italic>. Esta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La vida en el lenguaje y la apuesta por una racionalidad ecuménica en la hermenéutica filosófica de Gadamer</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Monteagudo</surname>
                           <given-names>Cecilia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>190</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Realidad humana e ideal de humanidad</italic>, es el título que enmarca a este coloquio y son también los tópicos a los que la hermenéutica filosófica de Hans-Georg Gadamer dedicó una especial atención. La insistencia en su obra tardía en el carácter dialógico del lenguaje como la “verdadera dimensión de la realidad”¹ y sus recurrentes referencias a la crisis mundial y al destino de la humanidad, son, sin duda, muestras fehacientes de lo dicho. Sin embargo, consideramos, que cuando Gadamer advierte, en 1960, que su obra principal<italic>Verdad y método</italic>² gira fundamentalmente en torno al fenómeno de la comprensión “como algo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apéndice</title>
                     <subtitle>Sobre la rehabilitación fenomenológica del ethos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Held</surname>
                           <given-names>Klaus</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>199</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt17t77bj.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Noticia de los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>211</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
