<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt169zsp8</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">CIBERNÉTICA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">ESTRUCTURA Y ORGANIZACIÓN</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">PENSAMIENTO SISTÉMICO</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">CONSTRUCTIVISMO (PSICOLOGÍA)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">COMPLEJIDAD (FILO SOFÍA)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">HERMENÉUTICA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">LA IDEA DEL CONTEXTO</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Psychology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Pensar sistémico</book-title>
         <subtitle>Una introducción al pensamiento sistémico</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Imaz</surname>
               <given-names>José Antonio Garciandía</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>12</day>
         <month>07</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587164619</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587167733</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>II</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2005</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>José Antonio Garciandía Imaz</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt169zsp8"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Hay una forma de pensar diferente y complementaria a la ciencia; este libro trata de las bases coceptuales para ello. El autor se da a la tarea de ordenar la ideas y conceptos diversos sobre los que se sustenta la teoría sistémica, de manera tal que el lecxtor encontrará una obra que congrega por primera vez los pilares para utilizar en su pensamiento las herramientas sistémicas. Con ello tendrá acceso a la comprensión de los fenómenos desde un ángulo relacional, que entiende el universo como una colosal y sorprendente trama de conexiones y relaciones en la cual los seres humanos estamos sumergidos como los peces lo están en el agua. Para comprender desde esta perspectiva se necesita una manera distintiva de contemplar la realidad que nos envuelve, cuyos alcances sopbrepasen los límites de la ciencia.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este es un texto que nació con una finalidad: tratar de organizar la información conceptual que la sistémica utiliza para pensar y teorizar. Desde hace varios años, a la hora de dictar Teoría Sistémica a los residentes de Psiquiatría y Medicina de Familia, me encontré con que la información disponible se hallaba diseminada en diferentes libros y autores.</p>
                     <p>Sin embargo, no existía un texto que pudiera contener entre sus informaciones lo que se encontraba disperso. Con esta inquietud me dediqué a llevar a cabo esta labor de escribir un corpus teórico que pudiera facilitar el estudio de la sistémica. No</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Había pensado que introducir la sistémica a un colectivo de psiquiatras y futuros psiquiatras iba a ser difícil. Sin embargo, la fortuna me premió con una de esas cir cunstancias que se presentan en el momento más oportuno. El profesor von Foester llegó a Bogotá a impartir un curso de tres días que habría de versar sobre cibernética y, como él bien dijo en aquella ocasión: “he hablado de cibernética para introducirles en la sistémica, porque pienso que es la forma más elegante”.</p>
                     <p>Recuerdo que en esa oportunidad el profesor von Foester inició sus conferencias proponiéndonos un ejercicio sobre el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I</label>
                     <title>CIBERNÉTICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El término cibernética tiene su origen en la palabra griega<italic>kybernetiké</italic>, su sentido es el de significar aquellos oficios relacionados con la navegación, bien sea timonel o piloto. Fue Norbert Wiener quien, en 1948, acuñó el término<italic>cibernética</italic>con el sentido actual para incluir en éste aspectos que hacen referencia a la teoría de control y de comunicación, los cuales resultan pertinentes para comprender cómo opera la causalidad, tanto en organizaciones vivas como en organizaciones no vivas, como lo son las máquinas.</p>
                     <p>La cibernética aborda el tema de la causalidad de los fenómenos y en este sentido su función conceptual</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II</label>
                     <title>ESTRUCTURA Y ORGANIZACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El concepto de relación ha sido transformado por la sistémica en su objeto de observación por excelencia; ha incorporado unos elementos de reflexión nuevos al acto de pensar. Del estudio de la “relación” se han derivado otros matices cuya naturaleza impone nuevas formas de reflexionar. Así, el concepto de conexión, pauta, vínculo, patrón u otros sinónimos encierran en su significado algún sentido de carácter relacional, han permitido que la atención de la sistémica se centrara en cómo las relaciones no se dan en el orden del aislamiento y, por lo tanto, son la esencia misma de totalidades que se organizan</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III</label>
                     <title>UN SILENCIOSO CAMINO (DEL OBJETO AL SISTEMA)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Históricamente, el conocimiento en Occidente ha estado ligado a la concep ción de la ciencia clásica, cuya piedra de toque angular es la objetividad. Desde esta pers pectiva, un observador mira un mundo plagado de objetos desplegados a lo largo y ancho del universo, sin aparente conexión entre ellos y de manera aislada. Todo este universo está sometido a una serie de reglas y leyes que pueden generalizarse en gran medida merced a su naturaleza objetivamente universal.¹</p>
                     <p>Eso que llamamos objetividad de las cosas u objetos del universo, parte de la idea de la independencia de los objetos con relación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV</label>
                     <title>EL PENSAR COMPLEJO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>145</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El acto de observar es el punto de partida para entender la realidad, las razones que se relacionan con los fenómenos y comprender el universo. Después de la observación es inevitable la descripción, que a su vez conduce a explicaciones. Con ellas se reformula lo observado y lo descrito, en función de la experiencia y del contexto.¹</p>
                     <p>Es frecuente encontrar que en aquello de lo cual se da cuenta en las descripciones, que posteriormente serán motivo de explicaciones, se cifra la verdad de lo que estipula la razón, con la persistente actitud de considerarlo como algo objetivo. Sin embargo, la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V</label>
                     <title>CONSTRUCTIVISMO (VÍNCULO DE CONOCIMIENTO)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No se puede amar aquello que no se conoce dice San Agustín, en su libro<italic>Las confesiones</italic>.¹ Esta expresión se conecta con la frase que figura en el frontispicio del templo de Apolo en Delfos, “conócete a ti mismo” y cuyo sentido original es el de sé consciente de tus limitaciones, sé consciente de que eres humano, como lo ilustra la expresión de Menipo en el<italic>Diálogo de los muertos de Luciano</italic>: “Me nipo: Muy bien, muy bien; vosotros seguid lamentándoos que yo os acompañaré cantando una y mil veces como cantinela el ‘conócete a ti mismo’, que a ese</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI</label>
                     <title>HERMENÉUTICA (TRADUCCIÓN/LENGUAJE/INTERPRETACIÓN)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>257</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El conocimiento emerge en el contexto de dos movimientos elementales entre quien conoce y el objeto de conocimiento, el acercamiento y el alejamiento. Estos dos actos resumen en su sencillez la esencia misma del acto de conocer. Acercar se para tener una experiencia más conectada con el mundo de las cosas, con sus objetos, con el universo. Alejarse para poder obtener así la distancia suficiente que otorgue a la experiencia sobre el mundo una dimensión en perspectiva. Acerca miento para sentir el universo, para sumergirse en él; alejamiento para no sentirlo, para desvincularse del universo.</p>
                     <p>En esa fluctuación rítmica, que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VII</label>
                     <title>LA IDEA DEL CONTEXTO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>335</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El concepto de contexto, a pesar de ser muy utilizado en múltiples situaciones, no ha sido lo suficientemente desarrollado y no existen explicaciones someras y detalladas del concepto, sin embargo, es una palabra de uso común que se utiliza permanentemente en muchos ámbitos. Se trata de una palabra comodín cuya naturaleza se adapta a una multiplicidad de referenciaciones y, por ello, en muchos campos del conocimiento se recurre a ella. Desde una perspectiva sistémica, la idea de contexto adquiere una importancia fundamental en la medida en que para un sistema las interacciones e interrelaciones conectan los fenómenos y, como con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>455</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsp8.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>462</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
