<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt7pcf9</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
         <subject>Film Studies</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>El documental cinematográfico y televisivo contemporáneo</book-title>
         <subtitle>Memoria, sujeto y formación de la identidad democrática española</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>ESTRADA</surname>
               <given-names>ISABEL M.</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>16</day>
         <month>05</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9781855662513</isbn>
      <isbn content-type="epub">9781782040880</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Boydell &amp; Brewer</publisher-name>
         <publisher-loc>Woodbridge, Suffolk, UK; Rochester, NY, USA</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>NED - New edition</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2013</copyright-year>
         <copyright-holder>Isabel M. Estrada</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7722/j.ctt2jbkxg"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro evalúa la aportación del documental cinematográfico y televisivo producido en España a partir de los años 90 al debate en torno a la memoria de la represión franquista, por un lado, así como a la construcción de la identidad democrática, en términos más generales. Propongo que tanto los documentales con un enfoque histórico explícito como aquellos cuya mirada retrospectiva se realiza sin referentes tan concretos cuestionan el proyecto político teleológico concebido durante la Transición. La primera parte de mi estudio trata de la memoria histórica de la guerra civil específicamente y, la segunda, de la memoria en un sentido socioeconómico para apuntar el déficit de agencia del sujeto en la democracia neoliberal. En última instancia se reivindica la marginalidad social de la víctima a la vez que se deja al descubierto su obliteración de los procesos democráticos. Isabel M. Estrada is Visiting Assistant Professor, Franklin &amp; Marshall College. ENGLISH VERSION This book examines how a selected group of documentaries made since 1995 for both film and television inform the debate centered on the so-called "recuperation of memory" of the Spanish Civil War and dictatorship. Estrada contends that these documentaries modify Spanish identity as it was conceived by the teleological historical project of the transition. The narrative of mass media should be examined in order to comprehend the process of the "recovery of memory" that culminated in the Law of Historical Memory (2007). She carries out a comparative analysis of the visual discourse of the documentary and the narrative discourses of history and testimony, paying special attention to the relations of power among them. Using theoretical frameworks provided by Badiou, Adorno, Renov, and Ricoeur, this study ultimately sheds light on the status of the victim in the context of Spain's neoliberal democracy. Isabel M. Estrada is Visiting Assistant Professor, Franklin &amp; Marshall College.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="208"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>iii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro evalúa la aportación del documental cinematográfico y televisivo producido en España a partir de los años noventa al debate en torno a la memoria de la represión franquista, por un lado, así como a la construcción de la identidad democrática, en términos más generales. Propongo que tanto los documentales con un enfoque histórico explícito como aquellos cuya mirada retrospectiva se realiza sin referentes tan concretos cuestionan la identidad de la España democrática según había sido concebida durante la Transición. En última instancia se reivindica la marginalidad social de la víctima a la vez que se deja al descubierto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Reivindicación de las víctimas y epistemología en Les fosses del silenci (2003) y Las fosas del olvido (2004)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este capítulo compara dos reportajes realizados para la televisión catalana (TV3) y Televisión Española (TVE2) respectivamente,<italic>Les fosses del silenci</italic>de Montse Armengou y Ricard Belis¹ y<italic>Las fosas del olvido</italic>de Alfonso Domingo e Itzíar Bernaola,² que documentan las excavaciones de fosas comunes de la guerra civil dispersas por la península. El primero se emitió en el programa<italic>30 minuts</italic>en dos partes emitidas el 2 y 16 de marzo de 2003 respectivamente. El segundo, de título casi idéntico, se realizó para<italic>Documentos TV</italic>³ y se emitió el 28 de enero de 2004. Me propongo examinar cómo dos reportajes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>El viaje inquisidor hacia el pasado:</title>
                     <subtitle>Reivindicación y poesía en Muerte en El Valle (1996), de Christina Marie Hardt</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>56</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este capítulo analiza el documental<italic>Muerte en El Valle</italic>, de Christina Marie Hardt,¹ neoyorquina de ascendencia española, quien plantea su trabajo como un necesario viaje al lugar de origen de su familia, como búsqueda de la historia familiar y personal, y en este sentido ilustra la curiosidad por el pasado de las producciones culturales interesadas por la recuperación de la memoria histórica. Los directores de los documentales analizados en el capítulo anterior adoptaban una postura política y un acercamiento colectivo a la memoria. Es decir, tras las historias individuales, había una intención de reescribir visualmente la historia de la guerra</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Documentalistas, historiadores, víctimas:</title>
                     <subtitle>La voz femenina en Aguaviva (1996), Esperanza Martínez (2006) y Mujeres en pie de guerra (2006)</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los capítulos anteriores se ocuparon de documentales que ilustran perfectamente la función del género en el proceso de recuperación de la memoria y en lo que sigue profundizaremos acerca de sus aspectos más sobresalientes. Como hemos visto, las entrevistas con víctimas de la guerra y posguerra alternan con breves declaraciones de historiadores (Ricard Vinyes, Julián Casanova, Antonio Elorza y Francisco Espinosa, entre otros) que, en algunas ocasiones, vienen a confirmar los recuerdos de estos supervivientes, manteniendo así la tradicional autoridad del historiador frente al testigo. Las palabras de los historiadores, que en muchas ocasiones son también colaboradores del equipo de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>Jugando con la memoria:</title>
                     <subtitle>El grito del sur: Casas Viejas (1995), de Basilio Martín Patino</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El 12 de julio de 2011, Telemadrid estrenó una nueva serie documental sobre la guerra civil con motivo del 75.º aniversario de su comienzo. Ha bastado con el primer episodio para causar indignación en Santos Juliá y crear la consiguiente polémica. La serie comienza estableciendo una relación causal entre el asesinato del conservador Calvo Sotelo por los socialistas y el inicio del conflicto armado, lo cual Santos Juliá califica como una ‘lamentable manipulación’.¹ En capítulos anteriores he analizado algunos ejemplos de la instrumentalización de la memoria, que parece seguir estando a la orden del día en las televisiones autonómicas. Basilio</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>La vieja memoria (1978), de Jaime Camino:</title>
                     <subtitle>¿Existe una memoria nueva?</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>100</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 2006, en pleno apogeo del debate memorialístico, la Film Society of Lincoln Center (Nueva York) incluye la proyección de<italic>La vieja memoria</italic>, de Jaime Camino,¹ en el programa ‘Film in Catalunya 1906–2006’.² A pesar de haber conseguido el Premio de la Crítica en el Festival de Cine de San Sebastián en 1978,<italic>La vieja memoria</italic>ha tenido poca repercusión crítica y escasa circulación con posterioridad.³ Tanto el nombre del documental como su estructura narrativa son parecidísimos a muchos de los más recientes. Valga recordar solamente tres de ellos ahora:<italic>Rejas en la memoria</italic>de Manuel Palacios,<italic>La guerrilla</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Otro viaje inquisidor hacia el pasado:</title>
                     <subtitle>El cielo gira (2005), de Mercedes Álvarez</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el capítulo segundo de la primera parte analicé la idea de la búsqueda como fuerza creadora de<italic>Muerte en El Valle</italic>.¹<italic>El cielo gira</italic>de Mercedes Álvarez² comparte este impulso compositivo además de la simbiosis entre lo personal y lo político, aunque se trata de una película de distinta naturaleza. Aquel capítulo concluía aludiendo al reposo visual que aporta la imagen recurrente del árbol, que constituye un vínculo iconográfico entre ambas cintas. La poética imagen del árbol sirve para aglutinar pasado y presente en un todo que transciende la futilidad temporal. La imponente presencia del tronco representa la vida</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Residuos y memoria en el palimpsesto urbano del siglo XXI:</title>
                     <subtitle>En construcción (2001), de José Luis Guerín</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mientras redacto estas líneas está a punto de cumplirse el décimo aniversario de los atentados del 11 de septiembre en Washington DC, en Pensilvania y en Nueva York. Desde entonces existe un proyecto para construir un monumento de homenaje a las víctimas que se ha encontrado con numerosas trabas en diversos momentos por razones políticas y religiosas. Diez años después, se ha inaugurado el<italic>National September 11 Memorial and Museum</italic>, pero queda por decidir quién estará a cargo de su mantenimiento. Determinar cómo recordar un momento tan traumático como la caída de las Torres Gemelas ha resultado ardua tarea por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Topografía de la transmisión:</title>
                     <subtitle>La celebración de la memoria y el individuo en Vint anys no és res (2004), de Joaquim Jordà, y La leyenda del tiempo (2006), de Isaki Lacuesta</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>156</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando a la videoartista sevillana María Cañas le preguntan a qué artistas admira, responde que son tantos, que es incapaz de enumerarlos todos. ‘Tengo muchos padres’ dice, tras referirse a ellos con una bella imagen: son sus ‘faros de Alejandría’.¹ Si le hiciéramos la misma pregunta a Isaki Lacuesta, probablemente contestaría de forma similar, pero añadiría que su ‘padre’ cinematográfico es Joaquim Jordà. Este capítulo comienza con una obra de este por dos razones. La primera es diegética:<italic>Vint anys no és res</italic>² negocia la dialéctica entre el pasado y el presente en términos celebratorios. La mirada analéptica ensalza un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONCLUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>169</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El documental creativo de Isaki Lacuesta no parte de premisas políticas ni morales explícitas. Es cine de personajes y sus sentimientos. De hecho, la relación entre la realidad y la emoción se ha convertido en una de las espinas dorsales del arte contemporáneo y en especial del documental. La dualidad factum/pathos, omnipresente en mi argumentación, se inclina hacia el giro subjetivo como definitorio de la filosofía del arte. Josep M. Català, Director Académico del Programa de Máster Creativo de la Universidad Autónoma de Barcelona, explica que el ‘pensamiento melodramático’ constituye uno de los rasgos definitorios del documental contemporáneo.¹ El melodrama</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>OBRAS CITADAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>172</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE ANALÍTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>184</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt2jbkxg.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>197</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
