<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt169zsfn</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MUERTE</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MUERTE EN LA LITERATURA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MUERTE</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">ASPECTOS SOCIALES</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MUERTE</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">ASPECTOS PSICOLÓGICOS</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MUERTE</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">ASPECTOS RELIGIOSOS</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">ACTITUD HACIA LA MUERTE</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La muerte</book-title>
         <subtitle>Siete visiones, una realidad</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Rueda</surname>
               <given-names>José Luis Meza</given-names>
            </name>
            <role>(DIRECTOR)</role>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Goubert</surname>
               <given-names>Leonardo Garavito</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Ruiz</surname>
               <given-names>Jaime Alejandro Rodríguez</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Rodríguez</surname>
               <given-names>Roberto Solarte</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>Calderón</surname>
               <given-names>Nubia Esperanza Torres</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib6">
            <name name-style="western">
               <surname>Mahecha</surname>
               <given-names>Samuel Vanegas</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib7">
            <name name-style="western">
               <surname>Posse</surname>
               <given-names>Eugenia Villa</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>22</day>
         <month>11</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587165029</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587167931</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>I</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>José Luis Meza Rueda</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jaime Alejandro Rodríguez Ruiz</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt169zsfn"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Los seres humanos sabemos que vamos a morir. ¿Fortunio o desgracia? Sin duda, algunas personas quisieran vivir sin pensar en esta condición. Más aún, la sociedad actual expele la muerte y, en consecuencia, ha cifrado una conspiración para silenciarla. Por tal razón, el libro que tiene en sus manos aventura una múltiple respuesta a la pregunta “¿Qué es la muerte?". Hemos recogido aquí las voces de algunas disciplinas —literatura, antropología, sociología, psicología, medicina, filosofía y teología—para las cuales resulta insoslayable esta pregunta. Su lenguaje sereno y claro, aunque académico, quiere satisfacer a aquel lector que siente inquietud respecto al tema. Los tonos narrativo, descriptivo, analítico, metafórico y hermenéutico que se encuentran en sus siete capítulos reconocen la riqueza que encierra el problema de la muerte y exploran su significado como realidad existencial, símbolo, memoria, complejidad o sacramento. Así como la muerte posee un valor educativo porque nos enseña que nuestro sentido no está en el tener y que el amor es lo único que queda después de la muerte, así también esta obra tiene una pretensión educativa: que el lector se haga más amigo de la muerte, aunque permanezca el miedo hacia ella.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peláez</surname>
                           <given-names>Jorge Humberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rueda</surname>
                           <given-names>José Luis Meza</given-names>
                        </name>
                        <role>DIRECTOR DE LA OBRA</role>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los seres humanos sabemos que vamos a morir y, aunque compartamos en un alto porcentaje nuestro genoma con otros seres vivos, estos últimos ignoran que son mortales. ¿Fortunio o desgracia? Sin duda, algunas personas quisieran vivir sin pensar en esta condición, ni vivir ninguna situación que se las recuerde. E. Duque afirma que la sociedad actual expele la muerte y, en consecuencia, ha cifrado una conspiración para silenciarla. Queremos esconder la realidad de la muerte para distraernos en una vida llena de cosas superfluas y banales. Adicionalmente, cada vez más existe un rechazo fragante al duelo, llegando incluso a su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 1</label>
                     <title>Muerte y literatura:</title>
                     <subtitle>cinco aproximaciones</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ruiz</surname>
                           <given-names>Jaime Alejandro Rodríguez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La relación entre literatura y muerte puede enfocarse de muy variado modo. En primer lugar, la muerte es lo que Claudio Guillén (1985) ha llamado un tema de larga duración, una constante temática en la literatura o, dicho de otra manera, la muerte como problema fundamental del hombre ha ocupado un lugar destacado en la inspiración de la literatura universal. De otro lado, la literatura, en tanto expresión mediante la palabra escrita, puede considerarse como una especie de palabra “muerta”, es decir, como un tipo de expresión que reduce la vivacidad de lo oral al trasladar las psicodinámicas orales al</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 2</label>
                     <title>Muerte y cultura</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Posse</surname>
                           <given-names>Eugenia Villa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo hace parte de una investigación centrada en el tema de la muerte, cultos y creencias donde se estudia este evento desde el punto de vista de la gran variedad de ritos y creencias con que los seres humanos de todas las épocas y lugares han buscado explicar y manejar el tema.</p>
                     <p>Este texto consta de dos partes. La primera se refiere a la muerte, al miedo que se le tiene, al entierro humano y sus significados para conocer la evolución de la cultura humana y entender las relaciones entre muerte y religión. En la segunda parte, se hace</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 3</label>
                     <title>La muerte, asunto íntimo en sociedades individualizadas</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mahecha</surname>
                           <given-names>Samuel Vanegas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El ser humano comparte con todos los seres vivos la condición de que sus miembros individualmente tienen su existencia limitada en el tiempo. Sin embargo, es el único que tiene la posibilidad de darse cuenta de ello. Esta sencilla sentencia encierra todo el “misterio”, la reflexión, la angustia que le genera al ser humano el hecho que como individuo se muere y lleva a plantear que el problema de la muerte para el ser humano está en cómo la afronta y no en el asunto biológico en sí mismo. Cuando se hace una mirada a lo largo del proceso sociohistórico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 4</label>
                     <title>Cambios, retos y contradicciones en torno a la muerte Una mirada desde la medicina</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Goubert</surname>
                           <given-names>Leonardo Garavito</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al verme abocado a escribir las primeras palabras de este capítulo, recuerdo la manera como llegué al tema de la muerte. Fue a partir de un buen día, en que mi mente de médico ortopedista se abrió al mundo de la Bioética. La motivación y el afán de encontrar respuestas, a las cada vez más frecuentes y difíciles preguntas aportadas por las realidades clínicas y humanas de mis pacientes amputados, sumado a muchos otros casos que he tenido oportunidad de conocer al trabajar en un hospital universitario, primero como estudiante de medicina, luego en el posgrado y ahora como profesor</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 5</label>
                     <title>Sobre la muerte en vida o la degradación psíquica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Calderón</surname>
                           <given-names>Nubia Esperanza Torres</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El hecho de la muerte nos lleva a reflexiones de todo orden, a búsquedas de comprensiones que provienen de múltiples fuentes: el misterio de vida y su contraparte, la muerte, en una suerte de movimientos permanentes suscita los más grandes interrogantes cada vez que nos enfrentamos a su realidad…</p>
                     <p>La muerte misma, la física, el final de vida y lo que sigue a ello para la persona que muere no es un asunto del psicoanálisis. Sin embargo, es imposible sustraerse a su presencia en ocurrencias y matices que tienen desde el carácter del alivio hasta el de lo impensable, lo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 6</label>
                     <title>Horizontes para comprender la muerte:</title>
                     <subtitle>una reflexión filosófica de lo imposible</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rodríguez</surname>
                           <given-names>Roberto Solarte</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La muerte es un hecho que sobreviene a todos los seres vivos. La humanidad ha tenido diversas actitudes ante la muerte, básicamente de carácter religioso y, más recientemente, filosófico y científico. Lo común a todas ellas es que se trata de un hecho que no acabamos de comprender, pues las descripciones de qué nos pasa al morir no nos dejan satisfechos. En este sentido, las diversas elaboraciones de las culturas sobre la muerte mantienen unos rasgos propios del misterio y, muchas veces, de la manifestación de lo sagrado.</p>
                     <p>Fred Feldman presenta las preguntas que se ha hecho la filosofía sobre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 7</label>
                     <title>Morir la muerte, vivir la vida:</title>
                     <subtitle>misterio, realidad y plenitud</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rueda</surname>
                           <given-names>José Luis Meza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es conocido por muchos que la teología, en cuanto<italic>intellectus fidei</italic>, quiere dar razón de nuestra esperanza. Si resultara que el lector se confiesa creyente y, de forma específica, su fe es cristiana, un capítulo como este tendría sentido porque encontrará en él algunos elementos –tal vez valiosos– para darle significado a la muerte. Dentro de este cometido, nuestro capítulo tiene tres grandes partes. En la primera, queremos hacer una aproximación a la manera como el hombre contemporáneo está pensando y sintiendo la muerte. En la segunda, hemos querido traer a colación algunos desarrollos de la teología cristiana muy propios</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Epílogo</title>
                     <subtitle>Un cuento hindú acerca de la muerte</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>213</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hace muchos años, una mujer viuda perdió a su único hijo. Desesperada, incapaz de aceptar aquello y soportar el dolor, fue a ver al Buda.</p>
                     <p>—Maestro, te suplico que me devuelvas a mi hijo. ¿Puedes resucitarlo?</p>
                     <p>—Por supuesto -respondió el Buda-, pero para hacerlo necesito unos granos de mostaza... que se hayan cosechado en una finca donde no hayan muerto ni niños, ni jóvenes, ni ancianos.</p>
                     <p>La mujer recorrió todo el pueblo y aún ciudades vecinas. Si bien todos se mostraban generosos para entregarle los granos, también todos la decepcionaban al contarle, en cada casa, quiénes habían muerto.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt169zsfn.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>214</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
