<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt9qdtst</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Etnicidades en construcción. Identidad y acción social en contextos de desigualdad</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Cuenca</surname>
               <given-names>Ricardo</given-names>
            </name>
            <role>(ed.)</role>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Asensio</surname>
               <given-names>Raúl H.</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Belli</surname>
               <given-names>Fiorella</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Chávez</surname>
               <given-names>Claudia</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>del Pilar Ego-Aguirre</surname>
               <given-names>María</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib6">
            <name name-style="western">
               <surname>Quevedo</surname>
               <given-names>Alicia</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib7">
            <name name-style="western">
               <surname>Remy</surname>
               <given-names>María Isabel</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>31</day>
         <month>05</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789972514623</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789972514784</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>IEP</publisher-name>
         <publisher-loc>Lima</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-holder>IEP Instituto de Estudios Peruanos</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt9qdtst"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro recoge cinco trabajos de investigación que nos permitirán transitar entre historias vitales en las cuales personas e instituciones construyen y recrean sus identidades como estrategias de acción colectiva frente a las desigualdades sociales. En cada una de estas historias, la etnicidad se muestra como esa categoría política que busca subvertir un orden social que por razones políticas, culturales y económicas ha mantenido históricamente a un grupo de ciudadanos en los márgenes de la vida pública. De algún modo, estas historias son luchas por el reconocimiento en donde individuos y colectivos se constituyen como tales en función de la relación que establecen con los otros, en contextos delimitados por la valoración que cada sociedad le otorga a las particularidades socioculturales. Sobre todo, estas historias son estrategias para conseguir un espacio de actuación en la vida política.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>4</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción:</title>
                     <subtitle>Apropiarse del tiempo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cuenca</surname>
                           <given-names>Ricardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En una reciente publicación sobre la formación histórica del movimiento indígena-campesino en Bolivia, Huáscar Salazar Lohman¹ relata cómo el eminente triunfo de Evo Morales, en el año 2005, reanimó entre la población indígena la vieja idea de tener una nueva oportunidad para “conquistar el momento actual” y cambiar así los designios del futuro. Esta figura de apropiarse del tiempo es más que una forma literaria; es un poderoso enunciado político que significa la posibilidad de ejercer el poder para actuar colectivamente frente al Estado y también frente a otros grupos dominantes distintos; es apostar por la construcción de una nación</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Población indígena y construcción de la democracia en el Perú</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Remy</surname>
                           <given-names>María Isabel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El lector podría sorprenderse al encontrar en el presente artículo referencias al texto constitucional en debate y al censo que aún no proporciona resultados finales. Es que fue escrito en 1993 (cuando el censo de ese año aún no daba resultados y la Constitución actualmente vigente estaba en proceso de consulta) y he preferido mantener la versión original. Se elaboró a pedido de Diálogo Interamericano, que organizaba una sesión sobre Pueblos Indígenas, realizada en diciembre de 1993 en Washington D.C. , donde se discutieron ponencias de investigadores de Perú, Bolivia, Ecuador y Colombia.¹ No pretendo hacer una actualización completa de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Encuentros y desencuentros entre la población asháninka y su municipio:</title>
                     <subtitle>participación política, gestión municipal y organizaciones indígenas en el Río Tambo</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Belli</surname>
                           <given-names>Fiorella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chávez</surname>
                           <given-names>Claudia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Pilar Ego-Aguirre</surname>
                           <given-names>María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el Perú, la participación e inclusión política de los pueblos indígenas en la política estatal es un punto crítico cuando se abordan los procesos de ruptura de la exclusión y marginación que han caracterizado, histórica y estructuralmente, a estos grupos. Hoy en día, hay marcos procesuales, condiciones e iniciativas favorables en diversos países de América Latina que dan pie a la reconfiguración del alcance político de las poblaciones indígenas, promovidas tanto desde los Estados como desde la propia sociedad civil. Desde el plano internacional, los interlocutores indígenas han desplegado alianzas y rutas de incidencia para la obtención de apoyo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Entre lo regional y lo étnico:</title>
                     <subtitle>EL REDESCUBRIMIENTO DE LA CULTURA MOCHICA Y LOS NUEVOS DISCURSOS DE IDENTIDAD COLECTIVA EN LA COSTA NORTE (1987-2010)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Asensio</surname>
                           <given-names>Raúl H.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artículo analiza la transformación de los discursos de identidad colectiva en la costa norte del Perú desde finales de la década de 1980 hasta la actualidad. El foco está en el renacer de la identidad “mochica” y su significado social y político. Este es un tema que hasta el momento ha sido muy poco trabajado por las ciencias sociales peruanas.¹ Lo que nos interesa es analizar cómo este nuevo discurso de identidad colectiva se intersecta con los cambios políticos y sociales que afectan al país en las últimas décadas. Partimos de la idea de que la descentralización administrativa y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Oportunidades para el cambio?:</title>
                     <subtitle>posibilidades de la representación política afroperuana frente a un Estado Indiferente</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Canales</surname>
                           <given-names>Alicia Quevedo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el año 2010, distintas empresas funerarias limeñas recibieron una carta del Ministerio de la Mujer y Desarrollo Social (MIMDES ), en las que se les solicitaba que no contrataran solo a afroperuanos como cargadores de ataúdes debido a que ello era una “clara manifestación de discriminación racial”. La solicitud propició un breve pero interesante debate público sobre el tema.</p>
                     <p>Las empresas argumentaron que la contratación de hombres negros no era discriminatoria, ya que obedecía a la demanda del mercado, sobre todo de personas con cierto poder adquisitivo que solicitaban la presencia de afroperuanos como cargadores. Parte de la opinión</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt9qdtst.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Historias, trayectorias y contextos:</title>
                     <subtitle>la formación de profesionales indígenas en Bolivia y Perú</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cuenca</surname>
                           <given-names>Ricardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>167</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los últimos años, las luchas por el reconocimiento y por el derecho a la diferencia han contribuido a consolidar las acciones de reivindicación de grupos tradicionalmente excluidos, desde una perspectiva en la que asuntos económicos, políticos y culturales se entrelazan.¹ Estas reflexiones han impactado en los movimientos indígenas latinoamericanos en un doble sentido: por un lado, han servido de marco de referencia para los giros que vienen dándose en las reflexiones conceptuales sobre<italic>lo indígena;</italic>y, por otro lado, se constituyen en una plataforma universal que contribuye a legitimar las históricas reivindicaciones emprendidas por los pueblos indígenas latinoamericanos, ahora</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
