<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Academia Colombiana de Historia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Academias, sociedades doctas, etc.</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Colombia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historiografía</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Memoria y olvido</book-title>
         <subtitle>usos públicos del pasado en Colombia, 1930-1960</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Ávila</surname>
               <given-names>Sandra Patricia Rodríguez</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>31</day>
         <month>05</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587388558</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587388572</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Rosario, Escuela de Ciencias Humanas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Centro Editorial Facultad de Ciencias Humanas, Universidad Nacional de Colombia</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sandra Patricia Rodríguez Ávila</copyright-holder>
         <copyright-holder>Mauricio Archila Neira, por el Prólogo</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1t6p6j0"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En esta obra se analizan los usos públicos del pasado, los olvidos y los revisionismos promovidos en las conmemoraciones, la enseñanza de la historia patria y la conservación patrimonial, para consolidar e instalar las tradiciones patrióticas de la memoria nacional. Inicialmente se aborda la configuración de la Academia Colombiana de Historia –ACH–, como organismo emisor de la memoria oficial entre 1930 y 1960, en la articulación de cuatro mecanismos institucionales (un cuerpo de académicos dedicados a la historia como patriotismo y afición, la construcción de un proyecto editorial para la divulgación de la historia patria, la fundación de filiales y la legitimación de la entidad por ella misma). Posteriormente, se analiza la imposición del pasado (nacional) en las conmemoraciones patrióticas como expresión de los usos públicos del pasado a partir de la narrativa histórica de la Academia, en función de los momentos políticos vividos por el país entre 1930 y 1960 y en el estudio del patrimonio histórico y cultural como elogio de los antepasados y como memoria póstuma. Finalmente, se presenta la concepción educativa de la Academia, referida a la enseñanza de la historia que contribuyó a mantener la tradición a pesar de las reformas educativas y culturales propuestas durante los gobiernos liberales y en el periodo de Rojas Pinilla. La utilidad de este trabajo radica en el aporte que puede hacerse a la comprensión del ordenamiento simbólico que una entidad como la ACH propuso por medio de un conjunto bien engranado de políticas de la memoria, en las cuales se puede leer un uso político del pasado, que en términos de Eric Hobsbawn pudo terminar convertido en “alguna versión del opio del pueblo".</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lista de siglas y acrónimos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xi</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Listado de figuras</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xiii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Agradecimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xvii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Neira</surname>
                           <given-names>Mauricio Archila</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>xix</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hasta hace unos años la Academia Colombiana de Historia (ACH) era objeto de duras críticas por parte de los historiadores profesionales que ejercían la docencia universitaria, especialmente en las instituciones públicas, quienes conformaron en los años ochenta la Asociación Colombiana de Historiadores —la cual paradójicamente tiene la misma sigla de la benemérita academia—. Hoy por fortuna esa rivalidad ha dado paso a una colaboración entre las dos instituciones. Ello no es solamente resultado de los aires de reconciliación que soplan en el país, también se debe a las nuevas generaciones que han ingresado a la ach, muchos de cuyos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xxiii</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En Colombia, la narrativa dominante acerca del pasado nacional estuvo orientada durante una buena parte del siglo xx por la Academia Colombiana de Historia (ACH). Como iniciativa gubernamental conformada por historiadores aficionados, desde su fundación esta entidad incidió en la construcción de la memoria oficial del país y ha sido estudiada desde cinco enfoques que se pueden ubicar en la producción historiográfica nacional.</p>
                     <p>El primero la asume como una etapa en el desarrollo histórico de la disciplina que fue superada por la denominada “Nueva Historia”, o como una tendencia histórica que se mantiene, con algún grado de vigencia, de manera</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1</label>
                     <title>El “culto y cultivo de la historia” como uso público del pasado</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las academias, entendidas como sociedades oficiales, aparecieron entre los siglos XVI y XVII,¹ con influencia de la Academia platónica de Grecia y de los círculos literarios de la Edad Media. Sin embargo, “el modelo de las academias de la era moderna”² puede ubicarse en la fundación de la Academia Francesa, en 1634, creada con una perspectiva centralista y unificadora por Armand Jean du Plessis (cardenal Richelieu) para fomentar la lengua y la cultura francesas. En Europa fueron fundadas varias de estas instituciones durante los siglos XVII y XVIII,³ como expresión de la mentalidad ilustrada y como modelos de unión entre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2</label>
                     <title>Festejos patrios:</title>
                     <subtitle>“fechas estelares” y “función recordatoria y conservadora de las tradiciones”</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el mismo momento en que el Partido Conservador perdió su hegemonía en el gobierno, la Academia Colombiana de Historia (ACH) se enfrentó a dos circunstancias: una interna, referida al escrutinio de algunos numerarios, como Raimundo Rivas, para quien el “debilitamiento del alma nacional” estaba relacionado con lo poco que se había logrado en relación con la difusión de la historia patria,¹ y una externa, que alude a la configuración de un contexto político liderado por el Partido Liberal, en el cual se demandaban referentes de unidad nacional distintos a los promovidos por la ACH. Como afirma Álvarez Gallego: “Con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3</label>
                     <title>El patrimonio histórico como elogio de los antepasados y memoria póstuma</title>
                  </title-group>
                  <fpage>233</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde su fundación, la Academia Colombiana de Historia (ACH) se propuso los siguientes objetivos: elaborar índices y publicar documentos de los archivos públicos y de los archivos particulares donados al Gobierno; acopiar y analizar los materiales correspondientes al estudio de las antigüedades americanas; cuidar y conservar los monumentos históricos y artísticos, y contribuir a la fundación y la ampliación de los museos existentes.¹</p>
                     <p>Su vínculo con la conservación del pasado implicaba no solo la construcción de una narrativa de la historia nacional suprapartidista, desde la cual se promoviera la unidad política en torno a los principios que la Regeneración convirtió</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4</label>
                     <title>La construcción de una memoria artificial (uso y abuso):</title>
                     <subtitle>claves para la enseñanza de la historia</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>297</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Después de la guerra de los Mil Días, el país restableció la administración pública en sus distintos ramos, y aunque en el ámbito educativo los efectos de la confrontación fueron devastadores, ya para 1904 el ministro de Instrucción Pública informaba acerca de los avances de los departamentos en la recuperación de las escuelas y colegios, y en la creación de nuevos institutos, en el marco de la Ley 39 de 1903:</p>
                     <p>Como la guerra civil lo destruyó todo, la labor del Gobierno ha tenido que ser por todo extremo difícil en este ramo del servicio público, pues ha sido preciso</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>383</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El análisis de los usos públicos del pasado y de las políticas de la memoria contribuye a comprender la manera como las sociedades administran su pasado, con el objetivo de perpetuar las tradiciones, de legitimar proyectos políticos en el presente o de proyectar futuros posibles cuando se emprenden procesos de transición política y jurídica. Al abordar estas problemáticas en el ámbito histórico surge la necesidad de examinar la importancia que ha tenido la misma disciplina en la construcción y la divulgación de los relatos dominantes acerca del pasado de las sociedades.</p>
                     <p>En una fórmula inversa a la propuesta por Paul</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Obras citadas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>395</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>441</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1t6p6j0.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>482</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
