<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt18d83mm</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Teoría (Filosofía)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía de las ciencias sociales</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>En busca del lugar de la teoría</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Samper</surname>
               <given-names>Sergio de Zubiría</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Prieto</surname>
               <given-names>Jimena Hurtado</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Núñez</surname>
               <given-names>Rodolfo Masías</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Delgadillo</surname>
               <given-names>Andrés Mejía</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>Sierra</surname>
               <given-names>María Ochoa</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib6">
            <name name-style="western">
               <surname>Escobar</surname>
               <given-names>Luis Javier Orjuela</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586957717</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789586957861</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de los Andes</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Sergio de Zubiría</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jimena Hurtado</copyright-holder>
         <copyright-holder>Rodolfo Masías</copyright-holder>
         <copyright-holder>Andrés Mejía</copyright-holder>
         <copyright-holder>María Ochoa</copyright-holder>
         <copyright-holder>Luis Javier Orjuela</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes Facultad de Ciencias Sociales, CESO, Departamento de Ciencia Política</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt18d83mm"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En busca del lugar de la teoría es un ejercicio de reflexión del Grupo de Teoría, de la Universidad de los Andes, sobre la naturaleza, el alcance, los límites, las manifestaciones y el lugar de la teoría en las ciencias sociales, y de su relación con la práctica. En esta experiencia resultó evidente que para quien se interese en la teoría, más allá de la razón por la que lo haga, practicar la crítica y la vigilancia teórica son ejercicios simulténeos y complementarios en el desarrollo mismo de la teoría. Por medio de estos ejercicios hemos visto que no hay diferencia cualitativa entre teoría y práctica, pues tanto investigadores teóricos como empíricos hablan sobre el mundo. La teoría de la teoría no es un proceso de aislamento, sino de aproximación cautelosa e informada no solo al mundo de las ideas, sino también a la realidad. El mayor anhelo del Grupo de Teoría es provocar una intensa y fructífera descusión sobre el lugar y la pertinencia de la teoría en las ciencias sociales. Se daría por satisfecho como colectivo si este trabajo conduce al debate y a la producción de más textos de este tipo. Pero, fundamentalmente, aspira a contagiar en los más jóvenes eso que uno de nuestros miembros llama una "actitud teorizante".</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="154"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>v</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sobre los autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xi</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los autores de este libro conformamos el llamado Grupo de Teoría. Es la denominación con la que nos identificamos, nos comunicamos y con la que nos hemos hecho conocer. Esta expresión coloquial recoge, por supuesto, solo parte de los intereses que mueven al grupo y que nos han mantenido unidos a lo largo de más de dos años (abril del 2008). El libro que presentamos tiene sentido en la breve pero profunda historia de este colectivo, de manera que conviene adentrarse algo más en su naturaleza y propósitos. En la actualidad contamos con siete miembros, todos ligados a la Universidad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Revelaciones sobre las posibilidades del juego esclarecedor de la teoría en ciencias sociales</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Núñez</surname>
                           <given-names>Rodolfo Masías</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El juego esclarecedor del concepto de teoría se aparece en la actualidad como un rompecabezas perverso. Uno que reconfigura las piezas cada vez que el jugador se halla cerca de completarlo. Este juego se revela como un juego punzante y desgarrador, pero también vitalmente desafiante. Si juego pensando que el juego tiene fin, esperando que el objeto-teoría, completo y distinto, aparezca ante mis ávidos ojos, me llevaré una irremediable decepción. El juego propone—eso es lo que colijo después haberlo jugado bastante—cambiar la mentalidad de jugador convencional por una que se satisface no con el resultado, sino con el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La naturaleza de la teoría social y política:</title>
                     <subtitle>interpretación e imaginación social</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Escobar</surname>
                           <given-names>Luis Javier Orjuela</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>27</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la actividad docente e investigativa de las ciencias sociales, en general, y de la ciencia política, en particular, existen dos grandes tradiciones contrapuestas: la empírico-analítica o positivista y la histórico-hermenéutica. A pesar de que todos los programas de formación en la disciplina incluyen las asignaturas de teoría y filosofía políticas y de que se reconoce la necesidad de que los estudiantes adquieran un buena formación teórica y conceptual, la verdad es que estas dos grandes tradiciones se encuentran divorciadas, como si fueran perspectivas incompatibles y, en la práctica, prevalece un sesgo a favor de la tradición empirista, pues se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Tesis filosóficas para acoger la teoría</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Zubiría Samper</surname>
                           <given-names>Sergio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El<italic>Diccionario de la Academia de la Lengua Española</italic>destaca cuatro sentidos etimológicos del término<italic>teoría</italic>. El primero, su condición de conocimiento especulativo con independencia de toda aplicación. El segundo, una serie de leyes que sirven para relacionar determinado orden de fenómenos. El tercero, tipos de hipótesis cuyas consecuencias se aplican a toda una ciencia o a una parte importante de esta. Y, el cuarto, entre los antiguos griegos la nominación para algunas procesiones religiosas. En estas acepciones existen ciertos acentos que contiene la noción actual de teoría. La teoría independiente de la práctica; la teoría como cierta legalidad que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La teoría como representación social, la lucha por el posicionamiento de significados</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sierra</surname>
                           <given-names>María Ochoa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para establecer una reflexión acerca de la teoría, me remito, desde la sociología, a la idea de campos de Bourdieu y, en específico, hablo del campo científico como el espacio de producción de la teoría. Con ello no quiero decir que lo único que se produzca en dicho campo sea la teoría o que esta sea su único objeto de disputa; otros serían la metodología, los estudios empíricos, las instituciones académicas, su legitimidad, entre otros. Quiero más bien explorar la especificidad de la teoría frente a otros discursos sociales, y para ello acudo a la idea de un campo científico.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>En defensa de una actitud teorizante en educación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Delgadillo</surname>
                           <given-names>Andrés Mejía</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dentro de la literatura en educación y en investigación en educación se ha discutido con frecuencia acerca de la teoría: acerca de su utilidad o inutilidad, de los mecanismos más apropiados para generarla o ponerla a prueba, e incluso de la posibilidad o imposibilidad de construirla. En parte, esta discusión ha tenido como telón de fondo las actuales tendencias que fomentan una profesionalización de la docencia, uno de cuyos aspectos definitorios está relacionado con la adopción de cuerpos teóricos de conocimiento.</p>
                     <p>Como algunos autores lo han mencionado, dichas discusiones alrededor de la teoría son, por lo regular, bastante confusas, y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt18d83mm.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A propósito de la teoría en economía:</title>
                     <subtitle>¿forma o contenido?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Prieto</surname>
                           <given-names>Jimena Hurtado</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La importancia de la teoría¹ como elemento unificador o forma de aproximación compartida al mundo no parece preocupar a los economistas de la corriente dominante.² Como afirma Dasgupta,³ los economistas tienen poco tiempo para la filosofía o la metodología económica, porque se ocupan de<italic>hacer</italic>economía. ¿Qué significa<italic>hacer</italic>economía? La afirmación parece decir que hay algo específico que los economistas reconocen como su oficio, algo que los distingue y los identifica como economistas. La respuesta inicial sería: la aplicación de la teoría económica a la comprensión y solución de problemas económicos. Pero es una respuesta vacía, porque no sabemos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
