<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h09b5</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Europe et traduction</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>Textes réunis par</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Ballard</surname>
               <given-names>Michel</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>1998</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760315891</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760315894</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>1998</copyright-year>
         <copyright-holder>Artois Presses Université</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1cn6t8q"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La traduction est un phénomène central pour l'Europe telle qu'elle est en train de se construire : elle assure les échanges entre états sans qu'une langue commune donne l'impression d'une hégémonie quelconque ou d'un abandon des identités nationales. Cet attachement à la notion d'identité tout en ménageant les échanges culturels est une constante de l'histoire européenne et ces échanges passées, fondés sur la traduction, font que la construction de l'Europe ne se réduit pas à la création d'une entité économique et politique : elle possède une dimension humaine et culturelle spécifique, qui lui donne son âme. Ce colloque a abordé ces deux aspects du rôle de la traduction en Europe : dans le passé et aujourd'hui comme facteur de découverte mutuelle et ferment culturel ; de manière plus spécifique aujourd'hui comme facteur d'équilibre et instrument de communication au sein des institutions. Le colloque a rassemblé des spécialistes de nombreux pays européens ou observateurs jetant un regard sur l'Europe. Les textes partent de la traduction en Irlande au Moyen Age pour aboutir aux traducteurs allemands de Roumanie au XIXe siècle. La dernière partie du colloque tente de faire le point sur divers aspects de la recherche en matière de traductologie ainsi que la formation des traducteurs.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="424"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>3</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÉSENTATION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ballard</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce volume réunit les Actes du colloque « Europe et traduction » qui s’est tenu à l’Université d’Artois les 21, 22 et 23 mars 1996 dans le cadre des activités du C.E.R.A.C.I. (Centre d’Etudes et de Recherches de l’Artois sur les Cultures et Intertextualités).</p>
                     <p>Par ce thème on choisissait de s’intéresser à une activité appelée à jouer un rôle de plus en plus important dans une Europe multilingue et dont le rôle passé comme ferment culturel et linguistique n’est pas toujours suffisamment connu. L’ensemble, on le voit, tend à s’organiser, de façon naturelle, en deux volets. Le premier est constitué</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TRADUCTION COMME CONSCIENCE LINGUISTIQUE ET CULTURELLE:</title>
                     <subtitle>QUELQUES REPERES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ballard</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il est significatif de la position centrale de la traduction dans un dispositif cohérent et réaliste d’enseignement moderne et humaniste qu’elle apparaisse aussi bien dans les études dites de langues que dans les études dites de français (ou de lettres modernes). La traduction n’y assume pas ce rôle utilitaire qu’on lui voit conférer dans d’autres disciplines où l’on estime qu’elle permettra d’accéder à de l’information. Elle est davantage au coeur d’un dispositif d’échange et de réflexion dont le potentiel n’est d’ailleurs pas toujours pleinement exploité faute de politique élaborée et concertée en matière de didactique.</p>
                     <p>Il n’en reste pas moins</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’HOMELIE DE CAMBRAI:</title>
                     <subtitle>ECRITURE BILINGUE ET TRADUCTION DANS LES MILIEUX IRLANDAIS DU VIIe SIECLE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Picard</surname>
                           <given-names>Jean-Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans la longue histoire de la formation de l’Europe, l’époque carolingienne tient une place de choix, en particulier à cause de la dimension culturelle de la politique de Charlemagne. Les historiens médiévaux et modernes ont surtout vanté le renouveau des arts et des lettres latines ainsi que la réorganisation de l’enseignement à la cour impériale et dans les milieux religieux. Pourtant, l’un des aspects importants de la réforme carolingienne a été aussi d’encourager l’emploi des langues vernaculaires dans l’Eglise franque. Le Concile de Francfort en 794 autorise les fidèles à prier Dieu en toute langue et non plus seulement dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOME REELECTIONS ON THE HISTORY OF MEDIEVAL TRANSLATION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tovar</surname>
                           <given-names>Joaquin Rubio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Interest in médiéval translations is not new but fortunately, it bas experienced significant growth in récent years. Below this interest lies a wide compréhension of literature (to which translation is not to be considered inferior), thé need to explain texts from an extensive theory about intellectual production, and thé need to consider thé reasons of thé spread, réception and transformation of many texts. From my point of view, ail thèse interests will affect thé théories and thé construction of literary history. The objective of this paper is then to offer some reflections on thé difficulties that a history of translation</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOUS L’INVOCATION DE WILLIAM TYNDALE:</title>
                     <subtitle>LES BIBLES DE LANGUES ANGLAISE ET ECOSSAISE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gachelin</surname>
                           <given-names>Jean-Marc</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>II n’est pas rare que traduction et tradition s’opposent. Juifs et Musulmans préfèrent s’en tenir à la langue d’origine, l’hébreu et l’arabe étant ainsi considérés comme des langues sacrées. Jusqu’à la<italic>Bible de Jérusalem</italic>(1966), l’Eglise Catholique a de semblable façon « sacralisé » la Vulgate (V<sup>e</sup>siècle) de Jérôme, révérant ainsi le texte de la langue-cible, le latin, comme s’il s’était agi de celui des langues-sources, l’hébreu et le grec. La traduction diachronique interne, c’est-à-dire d’un stade X au stade Y d’une même langue, n’est pas toujours appréciée non plus. Même si les émeutes provoquées à Athènes en 1901</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>QUELQUES TRADUCTIONS D’OVIDE EN ESPAGNE, DEPUIS ALPHONSE X AU SIECLE D’OR OU DES VERTUS DE L’INFIDELITE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Varga</surname>
                           <given-names>Suzanne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans mes recherches et dans mes travaux sur l’héritage de l’Antiquité et notamment sur la transmission des mythes tels qu’ils apparaissent dans la poésie lyrique du Siècle d’Or espagnol, j’ai pu prendre la mesure du rôle capital joué par les traductions et j’ai pu étudier leurs différents avatars, voire l’exemplarité de leur évolution.</p>
                     <p>En effet dès le Moyen Âge s’est manifesté en Espagne le désir non seulement de recueillir pour sa conservation, l’héritage latin, mais aussi la volonté de le déchiffrer, de le commenter, de le gloser ou, comme on disait à l’époque : de « l’allégoriser ». Plus tard,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RENAISSANCE TRANSLATION STRATEGIES AND THE MANIPULATION OF A CLASSICAL TEXT.</title>
                     <subtitle>PLUTARCH FROM JACQUES AMYOT TO THOMAS NORTH</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Denton</surname>
                           <given-names>John</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>It would be an exaggeration to say that personal value judgments and emphasis on primitive errors in thé scholarly study of translation in a diachronic perspective are now entirely a thing of thé past, even after thé determined assault by thé descriptively, (poly) systemically oriented adhérents of thé now well established independent discipline of Translation Studies, in thé évolution of which thé collective volume edited by Théo Hermans (1985) is a significant landmark. It will still take some time before older studies are dislodged from their now undeserved position as classics (Denton forthcoming).</p>
                     <p>An important step forward in thé systematic</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LE CLASSICISME FRANÇAIS FACE A L’ESPAGNE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hautcoeur</surname>
                           <given-names>Guiomar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Evoquer les rapports entre le Classicisme Français et l’Espagne pourrait sembler, au premier abord, relever du défi. On sait bien en effet que la grande époque de l’influence espagnole est celle du règne de Louis XIII. En revanche, la période classique a été le plus souvent définie comme un moment d’épanouissement de la culture française par excellence. Aussi un bref aperçu de la production littéraire des années 1660-1680 révèle-t-il un net ralentissement de la traduction d’auteurs Espagnols.</p>
                     <p>Est-il possible cependant de croire que les années 1660 aient représenté une fracture telle que deux générations de lettrés et d’écrivains soient devenus</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APRES L’EDIT DE FONTAINEBLEAU:</title>
                     <subtitle>LE ROLE CULTUREL DES HUGUENOTS EN GRANDE BRETAGNE AU XVIIIe SIECLE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lautel</surname>
                           <given-names>Alain</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« La persécution religieuse chassa de France pasteurs, professeurs, écrivains (et) les obligea de se réfugier à Londres [...]. Un des effets les moins attendus de la Révocation de l’Edit de Nantes pourvoir l’Angleterre de toute une tribu d’intermédiaires, qui hâtèrent singulièrement la diffusion de ses oeuvres et l’extension de son pouvoir : à la veille de son renouveau, elle eut à sa disposition des hérauts qui allaient annoncer sa gloire au monde civilisé.</p>
                     <p>Que furent-ils ? Non pas des génies ; mais des esprits curieux, des esprits actifs ; des caractères vigoureux, qui acceptèrent virilement la grande aventure de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>UNE «MESURE COMMUNE» DES LANGUES EUROPEENNES A L’AGE CLASSIQUE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mercier</surname>
                           <given-names>Daniel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sous l’influence de la « vraie philosophie », on renonce peu à peu au cours du XVII<sup>e</sup>siècle à l’espoir déraisonnable de retrouver la langue parfaite dans laquelle, dit-on, Adam nomma jadis les choses du monde ; car on se satisfait désormais d’assigner aux mots de toutes les langues, même des plus anciennes, une unique et modeste fonction de<italic>représentation</italic>des idées. Cependant, cette très récente modestie (qui procède en fait d’une formidable ambition philosophique) n’a nullement détruit le rêve d’une langue<italic>universelle</italic>et<italic>parfaite</italic>capable de pallier non seulement la diversité, mais encore et surtout l’<italic>ambiguïté</italic>des langues naturelles.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TRADUCTION DE TEXTES SCIENTIFIQUES FRANÇAIS AU XVIIIe SIECLE EN ESPAGNE.</title>
                     <subtitle>QUELQUES CONSIDERATIONS SUR LA FORMATION DES VOCABULAIRES SCIENTIFIQUES ESPAGNOLS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lépinette</surname>
                           <given-names>Brigitte</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans cette communication, nous traiterons la question de la traduction des textes scientifiques français durant le XVIII<sup>e</sup>siècle en Espagne et de ses conséquences pour les terminologies espagnoles. Deux domaines sont directement concernés: d’abord, la traduction elle-même (raison pour laquelle nous l’abordons ici) mais aussi l’histoire du vocabulaire espagnol et de sa formation. Dans cette dernière perspective, nous montrerons que l’analyse de la traduction donne des clés pour comprendre et mettre en évidence les procédés néologiques de la langue cible.</p>
                     <p>La présente étude est née du premier examen d’un corpus de textes scientifiques français traduits au XVIII e siècle que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TRADUIRE L’EUROPE EN FRANCE ENTRE 1810 ET 1840</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>D’hulst</surname>
                           <given-names>Lieven</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>D’hulst</surname>
                           <given-names>Lieven</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comment l’Europe fiit-elle perçue par la France au cours de la première moitié du XIX<sup>e</sup>siècle ? Vaste question, question séduisante aussi, qui exprime presque spontanément notre élan vers les synthèses élégantes et commodes. La poser, c’est peut-être aussi lui donner une légitimité et un contenu historiques : serait-ce la conscience de notre jeune citoyenneté européenne qui nous incite à l’effort de rétrospection destiné à reconstituer la généalogie du cheminement européen ayant pour terme la situation d’aujourd’hui, sinon la prospective de demain ? Scruter le passé, ce serait alors indirectement, sinon prudemment, un moyen de nous familiariser avec la nouvelle</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DU PANTHEISME AU SURNATURALISME.</title>
                     <subtitle>NERVAL TRADUCTEUR DE GOETHE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Brix</surname>
                           <given-names>Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La carrière littéraire de Nerval s’articule autour de ses quatre traductions du<italic>Faust</italic>de Goethe. L’auteur n’a pas encore vingt ans quand paraît sa version de la première partie du drame allemand. L’ouvrage, qui sort de presse en novembre 1827, porte la date de 1828. Cette version fait l’objet de rééditions, avec des variantes, en 1835, puis en 1840, date à laquelle le texte se trouve augmenté de l’analyse et d’une partie de la traduction du<italic>Second Faust.</italic>Enfin, dix ans plus tard, une collection de grand format, « Les Veillées littéraires illustrées », propose le texte des Faust nervaliens</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LES TRADUCTIONS HONGROISES DE L’ŒUVRE DE CHATEAUBRIAND</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ádám</surname>
                           <given-names>Ánikô</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>171</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Je voudrais consacrer ma communication à Chateaubriand, écrivain dont la personnalité, la morale et l’oeuvre, ont déterminé en Hongrie des stratégies spécifiques de réception (les auteurs français en effet ne sont pas seulement traduits mais aussi imités) qui ont varié selon les époques. Les conceptions politiques et esthétiques de l’auteur de<italic>René</italic>(1802) et d’<italic>Atala</italic>(1801) ont exercé une influence importante en Hongrie, à la fois sur le public mais également sur les autorités, ainsi qu’en témoigne l’examen de l’histoire des traductions de ses oeuvres.</p>
                     <p>C’est grâce aux traductions que les idées politiques de Chateaubriand ont pu nourrir les réflexions</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GETTING TRANSLATED:</title>
                     <subtitle>NIETZSCHE’S PANAMA CANAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pym</surname>
                           <given-names>Anthony</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“The gréât Panama Canal to France has been opened...” Thus wrote Nietzsche to his friend Heinrich Kôselitz (Peter Gast) on 22 December 1888, jubilant at thé prospect of having his works translated into French. The translations would be an opening of some importance, not just a contact between océans but apparently also an avenue of escape from thé frustrations of writing in German for Germans. The move would make Nietzsche a properly European writer. And this enthusiasm coincided, at thé end of 1888, with thé date announced for thé first passage through thé Panama Canal. Yet history was not quite</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TRADUCTION DU THEATRE JACOBEEN EN FRANCE, A LA FIN DU XIXe SIECLE, OU LA DECOUVERTE D’UN « ‘OCEAN DE POESIE’ »</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Prungnaud</surname>
                           <given-names>Joëlle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le sujet que je me propose de traiter nécessite quelques éclaircissements d’ordre chronologique. En effet, il met en présence deux périodes historiques:</p>
                     <p>- Le début du XVII<sup>e</sup>siècle anglais, et plus précisément le règne de Jacques 1<sup>er</sup>(1603-1625) puisque, par<italic>théâtre jacobéen</italic>il faut entendre, au sens strict, le théâtre écrit et joué sous le règne de Jacques, successeur d’Elisabeth.</p>
                     <p>- La période<italic>fin-de-siècle</italic>en France, qui s’étend approximativement de 1880 à la guerre de 1914 et qui correspond en fait au tournant du XIX e siècle Quand, en 1942, Paul de Reul, professeur à l’Université de Bruxelles, consacre un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ERNST JÜNGER, SUR LES FALAISES DE MARBRE - QUELQUES REFLEXIONS SUR LA TRADUCTION FRANÇAISE D’UN CHEF-D’ŒUVRE DE LA LITTERATURE ALLEMANDE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gallagher</surname>
                           <given-names>John D.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1939, juste avant le début de la seconde guerre mondiale, l’écrivain allemand Ernst Jtinger fit paraître un roman allégorique intitulé<italic>Auf den Marmorklippen.</italic>Ce récit hautement original, qui marque un sommet dans l’art de Jiinger, fut interprété aussitôt comme une critique acerbe de l’hitlérisme. L’action se déroule dans un pays mythique où s’affrontent le Bien et le Mal, le Mal étant représenté en l’occurrence sous les traits du sombre et sinistre grand Forestier.</p>
                     <p>
                        <italic>Auf den Marmorklippen</italic>connut d’emblée une diffusion considérable non seulement en Allemagne, mais aussi à l’étranger. En 1942 parut aux Editions Gallimard une traduction française intitulée</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RUDOLF BORCHARDT (1877-1945) – POETE ET TRADUCTEUR PLURILINGUE ALLEMAND</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sallager</surname>
                           <given-names>Edgar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Rudolf Borchardt est parmi les traducteurs du XX<sup>e</sup>siècle tout à la fois l’un des plus complets, des plus productifs et des plus originaux¹. Qu’il soit de nos jours presque tombé dans l’oubli, vient peut-être, précisément, de ces superlatifs. A sa manière, en effet, R. B. était « Europe et Traduction »². Je voudrais donner une idée de la logique historique et du tragique personnel de cet oubli. Pour cela, on définira les traductions de B. comme lieu de rencontre de facteurs surtout psychologiques, mais aussi, bien entendu, historiques, sociologiques et poétologiques. Au lieu de présenter, de manière nécessairement sélective,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MEDIATION ET CULTURE MINORITAIRE:</title>
                     <subtitle>LES TRADUCTEURS ALLEMANDS DE ROUMANIE AU XXe SIECLE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Oliveira</surname>
                           <given-names>Claire</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nés à la confluence de deux cultures et de deux mondes, les Allemands de Roumanie se distinguent des autres minorités de l’Est – Allemands des Sudètes, de Hongrie ou de la Volga – en ceci que leur littérature se double d’une immense oeuvre de traduction établissant un lien permanent entre culture roumaine et culture allemande. Ils ont appris à « penser dans l’esprit de plusieurs peuples », selon les termes employés par Franz Liebhard, d’origine slovaque par sa mère et qui a d’abord publié en langue hongroise avant de transposer ses propres poèmes en roumain (Liebhard 1979:16). L’apport constant de la culture</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TRADUCTION COMME ETHOS EUROPEEN:</title>
                     <subtitle>LE CAS DE PAUL CELAN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nouss</surname>
                           <given-names>Alexis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On peut célébrer l’Europe en traduction, Europe multilangagière, babelienne ou pentecôtiste selon les goûts, version langue sacrée ou version volapiik, avec optimisme et résolution. Ainsi Umberto Eco : « Le faut placer notre espérance dans une Europe polyglotte. [...] Le problème de l’Europe, c’est de trouver une unité politique à travers ce polyglottisme. » (<italic>Le Monde</italic>, 29 septembre 1992). Les raisons en seraient politiques, tant à l’échelle européenne – une diversité langagière pour éviter la domination d’un seul état – qu’à l’échelle mondiale – la globalisation des échanges, dont ceux de l’information et des connaissances. Pour Eco la motivation est aussi historique dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANTHOLOGIES DE REGIONS D’EUROPE:</title>
                     <subtitle>UN OUTIL DE DECOUVERTE?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pagnoulle</surname>
                           <given-names>Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>263</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dire d’une traduction qu’elle est un « outil de découverte », c’est presque une tautologie. La plupart du temps, c’est bien à cela que servent les traductions, donc les traducteurs, surtout, bien sûr, lorsqu’il s’agit de traduction littéraire.</p>
                     <p>La question est double:</p>
                     <p>(1) Qu’est-ce qui est offert à la découverte ?</p>
                     <p>(2) Quelle est la valeur de l’outil ?</p>
                     <p>Mais d’abord, de quel outil s’agit-il ? Je ne suis pas ici pour parler de traduction de poésie en général, mais d’une série d’anthologies, d’une centaine de pages en moyenne, publiées par la Maison de la Poésie de Namur et consacrées</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA CULTURE EUROPEENNE TELLE QU’ELLE EST REPRESENTEE DANS LES AVENTURES D’ASTERIX ET LA TRADUCTION ANGLAISE DE CETTE BANDE DESSINEE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Delesse</surname>
                           <given-names>Catherine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>273</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La série des Astérix a tout naturellement sa place dans un thème tel que « Europe et traduction » car les deux héros principaux de l’histoire se déplacent au fil de leurs aventures d’un pays à l’autre et la série a suscité un grand nombre de traductions. Nous prendrons néanmoins le mot<italic>traduction</italic>au sens large, car il s’agit de montrer comment un certain nombre de références historiques et culturelles communes sont traduites dans ce moyen d’expression.</p>
                     <p>Dans un premier temps nous ferons un bref rappel des moyens utilisés par les auteurs pour transmettre à un public large, et à</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TRADUCTION JURIDIQUE EN POLOGNE:</title>
                     <subtitle>AFFRONTEMENT DE DEUX MONDES DISTINCTS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tomaszkiewicz</surname>
                           <given-names>Teresa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>283</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La chute du communisme en Pologne, en 1989, a entraîné, par la force des choses, le changement du système socio-politique, économique et par conséquent juridique. Il est pourtant évident que de tels bouleversements ne peuvent pas se faire d’un jour à l’autre mais progressivement, à travers plusieurs transformations, par étapes, à tous les niveaux de la vie politique, économique, sociale, et même culturelle.</p>
                     <p>Pourtant ces changements sont conditionnés par une série de constats dont il faut faire l’analyse pour comprendre leur nature et leur complexité :</p>
                     <p>– Au début donc, à partir de l’année 1989, les changements préconisés s’appuyaient sur</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MOUVANCES EURO-LINGUISTIQUES.</title>
                     <subtitle>CAS DE LA FINLANDE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gambier</surname>
                           <given-names>Yves</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’intégration européenne est une expérience grandeur nature du contact des langues. Passée il y a plus d’un an de 12 à 15 membres et de 9 à 11 langues, l’Union Européenne (U.E.) ne cesse d’avoir un effet de loupe sur le changement linguistique, sur les transferts linguistiques. Pour nombre de pays, depuis longtemps adhérents du Marché Commun puis de la CEE et à la langue souvent d’assez large diffusion (français, allemand, anglais, espagnol, etc.), cet effet peut ne pas apparaitre, ou sembler très secondaire. Je me propose d’esquisser les enjeux et les facteurs linguistiques liés à l’adhésion de la Finlande</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA RECHERCHE TRADUCTOLOGIQUE EN ESPAGNE UNE TENTATIVE DE BILAN PROVISOIRE 1985-1995</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dominguez</surname>
                           <given-names>Fernando Navarro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>305</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sur les études de traduction et sa recherche en Espagne nous avons plusieurs aperçus de Julio-César Santoyo (1989 et 1991), Emilio Lorenzo (1989 et 1990) et Miguel-Angel Vega (1994). C’est surtout le premier qui donne un aperçu assez clair de l’état actuel de la recherche. Santoyo (1991:14) affirme que le point de départ de ces études dans notre pays commence à la fin des années soixante-dix. Jusqu’à cette date et au début des années 80, la recherche n’a pas été à la hauteur de celle de nos voisins car, comme souligne Santoyo (p. 19) dans l’article cité: « Ni aqui</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MARIO WANDRUSZKA OU LA STYLISTIQUE COMPAREE DANS UNE PERSPECTIVE EUROPEENNE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dussart</surname>
                           <given-names>André</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>323</fpage>
                  <abstract>
                     <p>S’il est vrai que l’Europe est une grande Babel, l’amateur de littérature semble gâté en cette fin de vingtième siècle dans nos pays. Il peut goûter à de très nombreuses oeuvres appartenant à des domaines linguistiques variés, dans des éditions unilingues ou bilingues. La plupart des chefs-d’oeuvre sont traduits, parfois même en plusieurs versions. Pourtant la situation n’est pas aussi idyllique qu’il y paraît. Madame de Staël disait déjà à propos de<italic>Tristram Shandy : mais Tristram Shandy de Sterne perd en français presque toute sa grâce</italic>(1968:49). Arno Schmidt, écrivain et traducteur de Cooper, considère que<italic>Tristram Shandy</italic>fait</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EUROPE, TRADUCTION ET SPECIFICITES CULTURELLES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lécrivain</surname>
                           <given-names>Claudine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>345</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La perspective qui est la mienne autour du thème « Europe et traduction » possède comme point de départ une série de questions étroitement liées que je résumerai en une seule formule : l’Europe a-t-elle modifié l’espace de la traduction ? Autrement dit, comme projet et comme aventure historique en pleine construction prétendant à l’union politique et économique dans le respect de la pluralité linguistique et culturelle, l’Europe a-t-elle altéré la démarche des traducteurs, des théoriciens, des spécialistes ? A-t-elle fait varier certains modes de traduire? En définitive, depuis que les propos sur l’unité dans la différence imprègnent la plupart</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LE MODELE DE LA TRADUCTION EN EUROPE:</title>
                     <subtitle>REALITES ET POTENTIALITES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>359</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La construction européenne a adopté le principe du multilinguisme et de la traduction au détriment d’une langue commune qui serait considérée comme réductrice.</p>
                     <p>La traduction sert donc l’unité d’une Europe pacifiée et démocratique qui préserve la diversité des nations qui la composent. Dans cette optique, la communication linguistique doit se fonder sur le plurilinguisme des européens et sur le multilinguisme des institutions européennes¹.</p>
                     <p>C’est ce que nous nous proposons de faire en suivant, en aval des traités de Rome, l’application de ce principe et les questions qu’elle soulève. Dans un second temps, le cas des langues minoritaires retiendra notre attention.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA FORMATION DES TRADUCTEURS POUR L’EUROPE D’AUJOURD’HUI ET DE DEMAIN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Herbulot</surname>
                           <given-names>Florence</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>371</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au printemps 1994, la floraison sur les panneaux d’affichage parisien d’images d’un train chargé de voitures, avec pour titre:</p>
                     <p>a certainement beaucoup agacé nos autorités et probablement accéléré la promulgation de la loi de juillet 1994, dite loi Toubon.</p>
                     <p>La publicité est un terrain favorable aux inventions de ce style. Vous avez sûrement déjà vu la publicité de cette marque de confection:</p>
                     <p>qui nous rappelle les trois petits cochons de notre enfance...</p>
                     <p>Lorsqu’un groupe français a lancé, voici quelques années, une nouvelle chaîne de télévision sous le nom de LA CINQ, l’affiche qui a couvert les murs de Paris portait</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TRADUCTION LITTERAIRE:</title>
                     <subtitle>SA SPÉCIFICITÉ, SON ACTUALITÉ, SON AVENIR EN EUROPE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wuilmart</surname>
                           <given-names>Françoise</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>383</fpage>
                  <abstract>
                     <p>J’ai quelque trente minutes pour vous dresser le portrait-robot du traducteur littéraire européen actuel. Pour dresser un portrait-robot, me direz-vous, il faut avoir aperçu la créature. Je voyage assez bien, et de par mes fonctions, je fréquente un très grand nombre de traducteurs littéraires, régulièrement. Et notre créature, je l’ai vue, à plusieurs reprises, de plus en plus souvent même. A croire qu’elle s’est multipliée, qu’elle a été clonée. Cela dit, le portrait que je vais risquer de brosser est peut-être aussi un portrait heuristique, dans lequel la part d’observation se mêle à celle du rêve. Toute hypothèse heuristique n’est-elle</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’EUROPE COMME TRADUCTION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Coutel</surname>
                           <given-names>Charles</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>393</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il nous faut partir d’un paradoxe initial: toute traduction entend abolir mais en même temps maintenir l’altérité et la diversité des langues et des cultures. Mais toute traduction peut esquiver ou bien affronter ce paradoxe.</p>
                     <p>Si une traduction prétend abolir la diversité des langues, elle oublie sa propre historicité et devient implicitement impérialiste; cette attitude omet l’évidente primauté du texte à traduire mais aussi la précarité de toute interprétation. En revanche, si une traduction souhaite maintenir l’extériorité et l’altérité du texte original, elle se nie et sombre dans un relativisme dispersif et un historicisme vite désespérant : elle serait comme</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTICES SUR LES AUTEURS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>405</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>415</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1cn6t8q.35</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>419</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
