<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h099p</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">BV4520.T37 2005</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Témoignage (Christianisme)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Témoignage (Christianisme) dans les médias</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Médias</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspect religieux</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Christianisme</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Expérience religieuse</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Médias</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Influence</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congrès</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Religion</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Témoigner de sa foi, dans les médias, aujourd'hui</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>Sous la direction de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Marchessault</surname>
               <given-names>Guy</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>22</day>
         <month>04</month>
         <year>2005</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760317000</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760317005</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa (Ontario)</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2005</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ww3whj"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Cet ouvrage innovateur et unique cristallise l'état actuel de la réflexion sur le témoignage de foi chrétienne dans les médias. Les conférenciers provenant d'universités, de médias et de diverses sphères religieuses et professionnelles, donnent à l'ouvrage une dimension interreligieuse et multiculturelle très riche. Être témoin de foi chrétienne, qu'est-ce à dire ? Le livre explicite d'abord le témoignage tel que vécu par les chrétiens de la primitive Église et par les croyants et croyantes d'aujourd'hui. Puis, l'ouvrage tente de discerner la relation proprement dite entre le témoignage de foi chrétienne et les médias : qui sera témoin ? de quoi ? où ? quand ? comment ? à cause de quoi ? en vue de quoi ? et avec quelles conséquences pour les religions ? Somme toute, y a-t-il compatibilité ou incompatibilité entre médias et foi ? Certains intervenants remettent en cause des aspects de cette présence, d'autre l'acceptent conditionnellement, bon nombre y croient fermement, et même jusqu'à prôner le côté révolutionnaire de médias religieux parallèles dans le contexte mercantile actuel. Voilà un matériau de réflexion complètement neuf, qui ouvre des perspectives inédites sur la présence de la foi chrétienne en pleine culture médiatique du XXIe siècle.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="496"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>V</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Remerciements</title>
                  </title-group>
                  <fpage>IX</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Du même auteur</title>
                  </title-group>
                  <fpage>X</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Présentation</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marchessault</surname>
                           <given-names>Guy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>XI</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La réflexion qui suit a été instaurée grâce à un symposium international qui s’est déroulé à Ottawa (Canada) du dimanche 30 mai au mardi 1<sup>er</sup>juin 1999 sur le thème « Témoins de la foi, dans les médias ». L’événement clôturait les fêtes du 150<sup>e</sup>anniversaire de fondation de l’Université Saint-Paul, à Ottawa¹.</p>
                     <p>Le symposium était pris en charge par la Faculté des sciences humaines de cette université, sous la responsabilité plus particulière du Programme de communications sociales². Trente-deux universitaires, journalistes et gens d’Église de trois continents étaient conviés au rendez-vous à titre d’intervenants ; la rencontre réunissait quelque 85</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Témoin de la foi chrétienne :</title>
                     <subtitle>le modèle biblique de la première Église</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dumais</surname>
                           <given-names>Marcel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La foi chrétienne repose sur le témoignage. Celui-ci n’est pas un élément parmi d’autres dans la transmission de la foi. Il est la forme privilégiée de cette transmission. Plus encore : il est la source même de la foi chrétienne.</p>
                     <p>On m’a invité à présenter le témoignage chez les chrétiens de la première Église. Mon approche est donc biblique. Je procède en deux temps. Je ferai d’abord un bref examen de textes majeurs sur le témoignage dans le Nouveau Testament en vue d’établir les conditions et l’objet du témoignage et d’en préciser les agents, tels qu’ils se dégagent des textes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Témoigner de sa foi chrétienne par des histoires d’intensification</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rigby</surname>
                           <given-names>Paul</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Des témoins, ça raconte des histoires. Dans ma tentative de déterminer quelques-unes des caractéristiques des histoires que les chrétiens ordinaires racontent, j’examinerai quelques cas choisis dans le ministère pastoral quotidien. Je vais commencer en présentant les idées qui guident ma recherche¹.</p>
                     <p>Tout d’abord, le fil conducteur de toute mon investigation peut être résumé dans une citation de l’influent essai de Walter Benjamin,<italic>The Storyteller</italic>². Il y déclare : « La consultation est moins une réponse à une question qu’une proposition visant la continuation d’une histoire qui est en train de se déployer³. » Là où la route en avant dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Témoigner, c’est partager d’instinct sa foi religieuse</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barbotin</surname>
                           <given-names>Edmond</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>À aucune autre époque de l’histoire, la communication entre les personnes et les peuples n’a été plus facile qu’aujourd’hui. Notre temps peut assurément être appelé l’ère de la communication de masse, l’ère des médias. Le chrétien ne peut donc manquer de s’interroger sur le parti que son témoignage peut tirer de ces merveilleux moyens de dialogue avec ses contemporains. Le Christ, qui nous a dit, parlant de son message : « Ce que vous entendez dans le creux de l’oreille, proclamez-le sur les toits ! » (Mt 10,27), ne nous dirait-il pas aujourd’hui : « Proclamez-le dans les médias, criez-le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Les médias de masse et le témoin de la foi :</title>
                     <subtitle>refaçonner l’ère de l’image</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mann</surname>
                           <given-names>Peter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’image de la terre vue de l’espace ne pourrait nous être parvenue autrement qu’à travers les télécommunications. Comme pour toutes les images qui sont surutilisées dans notre âge saturé de médias, elle est peut-être déjà devenue un cliché pour bien des gens. Toutefois, pour moi, elle garde encore de son pouvoir révélateur, et même numineux.</p>
                     <p>Cette image a favorisé une profonde transformation de la conscience. À travers cette image et la cosmologie qu’elle implique, nous avons pris conscience que nous appartenions à un univers autorégulé, à une communauté terrienne dont l’environnement va au-delà des frontières des États-nations : une communauté</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>De quelques conditions éthiques pour le témoignage de foi</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Brunet</surname>
                           <given-names>Patrick J.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Être témoin de sa foi dans les médias requiert des conditions particulières de la part du témoin (l’émetteur), en raison de la nature même du contenu des messages qu’il souhaite transmettre, en corrélation avec le moyen de communication par lequel ces messages vont atteindre les publics visés. La question « comment être témoin de sa foi par les médias ? » suppose, selon nous, trois conditions essentielles : 1) le contenu du témoignage doit présenter les particularités de la foi dont le témoin est animé ; 2) le témoin doit tenir compte des spécificités structurelles et formelles du média par</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Fuir l’éphémère et favoriser le simple témoin ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Quenum</surname>
                           <given-names>Alphonse</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le pape Jean-Paul II a dit que notre monde avait plus besoin de témoins que de maîtres. Cette pensée mérite d’être méditée en Afrique, où l’on est porté, plus que partout ailleurs, à professer les choses, mais si peu habile à les faire advenir. La diffusion des expériences de vie dans les médias est quasi nulle dans des sociétés de culture orale. Si, dans un tel contexte, l’audiovisuel est une aubaine, il est resté bien longtemps le champ clos du pouvoir d’État qui a peur de concéder un espace de liberté aux confessions religieuses qui pourrait entraver son hégémonie ou</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>Les difficiles conditions théologiques du témoignage</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Van den Hengel</surname>
                           <given-names>John</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au début du xx<sup>e</sup>siècle, Miguel de Unamuno, le grand essayiste espagnol, écrivait dans une nouvelle introduction à son<italic>Our Lord Don Quixote</italic>: « Vous me demandez, mon bon ami, si je sais comment entraîner au délire, au vertige, à tout genre de folie, parmi ces masses rangées et placides qui naissent, qui mangent, qui dorment, se reproduisent et meurent¹ ». Unamuno s’est longtemps montré profondément préoccupé de l’âme espagnole, pour laquelle il ne voyait nul avenir, nul espoir, parce que tout était absorbé par le moment présent. « Existent-ils ? Est-ce qu’ils existent vraiment ? Je pense que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>Les témoins de foi religieuse ont-ils une véritable influence sur les publics ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>De Guise</surname>
                           <given-names>Jacques</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le témoin, nous dit le dictionnaire, est une personne qui affirme une croyance ou atteste une vérité par ses déclarations, ses actes, son existence.</p>
                     <p>Quels sont les effets sur le public de l’intervention du témoin de la foi religieuse dans les médias ? Si je prends la question au pied de la lettre, je ne suis pas sûr qu’on puisse y répondre dans l’état actuel des connaissances. Je suis professeur de communication depuis trop longtemps pour ne pas traiter ce type de question avec prudence. Ce dont je suis certain, c’est que la question des effets des médias n’est pas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>Révélation et communication peuvent-elles cohabiter ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pietri</surname>
                           <given-names>Gaston</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Révélation, dans la conception juive et chrétienne, s’effectue dans et par l’histoire. Elle n’est pas donnée à l’occasion des événements, mais à l’intérieur même des événements. C’est l’un des premiers aspects signalés par la constitution<italic>Dei verbum</italic>que cette corrélation entre événements et paroles :</p>
                     <p>Pareille économie de la Révélation comprend des événements et des paroles intimement unis entre eux, de telle sorte que les oeuvres, réalisées par Dieu dans l’histoire du salut, attestent et corroborent la doctrine et le sens indiqués par les paroles, tandis que les paroles publient les oeuvres et éclairent le Mystère qu’elles contiennent¹.</p>
                     <p>Dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>Primat à la parole-patrimoine et à la communauté</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ntabona</surname>
                           <given-names>Adrien</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>159</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Personnellement, le sujet me préoccupe beaucoup. Il constitue un aspect important de la dynamique de l’évolution culturelle africaine, que j’approfondis depuis un certain temps dans le sens de l’inculturation. Par inculturation¹, j’entends le processus par lequel une culture accueille dans son sein et sans se laisser détruire, des données qui lui étaient étrangères ; qu’elle se laisse féconder et transformer par elles tout en les transformant à leur tour, donnant ainsi lieu à un humanisme de synthèse².</p>
                     <p>Pour atteindre cet objectif, j’ai mis sur pied, dans le cadre de la Conférence des évêques catholiques du Burundi, le Centre de recherches</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>L’influence du témoin le précède</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Murphy</surname>
                           <given-names>Dennis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le thème de discussion qui m’est imparti est formulé comme suit : quelle influence les témoins ont-ils sur leurs différents auditoires ? Que peuvent nous apprendre les spécialistes sur ce sujet de l’influence des témoins à travers les médias ? Il s’agira de faire des incursions du côté de la sociologie afin de voir ce qu’elle a à dire en ce qui concerne les rapports entre les médias, la culture et la religion.</p>
                     <p>Je souhaiterais consacrer la présente discussion à deux présupposés qui sous-tendent notre thème général. Le premier présupposé est à l’effet que les médias devraient rapporter fidèlement nos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>Peut-on faire le marketing de l’Église ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>David-Blais</surname>
                           <given-names>Martin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>On entend dire avec régularité que l’Église catholique a connu, dans bon nombre de pays d’Occident au cours de la seconde moitié du xx<sup>e</sup>siècle, une fragilisation aussi rapide que prononcée de sa position sociale. Ce diagnostic général, on ne peut plus classique, est le point de départ de la réflexion qui se trouve ici entreprise. L’idée qui sera discutée est, elle aussi, tout à fait commune : puisqu’il est de nombreux cas d’entreprises qui, après avoir connu une pénible traversée du désert, ont opéré un heureux retour en force sur le marché grâce à un plan de positionnement marketing,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>Les divertissements, les variétés et les fictions comme lieux d’expression de la foi</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sokolowski</surname>
                           <given-names>Stanislaw</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>205</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’Église est fondée sur le témoignage. Elle en a continuellement besoin pour pouvoir affirmer, d’une manière autre que par la projection de son image institutionnelle, sa présence dans ce monde. Les médias de masse aussi se nourrissent de témoignages : pas de témoins, pas d’information ; pas d’information, pas de médias. Dans quelle mesure cependant, cela est-il vrai dans la communication spectacle ou celle de type imaginaire ? Quelle place ces expressions accordent-elles aux témoins ?</p>
                     <p>Le témoignage, y compris de nature spirituelle, s’enracine dans le vécu des personnes réelles. Comment pourrait-on alors parler de témoin dans le cas où</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>Langage audiovisuel et sensibilité en pastorale :</title>
                     <subtitle>priorité égale au champ et à la figure</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Coffey</surname>
                           <given-names>Francis D.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les adolescents vivent à la frontière de ce lieu où la foi rencontre les nouveaux médias. Une attention minutieuse au ministère pastoral auprès de ce groupe fournit, corrige et confirme les caractéristiques du témoignage approprié à ce contexte nouveau. Une écoute sensible de la foi et de sa force jusqu’à une telle frontière engage ainsi les agents pastoraux à entrer en territoire étranger. Pensons au<italic>body piercing</italic>, au port des vêtements déstructurés, aux<italic>raves</italic>pacifiques, pour ne nommer que quelques-uns des phénomènes de la jeunesse actuelle. Pour parler en termes thématiques de cette situation, il semblerait que de nouvelles dimensions</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15.</label>
                     <title>Le témoin, c’est d’abord le médium</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Babin</surname>
                           <given-names>Pierre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le point de vue qui nous est confié, à Frank Coffey et à moi-même, est celui du langage du témoin dans la culture médiatique : Comment les canaux technologiques changent-ils le langage traditionnel du témoin ? Qu’est-ce qu’un témoin de la foi à la radio, à la télévision ? À quel moment témoigne-t-il le mieux de la foi ? Ou encore : quel type de personnalité, quel type de comportement la culture des médias demande-t-elle au témoin ?</p>
                     <p>Selon le kaléidoscope des points de vue envisagés dans ce symposium, je voudrais souligner quatre aspects : 1) le nouveau nom du</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16.</label>
                     <title>Appel à témoins en information !</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Longchamp</surname>
                           <given-names>Albert</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La tâche traditionnelle du journaliste est d’être le passeur d’une information en vertu du droit du public à connaître les faits et les idées qui le concernent ou l’intéressent.</p>
                     <p>Même engagé par son opinion personnelle, par l’éthique professionnelle et pour les valeurs établies par la charte rédactionnelle de son employeur, le journaliste vise l’objectivité, l’impartialité et l’authenticité, ces contraintes « vertueuses », comme dit méchamment Bourdieu, qui incitent le journaliste à s’approcher de la vérité, tout en légitimant la liberté de la presse et l’indépendance du journaliste.</p>
                     <p>Or, aujourd’hui apparaît dans le public une nouvelle attente. Je la traduis en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>17.</label>
                     <title>Le témoin du temps mythique face au journaliste du temps médiatique</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Laprée</surname>
                           <given-names>Raymond</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>273</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le rapport que nous allons établir entre la notion de « mythe » et le thème général du symposium,<italic>Témoins de la foi, dans les médias</italic>, repose sur deux prises de position de départ, qui ne font pas l’objet d’une démonstration dans le présent article. Nous admettons, en effet, que le discours mythique est capable de servir de vecteur au témoignage de la foi chrétienne. Nous admettons également que les médias, en tant qu’ensemble de modes de communication, peuvent parfaitement servir de canal aux images dont la foi chrétienne se nourrit. Nous allons plutôt examiner jusqu’à quel point les communicateurs</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>18.</label>
                     <title>Convaincre, persuader :</title>
                     <subtitle>est-ce le rôle d’un témoin de la foi ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tremblay</surname>
                           <given-names>Jean-Paul</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>297</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Témoins de la foi, dans les médias</italic>, telle est l’enseigne de ce symposium. En lui-même, le titre est porteur d’un message évoquant la persuasion. Les termes « témoins » et « foi » inspirent l’engagement et sont déjà une invitation à convaincre et à persuader. Le terme « média » situe cette nécessité du témoignage dans un lieu d’influence spécifique maintenant reconnu comme incontournable dans l’agir sur les autres, dans l’influence sociale.</p>
                     <p>La section de ce symposium dans laquelle on m’a demandé d’intervenir s’énonce dans les termes suivants : « Où être témoin dans les expressions médiatiques? À travers les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>19.</label>
                     <title>Le témoignage et l’imaginaire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bianchi</surname>
                           <given-names>Jean</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>309</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Je me propose à travers ces quelques réflexions d’envisager le témoin et le témoignage sous un angle particulier : celui de l’imaginaire. Pas seulement pour situer le témoin imaginaire (le personnage de fiction) par rapport au témoin réel (l’acteur historique). Pas uniquement pour détecter les mythes qui légitiment les discours, le halo imaginaire qui enveloppe tout témoignage (d’une croyance) exprimé dans l’espace médiatique. Mais aussi pour repérer les sources où s’alimentent et se rechargent les dynamiques du témoignage public, la force des témoins.</p>
                     <p>Ma notion d’imaginaire est très proche de celle de Robert White : un immense bassin d’images et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>20.</label>
                     <title>Témoins-prophètes, témoins en cheminement douloureux</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marchesssault</surname>
                           <given-names>Guy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>319</fpage>
                  <abstract>
                     <p>À titre de témoin d’une foi religieuse aujourd’hui, de quoi témoigner dans les médias ? Tel est l’objet de cette communication. D’aucuns argumenteront tout de suite : de ses croyances, de ses convictions, du coeur même de sa foi. J’apporterai des nuances à ces approches.</p>
                     <p>Clarifions tout de suite une difficulté : parce que les publics prennent plus souvent leurs distances des démonstrations ou des persuasions explicites, par exemple de toutes formes de pression ou de propagande, les médias n’en veulent rien savoir eux non plus, pour ne pas perdre leurs publics, sources de revenus. (Ces publics ne se méfient</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>21.</label>
                     <title>Le rôle des médias dans la croissance de la foi religieuse</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>White</surname>
                           <given-names>Robert A.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au long des années, j’ai été fasciné par de nombreux exemples de conversion par les médias de masse, spécialement par les médias apparemment séculiers. Le théologien John Shea affirme que les artistes populaires sont parmi les premiers à détecter les sensibilités religieuses qui émergent de la culture contemporaine¹. On ferait bien, propose Shea, de suivre la poésie, les romans, le théâtre, le cinéma et la télévision contemporains pour comprendre comment les gens font l’expérience du transcendant. De son côté, le théologien italien Pierangelo Sequeri croit que la clé pour croire, dans la vision fragmentée de la personne postmoderne actuelle, passe</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>22.</label>
                     <title>L’éducation religieuse dans le contexte de la culture médiatique :</title>
                     <subtitle>la pratique de l’imagination</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hess</surname>
                           <given-names>Mary Elizabeth</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>351</fpage>
                  <abstract>
                     <p>À certains égards, ce texte se veut peut-être davantage une exploration qu’un article en bonne et due forme. La raison en est que, s’agissant de comprendre ce qu’il advient de l’éducation religieuse dans un monde dominé par la culture des médias, nous en sommes encore à un stade tellement préliminaire qu’il est en quelque sorte impossible d’espérer faire vraiment autre chose que de l’exploration. Qu’on me permette pour commencer par parler un peu de moi et d’exposer rapidement l’évolution de ma recherche.</p>
                     <p>Je suis professeure adjointe à The Institute of Religious Education and Pastoral Ministry du Boston College. J’y ai</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>23.</label>
                     <title>Une lumière au sommet de la montagne :</title>
                     <subtitle>imagination et témoignage dans la sphère médiatique</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zukowski</surname>
                           <given-names>Angela Ann</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>373</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans son ouvrage<italic>The Language of Faith</italic>, Edward Schillebeeckx affirmait que « le message évangélique est trop riche pour être contenu dans un seul paradigme¹ ». On ne saurait aujourd’hui dire plus vrai. Il y a devant nous une foule de moyens, de techniques et d’occasions qui peuvent être utilisés afin de stimuler l’imagination religieuse de tout un chacun, femmes, hommes et enfants. Les documents romains<italic>Redemptoris missio</italic>et<italic>Aetatis novae</italic>, cherchant à mettre en lumière l’essentiel de la mission de l’Église, soulignaient que celleci ne saurait ignorer le fait que nous vivons à une époque dominée par « une</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>24.</label>
                     <title>L’interactivité de la communication :</title>
                     <subtitle>un signe des temps</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Plude</surname>
                           <given-names>Frances Forde</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>393</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mon propre trajet médiatique et mon implication pour le témoignage de ma foi a pris un virage dramatique il y a une vingtaine d’années. J’étais, à cette époque, productrice à la télévision et j’avais ma propre émission hebdomadaire de télévision à Boston. C’est sûrement la grâce qui m’a aidée à me rendre compte de ce qui est devenu, je crois, l’un des signes des temps.</p>
                     <p>Je découvrais, au tournant des années 1980, que les audacieuses et nouvelles technologies de la communication redessineraient notre environnement et, jusqu’à un certain point, notre entourage personnel. À ce moment précis, on s’emballait pour la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>25.</label>
                     <title>Le témoignage de l’Église dans les médias :</title>
                     <subtitle>qui doit prendre la parole ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Saint-Gelais</surname>
                           <given-names>Mgr Raymond</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>409</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La culture de la fin du xxe siècle est marquée à travers le monde par l’explosion de la communication. Le village global dont parlait McLuhan est devenu un village où le rapprochement entre les personnes s’intensifie considérablement depuis l’avènement des nouveaux médias électroniques. Aujourd’hui, les ondes traversent les frontières instantanément.</p>
                     <p>L’information par les divers moyens de communication médiatique a connu des changements majeurs sur le plan de la multiplicité et des modes de diffusion. Les sociétés accueillent quotidiennement une grande variété d’informations et d’opinions, que ce soit dans les domaines politique, économique, social, culturel ou religieux. Elles évoluent donc sous</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>26.</label>
                     <title>Quand faut-il témoigner de sa foi dans les médias ?</title>
                     <subtitle>En tout temps et en tous lieux</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dubuc</surname>
                           <given-names>Jean-Guy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>423</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mon sujet touche la question que de plus en plus de croyants se posent, de plus en plus souvent, dans notre société de plus en plus pluraliste : quand, à quel moment est-il convenable, opportun ou nécessaire de témoigner de sa foi à haute voix dans les médias? On pourrait, dès à présent, avancer cette réponse : on doit toujours se poser la question du<italic>comment</italic>quand on juge que c’est le<italic>moment</italic>.</p>
                     <p>Je travaille depuis plus d’une trentaine d’années dans tous les médias : radio, télévision, presse et cinéma, et à divers niveaux des entreprises, de journaliste à président-éditeur,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>27.</label>
                     <title>Témoigner de sa foi en culture et médias électroniques, c’est faire le choix d’une narration qui échappe au mercantilisme</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Boomershine</surname>
                           <given-names>Thomas E.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>433</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La question : « comment être témoin de la foi chrétienne dans la communication médiatique électronique ? » est inextricablement liée à celle de l’établissement des conditions requises de la part d’un témoin de foi pour être authentique et signifiant dans la communication publique. Cette question est liée au mystère de savoir comment Dieu communique avec nous dans et à travers quels moyens de communication. Le casse-tête est d’autant plus stimulant qu’il y a beaucoup de réponses différentes données actuellement à cette question. Et un certain nombre de conservateurs évangéliques ou culturels, qui se croient les plus assurés de leurs</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusion</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marchessault</surname>
                           <given-names>Guy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>451</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les intervenants au symposium 1999 de l’Université Saint-Paul d’Ottawa venaient d’horizons différents et avaient des préoccupations tout aussi diversifiées. Comme on l’aura perçu à la lecture de leurs textes, le tableau qui en ressort est impressionnant. La richesse tient à la diversité d’approches, aux angles de traitement du thème, au bagage culturel de chacun.</p>
                     <p>Certains d’entre nous ont été tenus en haleine par plusieurs présentations. D’aucuns sont très intéressés par tel ou tel exposé, mais n’aiment pas le suivant ; à l’inverse, d’autres lecteurs préfèrent le second au premier. Chacun reçoit à sa façon et puise selon ses attentes. N’est-ce</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ww3whj.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Auteurs</title>
                  </title-group>
                  <fpage>457</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
