<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt13xd2zd</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Husserl, Edmund, 1859-1938 - Crítica e interpretación</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Fenomenología</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía alemana</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía moderna</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Investigaciones fenomenológicas</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Vásquez</surname>
               <given-names>Guillermo Hoyos</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>09</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789586652292</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Guillermo Hoyos Vásquez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14bs5gw"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En esta obra se pretende dilucidar si la fenomenología ayuda a dar todavía razón de una concepción amplia de los saberes, no restringida por las ciencias empírico-analíticas, ni por su metodología. No bastaría, entonces, con criticar al positivismo en sus diversas formas, sino que sería necesario mostrar cómo la fenomenología puede hoy abrirnos a, y abrir las humanidades y las ciencias sociales en ese diálogo de saberes que pudiera responder a las preguntas de Kant con respecto al hombre: lo que podemos conocer, lo que debemos hacer y lo que nos es permitido esperar.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vásquez</surname>
                           <given-names>Guillermo Hoyos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>ACERCA DEL CONCEPTO DE TELEOLOGÍA EN LA FENOMENOLOGÍA DE HUSSERL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Frente al escepticismo con el que todavía hoy sigue chocando una concepción teleológica de la historia de la filosofía,² los desarrollos teóricos de Husserl acerca de este tema muestran dos aspectos importantes. Primero, que un pensamiento sobre teleología orientado “objetivísticamente” por el progreso exige en todo caso una destrucción crítica; segundo, con esta crítica se despeja la posibilidad de un concepto de teleología orientado por la estructura de la intencionalidad. Se trata de un concepto que conduce a Husserl de la superación de todo tipo de “objetivismo” al “trascendentalismo” de la fenomenología.</p>
                     <p>Para aclarar este proceso seguimos la interpretación teleológica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>FENOMENOLOGÍA COMO EPISTEMOLOGÍA.</title>
                     <subtitle>Ruptura del sistema fenomenológico desde la materialidad histórica</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la actual discusión filosófica en Latinoamérica, al menos en ciertos círculos universitarios, parece que la fenomenología no solo no tuviera nada que aportar al problema de la filosofía, sino que incluso su pensamiento perjudicara la “cosa misma” de la filosofía. Esto puede ser explicable en su superficie como reacción al pensamiento de años inmediatamente anteriores, muy influenciado por la fenomenología de Husserl, por Scheler, por Heidegger; era un pensamiento filosófico, se dice, cuya vinculación con la política aparecía más bien accidentalmente y no siempre en forma correcta. Un cambio de signo en la intervención política de la filosofía tendría</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>LA FENOMENOLOGÍA COMO MÉTODO DE LA FILOSOFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quiero comenzar con una cita de la segunda parte de la<italic>Lógica formal y trascendental</italic>de Husserl que nos pone de presente el sentido programático de la fenomenología:</p>
                     <p>Luego, en el nivel superior, convertimos a la fenomenología en tema constitutivo y crítico, para conferirle la suprema dignidad de la auténtica capacidad de responsabilidad que llega hasta lo radical; es natural entonces que me encuentre situado en el terreno de mi subjetividad absoluta o en el terreno de la intersubjetividad absoluta que se descubre a partir de mí mismo; así, en cuanto filósofo no quiero ni puedo querer más que autorreflexiones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>¿QUÉ TAN REDUCCIONISTA ES LA REDUCCIÓN FENOMENOLÓGICA?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Me propongo presentar el camino recorrido por el fundador de la fenomenología Edmund Husserl para fundamentar la filosofía y con ella tanto las ciencias como el conocimiento cotidiano en lo que él mismo llamara “el darse las cosas mismas”. Este camino es caracterizado por él como el de la reducción fenomenológica trascendental.</p>
                     <p>Quiero con esta presentación ver si el método de la reducción utilizado por la fenomenología ayuda a clarificar el sentido mismo del reduccionismo epistemológico; pero sobre todo quiero analizar si dicho método necesariamente se queda en un reduccionismo o si, por el contrario, puede dar elementos para superarlo.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>LA FENOMENOLOGÍA HUSSERLIANA Y EL POSITIVISMO CIENTÍFICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Edmund Husserl crítica el positivismo científico por reducir el sentido del mundo de la vida, como si este consistiera en un conjunto de objetos manipulables instrumentalmente, a la vez que oculta la subjetividad operante tanto a nivel de la ciencia como a nivel de la experiencia precientífica. El retorno al mundo de la vida (<italic>Lebenswelt</italic>) como contexto universal de significados y fuente inagotable de recursos para validar las pretensiones de verdad, normatividad y veracidad del sujeto, permite a la fenomenología reconstruir genéticamente el sentido de la ciencia, la técnica y la tecnología como actividad humana determinable ética y responsablemente.</p>
                     <p>Seguramente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>EL FILÓSOFO:</title>
                     <subtitle>FUNCIONARIO DE LA HUMANIDAD SEGÚN E. HUSSERL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En dos lugares importantes de la<italic>Krisis</italic>se expresa E. Husserl en los términos indicados en el título de este trabajo con respecto a la función de la filosofía y del filósofo: este es “funcionario de la humanidad”.¹</p>
                     <p>Ante todo hay que aclarar que para Husserl el término<italic>Funktionär</italic>no significa lo que en el lenguaje ordinario se entiende por un funcionario. Normalmente se habla de funcionarios del Estado, o de otras instituciones—la Universidad, la Iglesia, el ejército, las organizaciones deportivas, etc.— para designar a aquellas personas que sin pensar por sí mismas y sin asumir críticamente su responsabilidad,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>LA ÉTICA FENOMENOLÓGICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre el 2 y el 7 de septiembre de 1934 tuvo lugar en Praga el VIII Congreso Internacional de Filosofía, para el cual se invitó a importantes filósofos, que no podían participar personalmente, a que escribieran sobre “la tarea actual de la filosofía”. Husserl expuso su pensamiento en una carta al presidente del Congreso, seguida por una ponencia, que le serviría un año más tarde como base para su Conferencia de Viena sobre “La filosofía en la crisis de la humanidad europea”.² Esto nos permite pensar que lo que Husserl propone acerca de la función de la filosofía en 1934</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>LA ÉTICA FENOMENOLÓGICA COMO RESPONSABILIDAD PARA LA RENOVACIÓN CULTURAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El texto de Edmund Husserl que se traduce aquí corresponde a una serie de artículos preparados por él entre 1922 y 1924 para la revista japonesa<italic>The Kaizo</italic>, de los cuales, aunque estaban previstos cinco, solo se publicaron tres, debido a circunstancias totalmente ajenas al contenido mismo de los ensayos. Se sabe que por esta época la fenomenología tenía mucha acogida en Japón,² lo que explica el que ya desde entonces filósofos japoneses visitaran con frecuencia las clases y los seminarios de Husserl y de Heidegger. Estos artículos pertenecen a una época de abundante producción filosófica de Husserl, caracterizada por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>FENOMENOLOGÍA Y MARXISMO EN LA OBRA DE HERBERT MARCUSE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los primeros trabajos filosóficos de H. Marcuse se titula: “Aportes para una fenomenología del materialismo histórico” (1928).³ Ocho años más tarde vuelve a ocuparse de motivos de la fenomenología en su estudio sobre “El concepto de esencia” (1936).⁴ Finalmente en 1965, retomando ideas expuestas en<italic>El hombre unidimensional</italic>(1964), escribe “Sobre la ciencia y la fenomenología”,⁵ una reseña cuidadosa de la<italic>Krisis</italic>de Husserl.</p>
                     <p>Sin ignorar alusiones y referencias a la fenomenología en otras obras de Marcuse, nos proponemos fijarnos en los tres estudios indicados para analizar las posibles relaciones, que allí se sugieren, entre la fenomenología y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>COMUNICACIÓN Y MUNDO DE LA VIDA.</title>
                     <subtitle>Elementos para una interpretación fenomenológica de la teoría de la acción comunicativa de Jürgen Habermas</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>273</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una lectura desprevenida de Jürgen Habermas permite observar entre sus obras<italic>Conocimiento e interés</italic>(1968) y<italic>Teoría de la acción comunicativa</italic>(1981),³ lo que ya en 1977 caracterizaba autorizadamente Alfred Wellmer como “el giro de la teoría crítica hacia la filosofía analítica del lenguaje”.⁴ Hay un cambio de la teoría del conocimiento a la de la acción comunicativa.</p>
                     <p>Este trabajo pretende presentar a grandes rasgos y referir de una manera casi descriptiva la propuesta filosófica de Habermas en sus últimos escritos: los dos tomos de la<italic>Teoría de la acción comunicativa</italic>, y una serie de trabajos suyos acerca del mismo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>EL MUNDO DE LA VIDA COMO TEMA DE LA FENOMENOLOGÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este trabajo quiero mostrar cómo entre el pensamiento de Husserl y el de Heidegger se puede descubrir y conservar el mundo de la vida (<italic>Lebenswelt</italic>) como tema de la fenomenología. En efecto, si para Husserl el tema de la fenomenología, según la crítica de Heidegger, termina por ser la conciencia inmanente, en el extremo opuesto, para Heidegger termina por ser el “ser” el tema de la fenomenología. Intento ubicarme en el medio, en actitud fenomenológica, en la correlación entre conciencia y ser, para descubrir el mundo de la vida como tema de la fenomenología. Sin embargo, es necesario mostrar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>CRISIS, FILOSOFÍA Y NUEVO HUMANISMO:</title>
                     <subtitle>FENOMENOLOGÍA Y TEORÍA CRÍTICA DE LA SOCIEDAD</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quiero abordar las relaciones entre filosofía y crisis desde la fenomenología y la teoría crítica, buscando aclarar el sentido de filosofía en cuanto descripción y crítica que adopta la fenomenología de Edmund Husserl, y el sentido de crítica en la crisis sustentado en especial por los fundadores de la teoría crítica de la sociedad, para proponer un modo de solucionar las crisis desde la teoría del actuar comunicacional de Jürgen Habermas en íntima relación con los análisis del mundo de la vida del fundador de la fenomenología. La crisis contemporánea es una crisis de humanidad a la cual debe responder</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>FENOMENOLOGÍA Y MULTICULTURALISMO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>353</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No es necesario ser demasiado optimistas para reconocer que en este final de siglo estamos aprendiendo a valorar el sentido fundamental del multiculturalismo.³ Estas expresiones no solo son comprendidas hoy por el público, sino que muchos ven en ellas un reclamo razonable,⁴ semejante al de las comunidades discriminadas social y económicamente en muchos países, al de los inmigrantes perseguidos, al de minorías no solo étnicas, sino religiosas o culturales, toleradas pero no reconocidas políticamente. Este es uno de los temas centrales del multiculturalismo: el autorreconocimiento en íntima relación con el reconocimiento político por parte de la sociedad civil.</p>
                     <p>Una población</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>DETRASCENDENTALIZAR EL SUJETO DE LA FENOMENOLOGÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>391</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el escrito que dedica Jürgen Habermas a Thomas McCarthy en sus 60 años, y que lleva como título<italic>Actuar comunicacional y razón detrascendentalizada</italic>,² se refiere en especial al libro de su colega,<italic>Ideales e ilusiones</italic>,³ de clara estirpe kantiana, para proponer detrascendentalizar la razón como manera de solucionar con coherencia el paso de la analítica a la dialéctica trascendental, y dilucidar mejor el sentido de las ideas regulativas, siempre amenazadas de ser comprendidas como meras ilusiones.⁴ Esto le permite a Habermas comenzar a hablar de un pragmatismo kantiano.</p>
                     <p>Es conocida la figura originaria de detrascendentalización de la razón propuesta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs5gw.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15.</label>
                     <title>LA “COSA EN SÍ” Y EL MUNDO DE LA VIDA:</title>
                     <subtitle>PAUL RICOEUR Y JÜRGEN HABERMAS LECTORES DE KANT Y HUSSERL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>411</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Debo ante todo explicar el sentido del título de esta exposición. Cuando inicié mis estudios sobre Husserl en Colonia, bajo la dirección de su asistente, Ludwig Landgrebe, y con la ayuda del Archivo de Husserl en la misma Universidad, leí con mucho provecho algunos de los ensayos de Paul Ricoeur sobre fenomenología en general, y especialmente sobre la filosofía de la historia en Husserl, tema al que dedicaría mi tesis doctoral sobre intencionalidad como responsabilidad en el marco de la filosofía de la historia del último Husserl. Entre los escritos de Ricoeur dedicados a este tema estaba naturalmente “Husserl y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
