<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Jesucristo</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Fe</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos psicológicos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Religion</subject>
         <subject>Anthropology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Jesús de Nazaret en la percepción de un psicólogo</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>VALDIVIESO</surname>
               <given-names>LUIS BRAVO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>11</day>
         <month>01</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789561417083</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789561417601</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones UC</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago, Chile</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Inscripción Nº 259.272</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1bhkqj9"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Los textos evangélicos nos muestran que en el Jesús histórico, hay “un misterio en su personalidad". La psicología nos ha confirmado este enigma porque la lectura de su vida plantea muchas interrogantes y abre un amplio espacio que motiva a conocer de verdad ya no quién era sino cómo era Jesús de Nazaret. Este libro aborda el tema de la fe en Jesucristo y la percepción de su personalidad desde el punto de vista de un psicólogo del siglo XXI, tema que ha sido analizado durante siglos por la teología y la filosofía. La presente obra constituye un trabajo profundo, vanguardista e iluminador sobre el carácter de Jesucristo.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="146"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Reconocimientos</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sergio</surname>
                           <given-names>Silva G.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>MI AMIGO LUIS Bravo Valdivieso me ha pedido que escriba un prólogo para este libro suyo sobre Jesús. Llevamos varios años conversando intermitentemente sobre este escrito. Una y otra vez él mismo se ha puesto una objeción. ¿Puede un laico pretender decir algo sobre su modo de comprender la figura de Jesús que encontramos en los evangelios? Y una y otra vez le he respondido que todos los creyentes tenemos derecho a decir lo que vemos en la Escritura.</p>
                     <p>Carlos Mesters (1977), un sacerdote carmelita holandés, experto en Biblia, que ha trabajado toda su vida en Brasil, ha escrito una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Mi percepción de la persona de Jesús de Nazaret.</title>
                     <subtitle>Una explicación para este libro</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>19</fpage>
                  <abstract>
                     <p>EL OBJETIVO DE este libro es compartir mi percepción, como psicólogo del siglo XXI, de la fe en la persona de Jesús de Nazaret. Sabemos que la psicología, como ciencia autónoma, empezó a consolidarse recién a fines del siglo XIX. A partir de entonces, numerosos psicólogos empezaron a interesarse por el tema religioso como un área de estudio de la conducta humana. El tema de la fe no es original, pues ha sido analizado durante siglos por la teología y la filosofía, partiendo por Pablo, por el evangelio de Marcos y por los demás evangelistas. La diferencia principal con un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>La fe como experiencia psicológica, personal y comunitaria</title>
                  </title-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>EN EL CAPÍTULO anterior describí los motivos que me impulsaron a poner por escrito mis experiencias de fe y a interesarme en conocer mejor la personalidad de Jesucristo. Mi punto de partida ha sido abordar la psicología de la fe desde el punto de vista de las experiencias de las personas que han creído en Él. Un amigo sacerdote me contó que una personalidad de fuerte influencia nacional, no creyente, le había preguntado un día, de improviso: “¿Qué es tener fe?”. De esa conversación me surgió la inquietud de tratar de responderle, y encontrar una descripción psicológica que partiera de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>Algunos componentes del sentido psicológico de la fe</title>
                  </title-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>UN HOMBRE QUE vivió y analizó profundamente el sentido personal de la fe, fue el cardenal Henry Newman (1801-1890). Lo hizo antes de que emergiera la psicología religiosa como ciencia autónoma. Algunas expresiones derivadas de sus escritos nos pueden ayudar a discriminar entre el conocimiento por la razón y el conocimiento por la fe. Las citas que aparecen en su biografía, escrita por Ian Ker (2010) nos muestran su pensamiento al respecto.</p>
                     <p>
                        <italic>“La fe, entonces, es un ‘principio moral’ en el sentido de que [cita a Newman] ‘se encuentra en la mente, no tanto basada en hechos, sino en probabilidades’</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>La personalidad de Jesús de Nazaret</title>
                  </title-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>EL OBJETIVO DE esta segunda parte es tratar de describir algunas características psicológicas de la personalidad de Jesús de Nazaret a partir de las narraciones de los evangelios. El término “personalidad” en psicología es un constructo o modelo teórico, que se utiliza para describir o para explicar algunos modelos de conductas que caracterizan a las personas y las diferencian de otras. El estudio de una personalidad comprende el análisis de un conjunto estructurado de rasgos que son más bien estables, los cuales configuran actitudes específicas y permanentes, que describen un carácter y otorgan un sello personal. La personalidad se puede</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>Las parábolas y la pedagogía de Jesús</title>
                  </title-group>
                  <fpage>87</fpage>
                  <abstract>
                     <p>UNA DE LAS características más notorias de la personalidad de Jesús fue su capacidad pedagógica, expresada en la originalidad de su lenguaje y en su habilidad para crear parábolas y metáforas, y para plantear comparaciones que enriquecían sus enseñanzas. La estrategia pedagógica de utilizar las parábolas constituyó un modelo de pedagogía abierto, formulado sobre la base de diálogos con sus oyentes. Sus contenidos aparecen siempre tomados de experiencias cotidianas. En algunos casos su enseñanza aparece como una estrategia pedagógica “activa” que implica la participación de quienes lo escuchaban basadas en ejemplos simples, de fácil comprensión. Algunas de ellas empiezan con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>La imagen del Reino de Dios y del Padre</title>
                  </title-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>UNA INTERROGANTE QUE se repite a menudo en la historia es: ¿A qué vino Jesús? La teología y la historia nos han dado diversas respuestas. Pero desde el punto de vista de la psicología la respuesta que siento más cercana es la que el propio Jesucristo dio cuando dijo que vino a anunciar el Reino del Dios. También lo comparó con la tarea de un hombre que siembra un grano de mostaza (Mt 13,31; Mc 4,30; Lc 13,18) agregando que el Padre quiso darnos ese reino (Lc 12,32). Él se mostró como un intermediario que lo anuncia y señala la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7</label>
                     <title>El “mandamiento nuevo” y la conciencia personal</title>
                  </title-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>EL “MANDAMIENTO NUEVO”, para los que creemos en Jesucristo, implica un nuevo compromiso de nuestra conducta y con las normas de vida adecuadas a sus enseñanzas. Cuando hablo de “norma” me refiero al significado psicológico de una conducta interiorizada. En este sentido, las normas son asimiladas como un modelo interno que motiva y guía la conducta. Habitualmente en nuestra vida se van aprendiendo progresivamente muchas conductas durante los años de desarrollo y de educación. Durante ese período se produce en cada uno cierto grado de identificación con las normas de nuestra cultura. Sin embargo, también a veces sucede que asumimos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8</label>
                     <title>Situaciones límites de la vida de Jesús:</title>
                     <subtitle>Su muerte y resurrección</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>LA VIDA DE Jesús no fue la vida de un hombre corriente que podamos observarlo con los mismos parámetros psicológicos con los cuales describimos y conocemos a otras personalidades de la historia. Creemos que su vida no terminó con su muerte y algunos historiadores hablan que su historia en la Iglesia comenzó con la imagen de “un sepulcro vacío” (Dunn 2003).</p>
                     <p>La muerte también es un problema incomprensible para la psicología, a no ser que la enfoquemos desde el punto de vista del funcionamiento biológico del cuerpo o neurológico del cerebro. La muerte de Jesús está enmarcada en una tragedia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1bhkqj9.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía y referencias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>141</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
