<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="eng">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt13xd31x</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt14bs50n</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Derechos humanos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Conflicto armado</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Derecho penal</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Impunidad</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Justicia transicional</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Conflicto armado interno, derechos humanos e impunidad</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>García</surname>
               <given-names>Gloria María Gallego</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Ordovás</surname>
               <given-names>María José González</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="other">Coordinadoras académicas</role>
      </contrib-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="translator" id="contrib3">
            <role>Traducción de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>de Saavedra</surname>
               <given-names>Ángela Calvo</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>18</day>
         <month>07</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789586651820</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad eafit</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de Zaragoza</copyright-holder>
         <copyright-holder>Agencia Española de Cooperación Internacional para el Desarrollo (aecid)</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt14bs50n"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El presente libro constituye un hito en la historia del trabajo mancomunado de los investigadores de las Facultades de Derecho de las Universidades de Zaragoza (España) y EAFIT (Colombia) y un paso importante en el esfuerzo común por ahondar en el análisis del conflicto armado que se vive en Colombia, las violaciones de los derechos humanos y el diseño de mecanismos de protección internacional, todo ello con el compromiso de profundizar en la línea de investigación y de aportar un conocimiento que llegue a los distintos a los distintos espacios académicos, instituciones y organizaciones relacionadas con la defensa de los derechos humanos y con la búsqueda de una negociación.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>eng</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ordovás</surname>
                           <given-names>María José González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Gloria María Gallego</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En una sociedad como la colombiana, sacudida por una guerra que se ha prolongado por más de cuatro décadas, con un cuadro agudo de violación de derechos humanos, con niveles de impunidad elevadísimos y una pobreza que aqueja a más de la mitad de la población, la Universidad debe asumir un decidido compromiso con el estudio de los grandes problemas nacionales y las claves de su eventual solución. Ello implica establecer un diálogo permanente y puentes de intercambio entre las instituciones y los distintos sectores sociales dedicados a la búsqueda de la paz y a la causa de los derechos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA VERDAD NO SIEMPRE ES TRANSPARENTE, O POR QUÉ LA FILOSOFÍA DEL DERECHO DEBE ANALIZAR LA CIUDAD</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ordovás</surname>
                           <given-names>María José González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Filosofía del Derecho y no solo el Derecho Administrativo, léase urbanístico, Civil y Fiscal, debe preocuparse y ocuparse de la ciudad y del conjunto del urbanismo porque la ciudad es metáfora y metonimia de la sociedad, su espejo y reflejo. Si analizamos la ciudad nos analizamos a nosotros como grupo en toda nuestra complejidad: nuestra normativa pero también sus fundamentos, sus motivaciones e incluso sus incumplimientos. Sustantivo inagotable, ciudad explica y da cuenta de nuestra identidad porque ofrece pistas de nuestro pasado, descubre nuestro presente y condiciona nuestro futuro.</p>
                     <p>Analizar una sociedad supone observarla desde el punto de vista</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“DERECHO O BARBARIE”.</title>
                     <subtitle>Apuntes sobre la relegitimación de la guerra</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Inda</surname>
                           <given-names>Andrés García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A lo largo de la historia, la reflexión sobre la guerra ha ido íntimamente vinculada, por no decir totalmente unida, a la reflexión sobre el derecho. Y viceversa. No en vano, desde un principio, el derecho encontraba precisamente su sentido y justificación como una forma de acotar la violencia en los límites de su uso legítimo; de imponer la fuerza de la razón sobre la razón de lafuerza; de expulsar la guerra del orden de la razón práctica. En los últimos años, sin embargo, hemos asistido a un proceso de relegitimación y normalización de la lógica de la guerra como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LAS RESTRICCIONES A LA GUERRA.</title>
                     <subtitle>Análisis de sus fundamentos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Gloria María Gallego</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>75</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En muchos lugares del planeta se siguen llevando a cabo guerras, y esta continuidad es un dato de experiencia del cual no es sensato ni aceptable desentendernos. Ante la amarga constatación de que la prohibición de hacer la guerra es frecuentemente desacatada, y las guerras internas y entre Estados son acontecimientos que no siempre es posible impedir, e incluso en el contexto de Naciones Unidas hay situaciones en las que se admite recurrir a las armas (la legítima defensa), la reglamentación de la guerra conserva todo su sentido y no se puede escatimar ningún esfuerzo a fin de que la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA JUSTICIA TRAS EL CONFLICTO.</title>
                     <subtitle>El derecho a la reparación de las víctimas de la desaparición forzada</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sola</surname>
                           <given-names>Natividad Fernández</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En contextos de conflictos armados, principalmente de carácter no internacional, la desaparición forzada de personas se convierte en un arma de tipo psicológico con la finalidad de aterrorizar al adversario o al opositor político o en algunos casos, incluso, con finalidad genocida. Las desapariciones de kurdos practicadas por Irak y por Turquía, las desapariciones en Líbano durante la ocupación siria, en Bosnia-Herzegovina, en algunos países latinoamericanos como Colombia y los casos masivos en los últimos años contra la población chechena por parte de Rusia son tan solo algunos ejemplos que ilustran cuanto decimos y traen a nuestra mente atroces escenas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AMNISTÍAS Y RESPONSABILIDAD ANTE LA CORTE PENAL INTERNACIONAL.</title>
                     <subtitle>Lecciones del proceso de paz con las auc</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Burcher</surname>
                           <given-names>Catalina Uribe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>167</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto tiene el propósito de explicar cómo la entrada en funcionamiento de la Corte Penal Internacional puede afectar la negociación de un proceso de paz. Para ello voy a basar el análisis en el caso específico de la Ley de Justicia y Paz, la cual comprende el marco jurídico que pretende lograr la paz con los grupos armados ilegales en Colombia, en particular las Autodefensas Unidas de las Fuerzas de Defensa de Colombia (auc), también conocidas como grupos paramilitares. Cuando la ley fue creada, la naturaleza de los crímenes de esta organización tuvo que ser considerada, ya que estos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LAS REFORMAS PENALES EN COLOMBIA:</title>
                     <subtitle>ENTRE LA INEFICACIA Y EL AUTORITARISMO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Acosta</surname>
                           <given-names>Juan Oberto Sotomayor</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>235</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para nadie es un secreto la complejidad que representa cualquier aproximación al sistema de justicia penal colombiano. Dicha complejidad tiene que ver, fundamentalmente, con el reto que supone intentar comprender el sistema de justicia penal de un país que arrastra una confrontación armada interna de larga duración³ que, entre muchos otros se refleja en dos aspectos bastante importantes:</p>
                     <p>Por una parte, parece existir una relación entre las altas cifras de criminalidad violenta (en particular homicidios, secuestros, desapariciones, desplazamiento forzado interno) y el conflicto interno, pues si bien un buen número de estos hechos no puede ser atribuido directamente a los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LEY DE CONVIVENCIA Y SEGURIDAD CIUDADANA, O POPULISMO LEGISLATIVO EN NOMBRE DE LA LUCHA CONTRA LA IMPUNIDAD Y LOS DERECHOS DE LAS VÍCTIMAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Álvarez</surname>
                           <given-names>Juan Carlos Álvarez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>269</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Ley de Convivencia y Seguridad Ciudadana² es una de esas leyes que por sus finalidades explícitas—y también implícitas—, por la manera como fue tramitada, por los actores que intervinieron y los asuntos de los que se ocupó sirve de punto de referencia para caracterizar algunos rasgos del proceso legislativo de las leyes penales en la Colombia de hoy y para contrastar los objetivos que se pronuncian y los contenidos de las normas que se aprueban. No se trata de algo nuevo, es más bien la constatación, mediante el análisis minucioso del trámite legislativo, de algo que ya</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt14bs50n.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL DESPLAZAMIENTO INTERNO DE PERSONAS Y EL ACNUR</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Valencia</surname>
                           <given-names>José Alberto Toro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La regulación internacional del desplazamiento interno de personas (en adelante dip) deja de ser una cuestión meramente académica para tornarse en un asunto central de la discusión de las distintas agencias de Naciones Unidas sobre la protección de personas en situación de emergencia. El número de dip se ubica, según el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (en adelante acnur), en 24,5 millones de personas y abarca por lo menos 52 Estados,² lo que pone de manifiesto la crisis humanitaria que se aborda.</p>
                     <p>No obstante la dimensión de estas cifras, el derecho internacional no ha regulado de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
