<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="por">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9788575114438</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Geografia</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Pesquisa</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Metodologia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Pesquisa qualitativa</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Geography</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Pesquisa qualitativa em geografia: reflexões teórico-conceituais e aplicadas</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">organização</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Marafon</surname>
               <given-names>Glaucio José</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>de Lima Ramires</surname>
               <given-names>Julio Cesar</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Ribeiro</surname>
               <given-names>Miguel Angelo</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Pessôa</surname>
               <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2013</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788575113011</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788575114438</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>SciELO - EDUERJ</publisher-name>
         <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>dos autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7476/9788575114438"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Reúne 27 artigos que têm, como fio condutor, a pesquisa qualitativa em geografia, tratando ora de reflexões teórico-conceituais, ora de sua aplicação empírica, em diferentes recortes espaciais do território brasileiro. Os textos resultam de estudos envolvendo pesquisadores, assim como alunos de pós-graduação (mestrado e doutorado) e de iniciação científica. Enfatizam, com clareza e rigor didático, a relevância da aplicação da pesquisa qualitativa em geografia e abordam a realização dos procedimentos adequados para a coleta e análise de dados.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="542"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>por</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apresentação</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esta coletânea retoma nossas preocupações sobre o uso das metodologias qualitativas na pesquisa geográfica, ampliando o escopo de pesquisadores de cursos de geografia de instituições de ensino superior – Universidade Federal de Uberlândia (UFU), Universidade Federal de Goiás (UFG/Catalão), Universidade Federal da Paraíba (UFPB/Campina Grande), Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ), Universidade Estadual de Goiás (UEG/Unidade Cora Coralina), Universidade Federal de Alfenas (UNIFAL), Universidade Estadual de Montes Claros (UNIMONTES), Universidade Federal do Tocantins (UFT), Faculdade de Ciências Integradas do Pontal (FACIP/UFU), Instituto Federal de Goiás (IFG), Instituto Estadual do Ambiente (INEA) – e cobrindo, dessa forma, diversas partes do território</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefácio</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sposito</surname>
                           <given-names>Eliseu Savério</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Pesquisas qualitativas:</title>
                     <subtitle>referências para pesquisa em geografia</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Lima Ramires</surname>
                           <given-names>Julio Cesar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pessôa</surname>
                           <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artigo tem como objetivo central apresentar referências sobre pesquisa qualitativa no intuito de subsidiar sua incorporação em trabalhos acadêmicos no âmbito da geografia.</p>
                     <p>A pesquisa qualitativa, com pouco mais de um século de existência, consolidou--se como uma metodologia alternativa para as ciências sociais e humanas, que, em sua fase inicial de estruturação, seguiram o receituário das ciências naturais. Das ciências sociais e humanas, a pesquisa qualitativa passou a ser incorporada por diversas áreas do conhecimento, como administração de empresas, educação, saúde, entre outras.</p>
                     <p>Nesse processo de consolidação, assistiu-se a um expressivo aumento de publicações (artigos, livros, teses e dissertações)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Interpretação da história do pensamento geográfico pelo método hermenêutico</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Alves</surname>
                           <given-names>Flamarion Dutra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O processo investigativo da história do pensamento geográfico pode ser realizado de diversas maneiras para elucidar as questões teóricas e metodológicas do pesquisador, da temática, da escola ou do ramo da geografia. Os textos representam um mosaico de informações e pensamentos que podem ser compreendidos por várias formas de análises textuais. Assim, o esquema metodológico adotado aqui para entender a história do pensamento geográfico seguirá uma tendência plural, partindo da explicação do pluralismo metodológico e da escolha dos métodos. Em seguida, abordar-se-á a questão paradigmática na ciência.</p>
                     <p>Os estudos da história do pensamento geográfico tendem a realizar divisões ou classificações</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Saberes dinâmicos:</title>
                     <subtitle>o uso da etnografia nas pesquisas geográficas qualitativas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Souza</surname>
                           <given-names>Angela Fagna Gomes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cada vez mais, adotamos nas pesquisas geográficas qualitativas técnicas e procedimentos advindos de outras ciências como forma de aprimorar os conhecimentos e entender com maior precisão a realidade pesquisada. As ciências sociais e a antropologia, em especial, vêm contribuindo consideravelmente com opções metodológicas específicas que instigam o pesquisador a adentrar um universo que não se limita apenas à coleta de dados quantitativos. Essa opção conta com elementos essenciais, como a capacidade e a sensibilidade do olhar do pesquisador de buscar resultados qualitativos, deixando-se guiar pelo campo e levando sempre em consideração o ponto de vista das pessoas envolvidas. Além disso,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Nas tramas do discurso:</title>
                     <subtitle>possibilidades teóricas e metodológicas em Michel Foucault</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martins</surname>
                           <given-names>Geraldo Inácio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Junior</surname>
                           <given-names>João Cleps</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O termo discurso é polissêmico. Ele está inscrito em nosso cotidiano e, às vezes, ligado ao simples ato da fala, ou é visto, em certas situações, com sentido negativo. Isso é observado em alguns sinônimos comumente dados a ele: palavras ditas sem uma ordem de verdade; estratégia política no intuito de angariar votos etc. Em outras palavras, o discurso é entendido como superficial, sem referência à história, sem uma referência geográfica. Palavras ditas e esquecidas por não possuírem uma proposição verdadeira.</p>
                     <p>É certo, o discurso referido pelos analistas não é esse do cotidiano, vazio em seu acontecimento. Ao contrário, refere-se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O projeto de pesquisa a partir da rede urbana da Amazônia</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ribeiro</surname>
                           <given-names>Miguel Angelo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aprender a investigar no campo da ciência geográfica implica atravessar uma experiência pessoal e profissional complexa, difícil e inquietante. Trata-se de uma tarefa que obriga à disciplina do pensamento e da ação e requer um permanente exercício de introspecção e reflexão, muitas vezes solitário, acerca de como encarar o conhecimento de um aspecto particular do mundo (o objeto). Como apontaram Yuni e Urbano (2006), aprender a investigar exige desenvolver um delicado equilíbrio entre a aplicação de normas, mais ou menos preestabelecidas pelo método, e certa dose de criatividade, originalidade e inspiração.</p>
                     <p>Convém explicitar que o método aqui utilizado é o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Amostragem em pesquisa qualitativa:</title>
                     <subtitle>subsídios para a pesquisa geográfica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pessôa</surname>
                           <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Lima Ramires</surname>
                           <given-names>Julio Cesar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A amostragem representa uma parte importante para a realização tanto da pesquisa quantitativa quanto da qualitativa e, muitas vezes, constitui um problema para qualquer tipo de pesquisa, pois nem sempre o pesquisador tem condições de estudar todos os casos que lhe interessam. O caminho é selecionar uma parte da população (universo) para que os resultados possam ser alcançados com a mais completa precisão. Os procedimentos que o pesquisador usar para coletar os dados, aliados ao tipo de amostragem escolhida na condução da pesquisa, serão importantes para a validade dos resultados.</p>
                     <p>Em nossa prática de orientação na graduação e na pós-graduação,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Teoria sobre o conhecimento geográfico dos agentes comunitários de saúde e agentes de combate a endemias:</title>
                     <subtitle>fundamentos a partir da abordagem qualitativa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pereira</surname>
                           <given-names>Martha Priscila Bezerra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O conhecimento geográfico dos agentes comunitários de saúde (ACSs) e agentes de combate a endemias (ACEs) está presente de várias maneiras no cotidiano desses profissionais. Basta observar que eles lidam com uma base territorial e que enfrentam situações que permitem associar o morador ou trabalhador ao espaço geográfico em que vivem (espaço<italic>x</italic>indivíduo; indivíduo<italic>x</italic>indivíduo). Depois de analisar o trabalho desses agentes de saúde (ACSs e ACEs) em três municípios do Nordeste brasileiro, foi possível iniciar um debate no sentido de elaborar uma teoria.</p>
                     <p>Entre as acepções sobre teoria, há algumas importantes para o entendimento deste texto: 1)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>As tramas do agronegócio nas “terras” do Sudeste Ggoiano:</title>
                     <subtitle>o caminho metodológico da pesquisa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Matos</surname>
                           <given-names>Patrícia Francisca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pessôa</surname>
                           <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O presente artigo é oriundo da tese de doutoramento¹ intitulada<italic>As tramas do agronegócio nas</italic>“<italic>terras</italic>”<italic>do Sudeste Goiano</italic>, que teve como objetivo refletir sobre as metamorfoses socioespaciais e ambientais decorrentes da expansão do agronegócio no Sudeste Goiano. Para isso, foi necessário compreender como o agronegócio se apropria do território e o usa, segundo a lógica de reprodução do capital, ou seja, desvendar a lógica contraditória dos usos do território, assim como as novas territorialidades deles decorrentes.</p>
                     <p>Toda pesquisa é guiada por uma justificativa pelo porquê da escolha do tema e tem um recorte espacial e temporal, que está sempre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O trabalho de campo em geografia:</title>
                     <subtitle>por uma perspectiva participante de investigação científica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Souza</surname>
                           <given-names>Murilo Mendonça Oliveira</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pessôa</surname>
                           <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As questões referentes ao método de interpretação da realidade e à metodologia do trabalho científico têm sido, nas últimas décadas, pouco valorizadas no âmbito das ciências humanas. Especificamente na pesquisa em geografia, raros têm sido os trabalhos em que a reflexão filosófica, os procedimentos metodológicos e as técnicas de investigação recebem tratamento equivalente à importância dada ao resultado do trabalho científico. Consequentemente, essa negligência reflete também na qualidade produtiva de conhecimentos sólidos e úteis para instrumentalizar o desenvolvimento cotidiano das sociedades humanas, diminuindo a<italic>desigualdade entre os mundos sociais</italic>. A utilização da metodologia qualitativa vem sendo equivocadamente relacionada ao descompromisso</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A pesquisa qualitativa nos estudos do patrimônio cultural em espaços rurais:</title>
                     <subtitle>desafios e possibilidades</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sotratti</surname>
                           <given-names>Marcelo Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marafon</surname>
                           <given-names>Glaucio José</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O patrimônio cultural constitui-se num importante campo de pesquisa para as ciências humanas e ciências sociais aplicadas atualmente. Objeto de análise documental, de memória ou de possibilidades de desenvolvimento urbano, social, econômico e turístico, vem sendo analisado e estudado por diversos agentes, e os debates gerados por esse polissêmico campo de pesquisa vêm contribuindo para os processos de gestão liderados pelos órgãos de preservação do patrimônio, como o Instituto do Patrimônio Histórico Artístico Nacional (IPHAN).</p>
                     <p>Os patrimônios culturais, construídos simbolicamente por meio de valores determinados por grupos sociais ou culturais envolvidos na produção ou proteção desses bens, apresentam-se em diferentes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abordagem qualitativa e geografia:</title>
                     <subtitle>pesquisa documental, entrevista e observação</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Silva</surname>
                           <given-names>Juniele Martins</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Paula Pontes Mendes</surname>
                           <given-names>Estevane</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A pesquisa qualitativa é essencial na geografia e nos estudos rurais. Com a crescente complexidade dos arranjos sociais, torna-se difícil entender e explicar os fatores econômicos, políticos e socioculturais apenas com a utilização da pesquisa quantitativa. Em virtude das dificuldades relacionadas à aplicação das técnicas e da pouca familiaridade dos geógrafos com a pesquisa qualitativa, têm sido ampliados os trabalhos nessa área como meio de contribuir para o emprego desses procedimentos.</p>
                     <p>A abordagem qualitativa baseia-se na compreensão e na interpretação dos fenômenos a partir de suas representações, crenças, opiniões, percepções, atitudes e valores. Nela, há uma relação dinâmica e interdependente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Saberes da cultura camponesa:</title>
                     <subtitle>os sujeitos da Escola Municipal Arminda Rosa de Mesquita “nas trilhas” da investigação</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Castro</surname>
                           <given-names>Heloisa Vitória</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pessôa</surname>
                           <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A constituição da escola no/do campo traz elementos que permeiam o direito universal à educação e o papel que a escola se propõe a assumir no campo, estabelecendo uma relação que se situa entre o ideal e o essencial.</p>
                     <p>Pensar a educação básica do campo como direito que deve ser garantido à população do campo traz à luz a discussão sobre como esse direito é negado, já que, com a aprovação da Lei de Diretrizes e Bases n. 9.394/96, essa etapa do ensino agrega a educação infantil, o ensino fundamental e o ensino médio e essas três etapas não são</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Entrevista:</title>
                     <subtitle>instrumento de pesquisa no estudo da Comunidade de Palmatuba (Babaçulândia/TO)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sieben</surname>
                           <given-names>Airton</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Junior</surname>
                           <given-names>João Cleps</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O uso de instrumentos de pesquisa tem sido importante em trabalhos científicos, pois permite a coleta e a obtenção de dados e informações relevantes para o contexto geral do estudo.</p>
                     <p>As pesquisas qualitativas iniciaram principalmente na antropologia e na sociologia. Posteriormente, ciências como a geografia utilizaram metodologias dessas ciências para explicar seu objeto de estudo. No âmbito da pesquisa qualitativa, o uso de instrumento e metodologias é diverso.</p>
                     <p>A metodologia seria diálogo, uma relação que liga o teórico ao prático ou aos procedimentos técnicos. A realização prática do trabalho engloba desde as leituras até, sobretudo no caso da geografia, as</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Caminhos da pesquisa:</title>
                     <subtitle>a Comunidade Macaúba como locus da investigação</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Oliveira Ferreira</surname>
                           <given-names>Ana Paula da Silva</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pessôa</surname>
                           <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>257</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto tem por objetivo relatar algumas das experiências vividas no trabalho de campo realizado na Comunidade Macaúba/Catalão, em Goiás, entre os anos de 2010 e 2012, como parte da dissertação de mestrado intitulada<italic>Territórios em conflito: a Comunidade Macaúba/Catalão (GO) e a territorialização da atividade mineradora</italic>.¹</p>
                     <p>A Comunidade Macaúba, onde residem famílias camponesas, localiza-se no município de Catalão. Na década de 1970, três empresas mineradoras de capital estatal e privado se territorializaram em áreas pertencentes a ela e a outras comunidades, para explorar minerais de valoroso interesse comercial, o nióbio e o fosfato. Para alguns, a vinda dessas empresas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Entre poderes, discursos e imagens:</title>
                     <subtitle>a análise do discurso e as fotografias como técnicas de investigação das relações de poder no Assentamento Olga Benário em Ipameri/GO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Melo Monteiro</surname>
                           <given-names>Rafael</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pessôa</surname>
                           <given-names>Vera Lúcia Salazar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>267</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esse texto objetiva compreender a aproximação da geografia com a pesquisa qualitativa e a importância da aplicação das técnicas de pesquisa da análise do discurso e das fotografias para investigação das relações de poder no Assentamento Olga Benário em Ipameri, no estado de Goiás. A ideia de utilizar essas metodologias qualitativas se deve a pesquisas de campo realizadas nesse assentamento durante a elaboração de dissertação de mestrado, entre 2011 e 2012. Usaram-se também registros fotográficos feitos no decorrer de pesquisas realizadas no mesmo assentamento durante a graduação, entre 2009 e 2010. As técnicas da análise do discurso e das fotografias,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O discurso do medo e sua influência na geografização das práticas de violência</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Santana de Souza Júnior</surname>
                           <given-names>Xisto Serafim</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>289</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Não é de hoje que a violência tem deixado de se apresentar como um fenômeno urbano para se constituir como um evento constante no cotidiano das cidades, despertando a preocupação de gestores públicos (em suas três escalas de atuação), empreendedores urbanos e segmentos da sociedade civil organizada.</p>
                     <p>No meio acadêmico, a difusão dos eventos de violência tem despertado o interesse de diversos campos do conhecimento, todos, segundo sua especialidade, voltados à compreensão dos fatores responsáveis por sua origem e das consequências (sociais e espaciais) de sua difusão. Os debates sobre a violência, especialmente aquela evidenciada nos espaços urbanos, têm uma</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abordagens metodológicas para o estudo de aglomerações urbanas no Brasil:</title>
                     <subtitle>Montes Claros/MG como objeto de análise</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de França</surname>
                           <given-names>Iara Soares</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Soares</surname>
                           <given-names>Beatriz Ribeiro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>305</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A concentração, a diversificação e a especialização de atividades em determinadas localidades são fatores que diferenciam os espaços urbanos e culminam em trocas intra e interurbanas. A população de municípios com menor complexidade e diversidade funcional tende a deslocar-se para espaços mais dinâmicos econômica e estruturalmente. Os custos de transportes, a localização geográfica do mercado consumidor e os deslocamentos populacionais são forças motivadoras para a formação das aglomerações urbanas, uma vez que os municípios passam a estabelecer relações de troca com seu entorno, seja consumindo, seja oferecendo serviços, comércio e bens diversos.</p>
                     <p>Matos (2000) destaca que a aglomeração urbana é</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Violência urbana em Uberlândia/MG:</title>
                     <subtitle>uma pesquisa a partir do discurso dos moradores</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santos</surname>
                           <given-names>Márcia Andréia Ferreira</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto discute a violência urbana em Uberlândia, município de Minas Gerais, com enfoque no discurso dos moradores. A pesquisa é constituinte da tese de doutoramento<italic>Criminalidade violenta e contradições socioespaciais na cidade de Uberlândia/MG</italic>, defendida em abril de 2012 junto ao Programa de Pós-Graduação em Geografia da Universidade Federal de Uberlândia (UFU).</p>
                     <p>Com o intuito de investigar a ocorrência da violência na cidade de Uberlândia, levantaram-se alguns questionamentos que pudessem direcionar o estudo, dentre eles: a) a visão dos moradores acerca da violência e da segurança no local; b) até que ponto as condições socioespaciais dos bairros mais violentos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Relação entre violência urbana e práticas sociais em espaços públicos a partir da análise do discurso:</title>
                     <subtitle>o exemplo da cidade de Campina Grande/PB</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Lima Santos</surname>
                           <given-names>Sâmara Iris</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Santana de Souza Júnior</surname>
                           <given-names>Xisto Serafim</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>361</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A difusão das práticas de violência nos espaços urbanos tem produzido interferências significativas no processo de estruturação destes. Caracterizado como um problema coletivo, o aumento dos casos de violência interfere diretamente nas práticas cotidianas dos indivíduos, ao despertar neles sentimentos como medo e apreensão, e nas próprias relações de produção, uma vez que condiciona, no tempo e no espaço, as ações de estruturação da cidade.</p>
                     <p>Essa realidade se reproduz bem no contexto socioespacial de Campina Grande, na Paraíba, em virtude da complexidade de seu espaço urbano, que apresenta tanto as características estruturais de um espaço em processo de complexificação quanto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Uma análise qualitativa sobre a modificação da paisagem na Feira da Prata, em Campina Grande/PB, e suas consequências para a qualidade de vida dos que a vivenciam</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nogueira</surname>
                           <given-names>Kleiton Wagner Alves da Silva</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pereira</surname>
                           <given-names>Martha Priscila Bezerra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>379</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O suprimento alimentar é um fenômeno que faz parte do cotidiano das cidades, e a alimentação é um elemento-chave para a própria sobrevivência humana. Uma das formas de realizar esse processo de suprimento alimentar é a feira livre.</p>
                     <p>O estudo de feiras livres pela geografia tem ocorrido principalmente a partir do entendimento de que a feira estaria inserida no circuito inferior da economia (Santos, 1979). Todavia, outro caminho de pesquisa seria considerar a feira um local que emana a cultura popular, tornando a relação campo-cidade bem evidenciada. Estudar a feira a partir de uma perspectiva humanística pode auxiliar na compreensão</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A dinâmica espacial na Região Metropolitana de Goiânia:</title>
                     <subtitle>reestruturação e fragmentação do município de Inhumas/GO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barreira</surname>
                           <given-names>Celene Cunha Monteiro Antunes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Teixeira</surname>
                           <given-names>Renato Araújo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>399</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Delinear uma nova forma de compreender a Região Metropolitana de Goiânia foi um desafio, e, para tanto, elegemos como objeto de estudo a região de Inhumas, no estado de Goiás, por entender que esse município apresenta uma singularidade que o diferencia de toda a estrutura urbano-regional goiana.</p>
                     <p>O município de Inhumas compõe a Região Metropolitana de Goiânia e tem como centro econômico a produção de etanol. Isso propicia um estudo, no contexto municipal e regional goiano, de uma problemática singular, por causa dos reflexos dos canaviais no<italic>front</italic>da metrópole, e desencadeia novos olhares e abordagens sobre esse município, em</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Pesquisa social aplicada à geografia:</title>
                     <subtitle>histórias de vida como fontes de documentação</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Silva</surname>
                           <given-names>Rene Gonçalves Serafim</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Paulo da Silva</surname>
                           <given-names>Vicente</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>419</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto objetiva apresentar aos pesquisadores das ciências humanas, em especial aos geógrafos, técnicas e métodos de pesquisa social aplicados ao estudo dos fenômenos sociais que ocorrem na dimensão do espaço. Além disso, busca entender como as histórias de vida, as experiências e os relatos de pessoas atingidas por grandes empreendimentos, por exemplo, podem servir de documentação acerca dos efeitos de determinados eventos sobre uma história alicerçada numa vida cotidiana repleta de simbolismos e de apego/afetividade aos lugares.</p>
                     <p>As técnicas propostas para a realização de pesquisas com esse intuito se baseiam, principalmente, nas fontes de documentação orais e nos trabalhos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Se o cascalho informa bem, a peneira tira a dúvida:</title>
                     <subtitle>geografia e pesquisa qualitativa nos garimpos de diamante em Coromandel/MG</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Assis Fernandes Gonçalves</surname>
                           <given-names>Ricardo Junior</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mendonça</surname>
                           <given-names>Marcelo Rodrigues</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>431</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artigo mostra o caminho metodológico desenvolvido na pesquisa de mestrado realizada em garimpos de diamante no município de Coromandel/MG, localizado na mesorregião do Triângulo Mineiro e Alto Paranaíba. A pesquisa desenvolvida no Programa de Pós-Graduação em Geografia da Universidade Federal de Goiás (UFG), campus Catalão, resultou na dissertação intitulada<italic>A vida pode mudar com a virada da peneira: (re)organização do território e do trabalho nos garimpos de diamantes em Coromandel/MG</italic>. Aqui se busca evidenciar as possibilidades de se trabalharem diversas técnicas e procedimentos metodológicos no âmbito da pesquisa qualitativa em geografia, como pesquisa de campo, observação, diário de campo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A pesquisa qualitativa nos estudos geográficos:</title>
                     <subtitle>abordagens dos sistemas de transporte e das exportações na região norte de Minas Gerais</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pereira</surname>
                           <given-names>Luiz Andrei Gonçalves</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>453</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O sistema de trocas comerciais no cenário internacional, por meio dos fluxos das exportações e das importações de bens e serviços, resultou nas interações espaciais entre as diferentes regiões do mundo, nas quais os sistemas de transporte assumem um papel complexo e importante nas relações socioeconômicas internacionais. O processo de modernização tecnológica possibilitou a redução dos custos dos transportes, o crescimento dos fluxos de mercadorias, a diminuição dos custos de produção e a disponibilização de mais produtos nos mercados; por conseguinte, contribuiu para o aumento do consumo, da produção e da circulação em escala internacional.</p>
                     <p>Por meio de entrevistas semiestruturadas,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Complementaridade das técnicas quantitativas e qualitativas nos estudos ambientais:</title>
                     <subtitle>o solo e o manejo como foco de pesquisa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Resende</surname>
                           <given-names>Thalita Mendes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosolen</surname>
                           <given-names>Vania</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>473</fpage>
                  <abstract>
                     <p>O desenvolvimento de pesquisas em meio ambiente exige conceitos, métodos e aplicação de técnicas inter e multidisciplinares. O paradigma ambiental que ocupa o centro das discussões econômicas, políticas e sociais em todas as esferas de governo é um dos enfoques da geografia. Contudo, ao ampliar o foco sobre os objetos de estudo classificados como ambientais, inúmeras possibilidades existem dentro da geografia, permitindo a aplicação de métodos e técnicas por vezes mais quantitativos ou qualitativos em razão do caráter físico e humano que a caracteriza.</p>
                     <p>Considerando-se algumas questões de ordem ambiental de interesse internacional atreladas mais particularmente aos meios tropicais (entendidos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abordagem qualitativa na identificação das competências e habilidades sociais dos agentes de saúde no município de Campina Grande/PB</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Filho</surname>
                           <given-names>Antônio Pereira Cardoso da Silva</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pereira</surname>
                           <given-names>Martha Priscila Bezerra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>485</fpage>
                  <abstract>
                     <p>As políticas públicas de saúde são desenvolvidas como formas de enfrentamento de problemas relacionados à saúde coletiva ou individual. São evidenciadas a partir de modelos assistenciais que, segundo Paim, estruturam-se por “combinações tecnológicas estruturadas para o enfrentamento de problemas de saúde em determinados espaços--populações, incluindo ações sobre ambiente, grupos populacionais, equipamentos e usuários de serviços de saúde” (1999, p. 476).</p>
                     <p>A Vigilância Ambiental em Saúde (VAS) caracteriza-se como um conjunto de ações que, entre outras práticas, detecta qualquer mudança nos fatores determinantes e condicionantes ambientais, buscando viabilizar medidas de prevenção e controle dos fatores do ambiente que interferem na saúde</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>O uso das geotecnologias na análise socioespacial</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marafon</surname>
                           <given-names>Glaucio José</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fevrier</surname>
                           <given-names>Paulo Vinicius Rufino</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corrêa</surname>
                           <given-names>Renata da Silva</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>513</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Passado mais de um século desde a institucionalização da geografia, muito ainda se tem discutido sobre a definição do objeto de estudo de tal ramo do conhecimento. Entre as várias perspectivas que surgem na história do pensamento geográfico, encontra-se o espaço, como vital, singularizado, quantificado, abordado criticamente ou no viés mais fenomenológico. Assim, tem-se buscado entender a importância desse conceito para as análises e reflexões sobre os fenômenos que se processam nas interações do homem em sociedade intermediadas pela materialidade presente na Terra.</p>
                     <p>Entender o que é o espaço geográfico contribui para a busca por caminhos que melhor possam auxiliar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sobre os autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>533</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9788575114438.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>542</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
