<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Arendt, Hannah, 1906-1975</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Crítica e interpretación</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Ciencia política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violencia</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Violencia política</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Poder (Ciencias sociales)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Libertad</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La tradición política en la obra de Hannah Arendt</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>CASTILLO C.</surname>
               <given-names>MERY</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>30</day>
         <month>07</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587384789</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587384796</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial Universidad del Rosario</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D.C.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Editorial Universidad del Rosario</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad del Rosario, Facultades de Ciencia Política y Gobierno, y de Relaciones Internacionales</copyright-holder>
         <copyright-holder>Mery Castillo C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f5g4bn"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Los temas que constituyen el conjunto de este libro tienen diferentes pretextos teóricos. El interés principal ha sido recabar en este escrito un conjunto de reflexiones articuladas sobre la idea del poder y el proceso de comprensión del pasado que aborda Arendt. Este no se desarrolla a través de un proceder sistemático –como no lo es tampoco el pensamiento arendtiano– ni por medio de argumentos que supongan premisas necesarias para alcanzar las conclusiones buscadas. Cada uno de los capítulos emularía más bien la pieza de un “rompecabezas" que, al articularse y combinarse con las demás, logra construir ese cuadro representado por la teoría arendtiana. Por ello, si bien cada uno de ellos puede leerse por separado, asimismo cada uno de ellos resulta necesario para completar el panorama buscado, es decir, la construcción integral del “rompecabezas" en los rubros del poder y la violencia.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>David</surname>
                           <given-names>Rubén Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>iii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>ix</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La obra de Hannah Arendt destaca por su capacidad para encontrar nuevos enfoques y perspectivas sobre los ya viejos y habituales problemas de la filosofía. En este contexto, el pensamiento político de la pensadora se ha revelado como un punto de referencia fundamental en el estudio de la teoría y la filosofía política.</p>
                     <p>Aunque nunca se presentó como ‘filósofa’, porque prefería situarse como una analista y crítica del pensamiento y de las categorías de la historia política así como de los acontecimientos sucedidos en este ámbito, la profundidad y los planteamientos llevados a cabo por ella demuestran lo hondo de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Reivindicación de Maquiavelo en la obra de Hannah Arendt</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este capítulo se abordan algunas ideas que surgen a partir de un filósofo muy controvertido. Estas son un pretexto en tanto llevan a realizar reflexiones de carácter antropológico, ético y político en un mundo tan convulsionado en estos rubros.</p>
                     <p>Dentro del pensamiento de Maquiavelo existen cuestiones que resultan de relevancia y que han sido trabajadas, retomadas y hasta malinterpretadas por muchos filósofos políticos o estudiosos de la ciencia política. Aquí consideraremos solo algunos de ellos, específicamente los que Hannah Arendt de manera explícita expuso a lo largo de algunas de sus obras. El compendio de tales conceptos trabajados por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Acercamientos a Max Weber desde una crítica a la modernidad</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hannah Arendt lleva a cabo acercamientos para el estudio de la Modernidad que se pueden reconocer a partir de la influencia de Max Weber, quien muestra una profunda preocupación por los fenómenos de Occidente (Weber, 1998) y hace un diagnóstico de ellos.</p>
                     <p>Busco relacionar conceptos centrales de Arendt y de Weber para mostrar las categorías que la filósofa alemana retoma en su análisis. Así, parece necesario llevar a cabo un enfrentamiento entre ambos pensadores, ya sea en sentido positivo, como coincidencias, o en las divergencias que entre ellos se puedan encontrar, sobre todo en aquellas cuestiones relacionadas con lo político.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>La violencia como disolución de lo político.</title>
                     <subtitle>Una crítica a Carl Schmitt</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La filosofía política del siglo XX ha enfrentado una gran variedad de cuestiones. Sin embargo, es posible considerar que la violencia y el conflicto son los dos temas que permiten enmarcar este cúmulo de problemáticas. La presencia de estas nociones como parte de la misma cotidianeidad y como hecho constituyente del mismo existir, ha propiciado que la reflexión filosófica, y, específicamente, la filosofía política, las conciba como tema central de sus cavilaciones.</p>
                     <p>De este modo, las reflexiones llevadas a cabo en torno a la noción de violencia han tomado sus vertientes propias, a las que podemos ubicar, principalmente, en dos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusiones</title>
                  </title-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los estudios arendtianos apuntan continuamente a indagaciones que versan sobre cuestiones del pasado —las cuales, por cierto, le ha costado innumerables críticas a su autora pues se la ha señalado de ser una nostálgica del pasado grecorromano—, tales retornos buscan fuentes iluminadoras para el presente, ya que tras el agotamiento de los recursos actuales, podrían hacerse nuevamente fecundas. Reconsiderar el pasado no resulta gratuito, Paul Ricoeur señala en un artículo sobre la obra de Arendt que “hay un punto de Hannah Arendt en el que la rememoración es al mismo tiempo un proyecto del futuro” (1991). La misma Arendt</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>79</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1f5g4bn.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>82</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
