<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt15sk936</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Pedagogía y educación</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Paradigmas en educación</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Campo conceptual de la pedagogía</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Education</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Paradigmas y conceptos en educación y pedagogía</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Sánchez</surname>
               <given-names>Jesús Alberto Echeverri</given-names>
            </name>
            <role>Editor académico</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>29</day>
         <month>04</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789586653510</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Siglo del Hombre Editores</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá D. C. - Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Jesús Alberto Echeverri Sánchez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Siglo del Hombre Editores</copyright-holder>
         <copyright-holder>Grupo Historia de la Práctica Pedagógica</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt15sk9ng"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El abandono del estereotipo de "paradigmas pedagógicos nacionales"; la existencia de intrincadas redes intelectuales transnacionales con una dinámica de intercambios, pero también de luchas; la verificación de los modos de apropiación colombiana de estas tradiciones, y la autocrítica metodológica, llevaron al Grupo Historia de la Práctica Pedagógica en Colombia a una especie de cartografía del campo conceptual pedagógico colombiano que se presenta en este libro. El concepto de 'campo', alrededor del cual gira este trabajo, aglutina a académicos de diversas áreas en torno a los debates sobre el estatuto disciplinario de la pedagogía, con la finalidad de consolidar un campo plural y abierto.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guillén</surname>
                           <given-names>Germán Vargas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Paradigmas y conceptos en educación y pedagogía</italic>es una obra colectiva de algunos de los miembros y simpatizantes del Grupo de Investigación Historia de la Práctica Pedagógica (ghpp). En ella, lo que se ha trabajado históricamente en el ghpp, se reinventa; desde luego, de acuerdo con el mismo tiempo: en la trayectoria de la investigación, en los conceptos emergentes (narración, campo, etc.), en los problemas que se hace necesario abordar en el presente viviente.</p>
                     <p>Si se quiere un sumario de los contenidos, sobre todo, en cuanto a los conceptos que se aportan —conceptos que permiten visualizar, a su vez, los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HACIA UN CAMPO CONCEPTUAL Y NARRATIVO DE LA PEDAGOGÍA EN COLOMBIA.</title>
                     <subtitle>Cartografías de un régimen de verdad</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vélez</surname>
                           <given-names>Óscar Saldarriaga</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Existe, funciona, un campo conceptual de la pedagogía? ¿En Colombia? ¿Es legítimo, viable, o incluso útil, hablar de ello como profesores e intelectuales, pero también como ciudadanos? Los primeros resultados del proyecto<italic>Paradigmas y conceptos en educación y pedagogía</italic>, realizado por el Grupo Historia de la Práctica Pedagógica (ghpp), en asocio con el Grupo de Investigación sobre Formación y Antropología Pedagógica e Histórica (formaph), de la Universidad de Antioquia, ofrecen unas respuestas no solo paradójicas, sino contradictorias. Contestar estas “simples” preguntas ha terminado por ser mucho más complejo que decidir entre un sí o un no, asunto ya de por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA INDAGACIÓN DEL CAMPO PEDAGÓGICO COLOMBIANO.</title>
                     <subtitle>Notas metodológicas entre discursos internacionales y creaciones locales</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Caruso</surname>
                           <given-names>Marcelo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La indagación por la emergencia de un campo de saber específico sobre las prácticas educativas bajo diversos nombres y tipos de institucionalización constituye un desafío para la investigación educativa. Desde el punto de vista sistemático de sus dificultades de abordaje, ese desafío es doble. En primer lugar, se trata del hecho de que este tipo de indagaciones se organizan desde un espacio de saber constituido e institucionalizado. Esta circunstancia deja una profunda huella en el proceso de investigación, porque la autorreferencialidad de la operación de investigación, algo omnipresente en la investigación de procesos humanos y sociales, obtiene aquí un carácter</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EDUCACIÓN:</title>
                     <subtitle>UN CAMPO DE AGENCIAMIENTO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Boom</surname>
                           <given-names>Alberto Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tabares</surname>
                           <given-names>Jhon Henry Orozco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando hablamos de<italic>educación</italic>aludimos a algo que ya no se refiere estrictamente a la escuela, tampoco a la instrucción pública, ni siquiera a los procesos de expansión de la escolarización. Su existencia actual nos coloca en otro lugar, en otro trayecto que pide, además, un esfuerzo de diferenciación desde el lenguaje. Nos preguntamos por una noción de “educación” que pierde su fisonomía. Quizás estemos cercanos a Carlos Skliar cuando piensa que la crisis educativa es un padecimiento que atañe más a una imagen del mundo que a una imagen escolar.³ Sin embargo, hacemos investigación para recordar que es deber</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SUJETO Y SUBJETIVIDAD EN LAS CIENCIAS DE LA EDUCACIÓN EN COLOMBIA.</title>
                     <subtitle>El docente, el profesional y el intelectual</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Quiceno</surname>
                           <given-names>Humberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Partimos del concepto<italic>campo conceptual de la pedagogía</italic>(ccp), que define Alberto Echeverri en su tesis de doctorado (2010: 40). Luego, Echeverri construyó un nuevo concepto, el<italic>campo conceptual y narrativo de la pedagogía</italic>(ccnp) (Echeverri, 2010).³ A esos dos conceptos le agregamos la categoría “educación” para construir un nuevo concepto, que se llamaría<italic>campo conceptual y narrativo de la educación y la pedagogía</italic>(ccnep). ¿Por qué introducir la educación en el campo? Porque la forma histórica del campo, entre 1970 y 2000, en Colombia, muestra que la pedagogía no puede dejar de ser pensada sin la educación. Sin embargo,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DESPLAZAMIENTOS Y EFECTOS EN LA FORMACIÓN DE UN CAMPO CONCEPTUAL Y NARRATIVO DE LA PEDAGOGÍA EN COLOMBIA (1989-2010)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sánchez</surname>
                           <given-names>Jesús Alberto Echeverri</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente artículo se inscribe en las corrientes investigativas que desde la década de 1960 buscan definir teórica y conceptualmente la pedagogía en Colombia, sin dejar, naturalmente, de tener en cuenta sus incidencias prácticas y políticas. Me refiero a los trabajos epistemológicos e históricos de la profesora Olga Lucía Zuluaga y su grupo de investigación, quienes desde 1975 hasta la fecha vienen trabajando en esta dirección. La otra corriente que se enmarca en esta perspectiva es la del profesor Mario Díaz Villa, quien realizó un minucioso estudio de la producción educativa y pedagógica en Colombia entre 1970 y 1990, partiendo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA PEDAGOGÍA COMO CAMPO PROFESIONAL Y DISCIPLINAR.</title>
                     <subtitle>Lugar estratégico para enfrentar las tensiones entre el reconocimiento científico, la profesionalidad y la regulación socioestatal de la profesión docente</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peña</surname>
                           <given-names>Andrés Klaus Runge</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gómez</surname>
                           <given-names>Juan Felipe Garcés</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gaviria</surname>
                           <given-names>Diego Alejandro Muñoz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Colombia, desde el punto de vista pedagógico, parece uno de esos cuartos de maravillas o gabinete de curiosidades aparecidos durante el Renacimiento, en los que se coleccionaban y exhibían gran cantidad de objetos raros y extraños. En nuestro contexto abundan “curiosidades pedagógicas y educativas” que producen todo tipo de sensaciones y de sentimientos. Por ejemplo, se hacen actos académicos que giran en torno a la pregunta por la importancia de la pedagogía para la formación docente. Imagínense lo curioso, por no decir ridículo, que sería un acto académico de medicina donde su pregunta central fuera aquella acerca del papel de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PEDAGOGÍA, EDUCACIÓN, MARGINALIDAD Y CRISIS EN COLOMBIA (1978-1990)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de los Ríos</surname>
                           <given-names>Alexander Yarza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las agencias internacionales de la educación hablan, en la actualidad, de “crisis” y de “marginación”. El “Informe de seguimiento de la ept en el mundo 2010. Educación para todos. Llegar a los marginados” (Informe ept), precisa:</p>
                     <p>En efecto, todavía estamos bregando con el impacto de largo alcance que la crisis económica y financiera global ha provocado no sólo en los sistemas bancarios del mundo entero, sino en todos los sectores del desarrollo humano, incluido el de la educación. Nos hallamos en una encrucijada. O bien continuamos como si no hubiera ocurrido nada y corremos el riesgo de arruinar los progresos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15sk9ng.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GLOSARIO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>249</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
