<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1rfzw45</collection-id>
      <volume>49</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>L'Antidoto di Mercurio. La «civil conversazione» tra Rinascimento ed età moderna</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>a cura di</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Panichi</surname>
               <given-names>Nicola</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>09</day>
         <month>01</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822262813</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788822270375</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Casa Editrice Leo S. Olschki s.r.l.</publisher-name>
         <publisher-loc>Firenze</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1tqx7qd"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Lingua quo vadis? Nel progetto erasmiano della pace universale, la lingua, che è sempre sermo ed ethos, diviene l’omerica arma di Achille che ferisce e sana. Se la parola, per sua natura anfibia, reclama disciplinamento etico, il cum versari, lo stare insieme, esige un linguaggio civile, aspetto su cui aveva indugiato a lungo Guazzo con la sua morale del quotidiano, della etichetta intesa come piccola etica del qui e ora, e non dei grandi sistemi dell’Etica, astratta e irraggiungibile. Lingua quo vadis? Nel progetto erasmiano della pace universale, la lingua, che è sempre sermo ed ethos, diviene l’omerica arma di Achille che ferisce e sana. Se la parola, per sua natura anfibia, reclama disciplinamento etico, il cum versari, lo stare insieme, esige un linguaggio civile, aspetto su cui aveva indugiato a lungo Guazzo con la sua morale del quotidiano, della etichetta intesa come piccola etica del qui e ora, e non dei grandi sistemi dell’Etica, astratta e irraggiungibile.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="332"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PER UNA INTRODUZIONE.</title>
                     <subtitle>LINGUA QUO VADIS?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Panichi</surname>
                           <given-names>Nicola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una frase di Johannes Althusius, posta nell’<italic>incipit</italic>del primo capitolo della sua<italic>Civilis conversationis libri duo, Methodice digesti et exemplis sacris et profanis passim illustrati</italic>, pubblicata nell’agosto del 1601¹ e ristampata nel 1605, riassume tutto lo sforzo ermeneutico compiuto dal Rinascimento maturo riguardo al concetto di «civil conversazione»: «Conversatio civilis est ars moribus decentibus utendi. vel, ars mores secundum decorum et rectam rationem conformandi.<italic>Eodem sensu etiam</italic>ethica<italic>vocari potest, quae revera nihil aliud, quam ars decore conversandi cum hominibus</italic>». È agevole registrare qui le coordinate spazio-temporali degli influssi incrociati derivanti dal vocabolario dei classici antichi e dei teorici italiani</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA «CIVIL CONVERSAZIONE» NELL’EPOCA DELLE GUERRE DI RELIGIONE:</title>
                     <subtitle>IL COLLOQUIUM HEPTAPLOMERES DI JEAN BODIN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Paganini</surname>
                           <given-names>Gianni</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Opera dal significato enigmatico, come spesso succede ai dialoghi in cui lo scrittore si rivela, ma anche si cela attraverso i personaggi della conversazione, il<italic>Colloquium Heptaplomeres de rerum sublimium arcanis abditis</italic>rappresenta il volto nascosto del pensiero religioso di Bodin. Queste ambiguità hanno condotto alcuni studiosi a contestarne l’attribuzione, che peraltro è stata confermata di recente e con solidi argomenti di contenuto e filologici da N. Malcolm,¹ mentre altri interpreti hanno utilizzato il<italic>Colloquium</italic>(e in particolare la cruda polemica anticristiana che occupa la parte centrale del libro III) per avallare la tesi di un cripto-giudaismo dell’autore.² Comunque sia,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PARALIPOMENI SU SHAKESPEARE E GUAZZO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sgattoni</surname>
                           <given-names>Marco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Delle opere di Stefano Guazzo soltanto la<italic>Civil conversatione</italic>¹ ottenne una diffusione e una ricezione su scala europea,² ma sufficienti elementi permettono di desumere che tutte le sue opere fossero note nell’Inghilterra dell’epoca shakespeariana. Come il resto dell’Europa, anche il Regno di Elisabetta depone i caratteri del feudalesimo, con tutti i suoi mali, e ambisce all’esterna potenza quanto all’interna tranquillità trasformando la corte nel centro della vita politica e culturale. Molti intellettuali sospinti anche dalla crescente ferocia delle lotte religiose lasciano il continente per emigrare oltre la Manica; così nelle ampie sale di Westminster i codici della burocrazia, dell’amministrazione civile,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GIORDANO BRUNO E LA CIVILE CONVERSAZIONE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tirinnanzi</surname>
                           <given-names>Nicoletta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>I richiami alla «civil conversazione» percorrono certo tutto l’arco della riflessione di Bruno, riproponendosi con continuità dal<italic>Sigillus sigillorum</italic>– in cui il termine ricorre per la prima volta, nel quadro di una forte critica contro le posizioni riformate – fino al<italic>De vinculis</italic>e alle opere magiche. Eppure, è difficile sfuggire all’impressione che il significato originario del termine di fatto sfumi all’interno di un ragionamento che, identificando «civil conversazione», «società» e «consorzio umano», finisce per spingere sullo sfondo ogni richiamo specifico al sistema di regole destinato a governare la discussione e, in senso più ampio, i rapporti sociali. Anzi,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HOBBES, LAUGHTER AND CIVIL CONVERSATION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Skinner</surname>
                           <given-names>Quentin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Thomas Hobbes was much possessed by the phenomenon of laughter, and included an account of its causes and meaning in every version of his civil philosophy.¹ His analysis is in several ways distinctive, but my aim in what follows will be to show that he owed a substantial debt to the Italian humanist tradition of writing on<italic>civile conversazione</italic>. Among the many contributions to this genre, those which circulated most widely in Renaissance England were Baldassare Castiglione’s<italic>Libro del cortegiano</italic>of 1528, Giovanni Della Casa’s<italic>Galateo</italic>of 1558 and Stefano Guazzo’s<italic>Civil conversazione</italic>of 1574.² All these texts were translated</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HOBBES E GUAZZO:</title>
                     <subtitle>CIVIL CONVERSAZIONE E FILOSOFIA CIVILE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santi</surname>
                           <given-names>Raffaella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>È probabile che Thomas Hobbes abbia letto<italic>La civil conversazione</italic>di Stefano Guazzo,¹ pubblicata a Brescia nel 1574 e, in redazione definitiva, a Venezia nel 1580. Sicuramente ha avuto accesso al testo, che compare nell’<italic>Old Catalogue</italic>, il catalogo manoscritto, redatto proprio da Hobbes, dei volumi presenti nella Hardwick Library:² la biblioteca privata della famiglia Cavendish, presso cui egli prestava servizio come precettore e segretario.</p>
                     <p>Nel suo studio su Guazzo e il Rinascimento inglese, John Lievsay non cita i Cavendish fra gli<italic>Early Known Owners</italic>dei testi guazziani in Inghilterra³ e invece il volume non solo era presente a Hardwick Hall,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>«QUESTA ARCANA E LEGGERA QUALITA À».</title>
                     <subtitle>LA GRAZIA COME IDEALE DI COMPORTAMENTO TRA MEDIOEVO E RINASCIMENTO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Monti</surname>
                           <given-names>Martino Rossi</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Appartiene al nobile, quanto è maggior di grado, tanto più umano, grazioso e civile mostrarsi nelle sue azzioni, e far sì che fuori degli occhi, della lingua e de’ sembianti si scuopra la nobiltà dell’animo suo»:¹ così afferma Annibale Magnocavalli nel secondo libro della<italic>Civil conversazione</italic>, il dialogo pubblicato dal cortigiano piemontese Stefano Guazzo nel 1574. Si tratta di un ideale di nobiltà che, come ha scritto Amedeo Quondam, «impegna il corpo e la parola»² e che è, direi, estensibile a qualunque altra categoria sociale: la nobiltà interiore coincide infatti con la virtù, la quale deve rendersi visibile nel mondo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PARLER COMME LES LIVRES:</title>
                     <subtitle>LA PAROLE CIVILE EN FRANCE À LA RENAISSANCE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Demonet</surname>
                           <given-names>Marie-luce</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si l’on étudie les relations complexes qu’entretiennent l’oral et l’écrit dans l’évolution des genres à la Renaissance, on peut constater à quel point Walter Ong avait raison d’insister sur l’imprégnation de plus en plus forte de la culture écrite et de la<italic>literacy</italic>dans les productions littéraires.¹ Il est possible d’amplifier encore son analyse, car Ong pensait que la Renaissance était dominée par la parole, du fait de la référence constante à la rhétorique. Or celle-ci renaît en rhétorique de l’écrit, dont les modè les oraux se sont déjà éloignés pendant tout le Moyen Âge et s’éloignent encore à mesure</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’ULIVO E L’ARANCIO:</title>
                     <subtitle>LA CIVIL CONVERSATIONE À L’OMBRE DE MARGUERITE DE FRANCE, «PRINCESSE DES FRONTIÈRES»</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pour Federico Zuccaro¹ le Parc que les ducs de Savoie ont fait construire au confluent des trois fleuves de Turin incarne:</p>
                     <p>[…] il più alto et il più nobile e degno pensiero che forse Prencipe alcuno habbia mai havuto nell’ornamento di luoghi di spasso e piacere; perchéalcuni si sono diffusi in soggetti semplicemente o vani in pura delitia di fontane e giardini, o in gran palazzi per commodità et agio delle proprie persone, ma questo oltre ciò, ha diposto tutto il luogo a vista di vita attiva e contemplativa per formare uno specchio alla vita humana, per il quale caminando</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MONTAIGNE ET LA CONVERSATION.</title>
                     <subtitle>POUR UNE PHILOSOPHIE DE LA SOCIABILITÉ RENAISSANTE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cavallini</surname>
                           <given-names>Concetta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La présence du mot ‘sociabilité’ dans la langue française est attestée à partir de la seconde motiédu XVII<sup>e</sup>siècle.¹ Néanmoins, les phénomènes de sociabilité sont au centre de l’attention des auteurs de l’époque de Montaigne qui, pour les indiquer, utilisent des définitions telles «civilità» ou «urbanità». Carlo Ossola a bien résuméle lien existant entre les traités littéraires concernant la civilité et la sociabilité dans le titre de sa célèbre étude<italic>Dal</italic>Cortigiano<italic>all’«Uomo di mondo». Storia di un libro e di un modello sociale.</italic>² Le modèle social proposé par Castiglione dans son<italic>Libro del Cortegiano</italic>était un modèle centré sur</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONFÉRENCE ET CIVILITÉ DANS LE CHAPITRE III, 8 DES ESSAIS DE MONTAIGNE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gontier</surname>
                           <given-names>Thierry</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>207</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’appartenance de Montaigne à une ‘histoire’ de la conversation, qui naît au début du XVI<sup>e</sup>siècle avec Baldassare Castiglione, Girolamo della Casa et Stefano Guazzo pour trouver son acmédans les salons littéraires au XVII<sup>e</sup>siècle, fait partie des opinions admises de l’histoire des idées. En fait aussi partie l’idée selon laquelle cet art de la conversation représente, au delà de la cour et des salons, un modè le de civilitéau niveau politique, de convivance au sens que Francis Bacon donnera à ce terme (<italic>«conviventia»</italic>étant, dans le<italic>De diginitate et augmentiis scientiarum</italic>, la traduction latine du terme anglais<italic>«conversation»</italic>).¹ Pierre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>VIVRE DE LA FAVEUR D’AUTRUI:</title>
                     <subtitle>MONTAIGNE ET LA BIENSÉ ANCE POLITIQUE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Desan</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Montaigne connaît bien les règles de la bienséance pour les avoir longtemps pratiquées. La conversation civile ne peut être comprise et interprétée que dans son contexte historique immédiat, elle dépend elle-même de la bienséance. Plus qu’un<italic>topos</italic>ou un genre, ce type de discours répond à des contraintes conjoncturelles d’ordre essentiellement politique. Que cela soit à la cour, au Parlement ou dans un livre, la conversation civile renvoie toujours à une réalitésur le terrain, même si des expériences particuliè res sont ensuite formalisées et esthétisées dans un traitéou un manuel qui pourra servir de modeèle pour d’autres temps. C’est là</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Les fondements philosophiques de la civilité chez Descartes</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lelong</surname>
                           <given-names>Frédéric</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ce travail a pour objet d’étudier le rôle des vertus liées à la politesse et à la civilitédans la conception cartésienne de la rationalitéet de la philosophie. J’aimerais montrer que dans la pensée de Descartes la mise à distance de la vie sociale est un principe de civilitéet de libre conversation entre les hommes, au lieu d’entrainer un renfermement du sujet sur lui-même.</p>
                     <p>Mais comme souvent une réflexion sur la civilitécommence par l’étude de l’incivilité, dans la premiè re partie de cette étude, j’aimerais tout d’abord étudier la notion d’impertinence telle qu’elle apparaît dans l’oeuvre cartésienne. Il y a chez</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La civil conversazione nella «Bibliothéque bleue»</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dotoli</surname>
                           <given-names>Giovanni</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>249</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Diversi anni fa, ho dedicato molto del mio tempo di ricerca alla famosa «Bibliothèque bleue», una collana di cultura e letteratura popolare, nata in Francia nei primi anni del Seicento, a Troyes, in Champagne, e protrattasi fino alla metà del XIX secolo. In particolare, ho pubblicato diversi articoli, un volume collettaneo, La<italic>«Bibliothèque bleue» nel Seicento o della letteratura per il popolo</italic>,¹ e il libro monografico<italic>Letteratura per il popolo in Francia (1600-1750)</italic>.²</p>
                     <p>Oggi questa collezione si rivela incontestabilmente un patrimonio unico, per le informazioni sull’acculturazione delle masse popolari, la lingua del e per il popolo, la questione femminile, la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DAL DISCRETO CORTESANO ALLA MELANCÓLICA CONVERSACIÓN.</title>
                     <subtitle>NOTE SULLA «CIVIL CONVERSAZIONE» NELLA SPAGNA DEI SECOLI D’ORO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gambin</surname>
                           <given-names>Felice</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Come tutti ricordano Giorgio Patrizi nel volume da lui curato su<italic>Stefano Guazzo e la Civil conversazione</italic>si sofferma sulla fortuna europea del libro del piemontese. Egli ricorda i filoni delle più importanti «culture nazionali che hanno accolto, interpretato e metabolizzato, per così dire, l’opera di Guazzo».¹ In quelle pagine Patrizi cercava di «restituire alla<italic>Civil conversazione</italic>il respiro extranazionale che spetta alla sua storia»,² indicava i punti di riferimento obbligati per ricostruire i rapporti tra l’opera e il rinascimento inglese, registrava le molte prospettive ancora da indagare inerenti alla cultura francese, segnalava la fortuna di Guazzo in campo protestante,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PALINODIE DEL CUM-VERSARI:</title>
                     <subtitle>PAROLA E PRATICA DEL MONDO IN BALTASAR GRACIÁN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pistilli</surname>
                           <given-names>Barbara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>279</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nel più generale vuoto di studi sulla conversazione, lamentato di recente per il contesto ispanico tra Cinque e Seicento,¹ la parziale considerazione che il tema ha catalizzato nelle ricerche su Baltasar Gracián² stride di fatto con la sua oggettiva centralità nella produzione del gesuita aragonese, celebrata nell’accezione di<italic>conversación</italic>come «el mejor viático del camino de la vida» (<italic>C</italic>, I, XI, 955)³ ed «empleo mayor del hombre» (<italic>ivi</italic>, III, XII, 1487) – sotto il segno di Apollo tra le Muse sarà posto<italic>in extrema oratione</italic>anche l’interrogativo capitale e non più eludibile sulla felicità (<italic>ivi</italic>, III, IX, 1429-1437). Crucialità confermata</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA RELAZIONE EDUCATIVA E LA CONVERSAZIONE.</title>
                     <subtitle>IN FORMA DI CONCLUSIONE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Baldacci</surname>
                           <given-names>Massimo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>297</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In questo saggio intendiamo proporre alcune riflessioni sul rapporto tra la<italic>relazione educativa</italic>e la<italic>conversazione</italic>. Com’è ovvio, questi concetti non sono coestensivi, difatti la conversazione non ha sempre il carattere di una relazione educativa, né questa si configura necessariamente come una conversazione. Tuttavia, entrambe sono forme di comunicazione sociale e, in un’ampia classe di casi, vi è una significativa sovrapposizione dei loro domini. In particolare, la conversazione – come modello di comunicazione – disegna un orizzonte di tensione ideale per molti aspetti della relazione educativa.¹ All’interno di questo quadro, intendiamo avanzare e argomentare due tesi. La<italic>prima tesi</italic>: un’autentica</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INDICE DEI NOMI</title>
                  </title-group>
                  <fpage>309</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1tqx7qd.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>323</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
