<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt15hvx77</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">FILOSOFÍA LATINOAMERICANA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">FILOSOFÍA DE LA HISTORIA</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">MODERNIDAD</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">POST-MODERNISMO</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">ESTUDIOS CULTURALES</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>Philosophy</subject>
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Crítica de la razón latinoamericana</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>CASTRO-GÓMEZ</surname>
               <given-names>SANTIAGO</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>12</day>
         <month>12</month>
         <year>2011</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9789587166484</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2011</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>Santiago Castro-Gómez</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt15hvx77"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro fue publicado en 1996 y es un clásico de los estudios latinoamericanos. El autor hace un análisis de las posturas modernas y posmodernas frente a temas que atraviesan el continente, como la identidad, la herencia colonial y la cultura popular. Además hace un recuento de los primeros pensadores que, desde México, aportaron al campo en la primera mitad del siglo XX. La segunda edición, publicada por la Editorial Pontificia Universidad Javeriana en el 2011, trae también una entrevista con el autor.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo a la segunda edición</title>
                  </title-group>
                  <fpage>10</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>I</label>
                     <title>Los desafíos de la posmodernidad a la filosofía latinoamericana</title>
                  </title-group>
                  <fpage>16</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1979 Horacio Cerutti presentó en Caracas una ponencia en el IX Congreso Interamericano de Filosofía, titulada: “Posibilidades y límites de una filosofía latinoamericana<italic>después</italic>de la filosofía de la liberación” (1979: 189-192). En esta comunicación, Cerutti reconoce la intención de la filosofía de la liberación al asumir decididamente la realidad latinoamericana como problema filosófico, retomando de esta manera la preocupación por el sentido y la necesidad de un pensamiento comprometido con la realidad de nuestros pueblos, tal como lo esbozaron desde el siglo XIX Juan Bautista Alberdi y los próceres de la “emancipación mental” de Hispanoamérica. Reconocetambién el gran</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>II</label>
                     <title>Modernidad, racionalización e identidad cultural en América Latina</title>
                  </title-group>
                  <fpage>44</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si algo puede señalarse como un rasgo distintivo del siglo XX es el creciente proceso de interdependencia económica, social y política en una escala planetaria. Se trata de una globalización heterogénea que, impulsada por los procesos de trans formación estructural operados en las sociedades occidentales, afecta directamente la vida de todos los seres humanos dondequiera que se encuentren. Las fronteras que por miles de años separaron a unas culturas de otras se han desvanecido en razón al protagonismo de códigos de acción orientados transnacionalmente. Los medios de transporte de alta velocidad, los repertorios de imágenes distribuidos a todo el mundo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>III</label>
                     <title>Populismo y filosofía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>64</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si hay algo que caracteriza al pensamiento filosófico latinoamericano del siglo XX es su estrecha vinculación con la vida política y su preferencia por temas relaciona dos con la reflexión socioanalítica. A diferencia de lo que ocurre en Europa, donde la vida intelectual goza de un relativo grado de independencia con respecto a los cambios intempestivos del clima social –lo cual permite que las disciplinas científicas se desarrollen con base en la lógica interna de sus paradigmas–, en América Latina ha existido siempre una fuerte relación de consanguinidad entre el pensamiento y la política. Esto se debe a que,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>IV</label>
                     <title>América Latina, más allá de la filosofía de la historia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>94</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un estudio reciente, el filósofo e historiador de las ideas José Luis Gómez-Martínez resaltó el lugar primordial que ocupa la figura de Ortega y Gasset en el desa rrollo de la filosofía latinoamericana del siglo XX. Dos fueron, en su opinión, las tesis del maestro español que se convirtieron en baluartes fundamentales para la reflexión latinoamericana: en primer lugar el<italic>circunstancialismo</italic>o teoría de las circunstancias, que postula la necesidad de asumir el propio contexto sociocultural como problema filosófico; y en segundo lugar el<italic>generacionalismo</italic>o teoría de las generaciones, que pretende ofrecer un modelo de análisis para explicar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V</label>
                     <title>La estética de lo bello en el modernismo hispanoamericano</title>
                  </title-group>
                  <fpage>122</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el contexto del<italic>boom</italic>de los estudios literarios y culturales durante los últimos años en América Latina, cumple un papel destacado la obra de la teórica y novelista puertorriqueña Iris M. Zavala, en especial sus trabajos sobre los modernismos hispáni cos de fin de siglo. Su mérito radica en que es una de las primeras que inició un diálogo de la crítica literaria con el pensamiento filosófico contemporáneo y lo hizo fructífero para un análisis de la historia y la cultura latinoamericanas. Barthes, Foucault, Lacan, de Man, Kristeva y, especialmente, Bajtin son algunos de los pensadores(as) que le sirvieron</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VI</label>
                     <title>Razón poscolonial y filosofía latinoamericana</title>
                  </title-group>
                  <fpage>150</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando Edward Said publicó<italic>Orientalism</italic>a finales de la década de los setenta, pocos hubieran imaginado que ese libro inauguraba un nuevo campo de investigación académica (1978). Al tomar como objeto de estudio las diversas formas discursivas mediante las cuales Europa produce y codifica un saber sobre el Oriente, Said puso de relieve los vínculos entre imperialismo y ciencias humanas, siguiendo de este modo la ruta trazada unos años antes por Michel Foucault. Como es sabido, el filósofo francés estudió las reglas que configuran la verdad de un discurso, mostrando los lugares donde se construye esa verdad y la manera</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>VII</label>
                     <title>El nacimiento de América Latina como problema filosófico en México</title>
                  </title-group>
                  <fpage>176</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un artículo publicado en el diario<italic>La Nación</italic>de Buenos Aires el 29 de diciembre de 1940, el filósofo argentino Francisco Romero anunciaba la llegada de la “norma lidad filosófica” en América Latina (1981, 68). Con este concepto hacía referencia a la profesionalización del ejercicio de la filosofía en el continente, es decir, a su conso lidación como un “oficio” legítimamente reconocido y con una jurisdicción propia. Esto implicaba la producción regular de artículos y libros especializados, la creación de cátedras universitarias, la formación de un perfil específico de subjetividad (el “filósofo” profesional, en contraposición al “hombre de letras”)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>218</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anexo</title>
                     <subtitle>De la historia de las ideas a la genealogía localizada de las prácticas</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <role>Entrevista con</role>
                        <name name-style="western">
                           <surname>Castro-Gómez</surname>
                           <given-names>Santiago</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>234</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice de nombres</title>
                  </title-group>
                  <fpage>268</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice de materias</title>
                  </title-group>
                  <fpage>274</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx77.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>280</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
