<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Trópicos de Gutenberg</book-title>
         <subtitle>Escenas y mitos del editor</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Castañón</surname>
               <given-names>Adolfo</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Prólogo de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Katz</surname>
               <given-names>Alejandro</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>05</day>
         <month>09</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788492755530</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788494569210</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Trama editorial</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Adolfo Castañón</copyright-holder>
         <copyright-holder>Trama editorial</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1v2xt7w"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Adolfo Castañón no es tanto un editor como, más justamente, un hombre de letras. Poeta, ensayista, traductor, profesor y académico de la lengua en México, la tarea editorial ha sido para él parte de la polimorfa estrategia orientada a poner la palabra escrita en el centro de una escena pública de la que parece estar fugándose con una velocidad cada vez mayor. Sus reflexiones sobre el mundo de la edición no son, por ello, uno más de los discursos para los cuales la edición es una de esas prácticas vintage, algo anticuado y de calidad pero sobre cuyo futuro hay bastante menos para decir que sobre su pasado. Sin proponérselo –o, más justamente, sin imponérnoslo– los ensayos recogidos en TRÓPICOS DE GUTENBERG. ESCENAS Y MITOS DEL EDITOR van dibujando, con la sutil mano del editor que los conoce a todos, los rostros de quienes están implicados en el funcionamiento del “ecosistema del libro”. Como si fuera el director de un casting, Castañón hace subir a escena a autores, traductores, lectores y diversos artesanos a los que aquellos confiarán la confección del libro, y como buen director de escena pone bajo los reflectores sus atributos.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="264"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Katz</surname>
                           <given-names>Alejandro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La<italic>edición</italic>–y el editor– como «género literario» tiene ya una larga trayectoria. Una trayectoria que lo ha convertido en un género con varias subespecies: memorias de editores, conversaciones con editores; manifiestos, proclamas (y melancólicos lamentos) de editores; ensayos de editores, libros prácticos, textos con pretensiones teóricas… Sin considerar los libros sobre los editores y la edición que provienen de la academia –sociológicos, históricos, de crítica cultural e incluso de teoría económica–, la bibliografía que los mismos protagonistas de la actividad editorial han puesto a disposición de los lectores (o de sus colegas) constituye un corpus amplio y variado,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Castañón</surname>
                           <given-names>Adolfo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El ambiente cerrado y oloroso a tinta y a papel recién guillotinado, el olor a plomo fundido y a metal caliente, el ruido regular y acompasado de las barras de metal recién fraguado, algún olor a<italic>thiner</italic>y a gasolina, el personal todo vestido de uniforme y, aunque con las manos sucias, con olor a cuerpo limpio. Esa es la imagen que tengo de mi primera visita a una imprenta y trato de recordar la fascinación que ejerció sobre aquel niño de siete años que llevaba mi nombre la visita a los Talleres de Estampillas y Valores de la shcp</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEDICATORIA:</title>
                     <subtitle>JESÚS CASTAÑÓN RODRÍGUEZ Y SU BIBLIOTECA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Jesús Castañón Rodríguez amaba los libros. Siempre tenía uno en la mano; invariablemente llegaba de la calle a la casa, no con uno sino con varios recién adquiridos. Vivía dentro de ellos y a su alrededor. Cuando éramos niños, mi hermana y yo llegamos a pensar que, para que él nos oyera, teníamos que transformarnos en libro. No sé cómo le vino esa pasión, pues no procedía de una familia de letrados.</p>
                     <p>Nació en la ciudad de México en 1916, bajo la advocación del Sagrado Corazón de Jesús, pues vivió de milagro, hermano penúltimo de una prole numerosa y huérfana.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL PODER DE LA CONVERSACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cada libro es como una cita, una promesa de cohabitación mental y convivencia, una conversación, un proyecto de vida, una promesa, un adorno mental. Las actas del simposio sobre<italic>La mitología del cerdo. Las figuras de la biblioteca en la imaginación del siglo de oro español</italic>, los<italic>Poemas completos</italic>de D. H. Lawrence, los<italic>Diarios</italic>de M. F. K. Fisher –la ensayista usamericana que escribe sobre cocina y vida cotidiana–, el libro sobre<italic>Europa</italic>de Lucien Febvre, los ensayos de Germán Arciniegas o la prosa de Paul Celan. El comprador de libros no sólo los adquiere para leerlos sino, por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL MITO DEL EDITOR</title>
                     <subtitle>(ALGUNAS IMÁGENES DEL MUNDO EDITORIAL EN LA LITERATURA CONTEMPORÁNEA)</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>30</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La literatura, la novela, el cuento y aun la lírica han expresado desde siempre, en su espejo de palabras, los mundos de la imprenta y de la tipología, como prueban los nobles ejemplos de Cervantes y Quevedo. Otros registros memorables serían los de Swift, Balzac y Pérez Galdós. Por el momento, no los toca el lector. Las siguientes notas y apuntes aspiran a formar parte de esa historia del libro escrita desde el libro cuya oportunidad ponderara alguna vez Jorge Luis Borges.</p>
                     <p>He prescindido deliberadamente en este ejercicio de los testimonios directos o indirectos de los editores contemporáneos –por ejemplo:</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DON QUIJOTE Y LA MÁQUINA ENCANTADORA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La República del libro ha sufrido siempre constantes transformaciones. La imprenta misma introdujo una revolución que sólo varios siglos después de operada empieza a asimilarse. Quevedo, en su soneto «Desde la torre», advierte en la imprenta una máquina de la inmortalidad, gracias a la cual es posible vivir «en conversación con los difuntos»; la imprenta salva a las grandes almas de la venganza de la muerte y de la «injuria de los años»5.</p>
                     <p>Retirado en la paz de estos desiertos,</p>
                     <p>con pocos, pero doctos, libros juntos,</p>
                     <p>vivo en conversación con los difuntos</p>
                     <p>y escucho con mis ojos a los muertos.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOTECAS PROPIAS Y AJENAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>50</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Alo largo de mis más de veinte mil días, me ha tocado ser custodio o propietario de algunos libros. Los he comprado y recibido. Los he regalado o donado.</p>
                     <p>Nací en una casa-biblioteca. Mi padre era lector voraz, y mi madre no se quedaba rezagada. Cuando él murió durante el eclipse total de sol del 11 de julio de 1991, ya habíamos tenido tiempo de conversar y de convenir como amigos en que la biblioteca de la casa se iría a la Universidad Nacional Autónoma de México. A él le hubiese gustado que su biblioteca se fuese a la Facultad</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA EDICIÓN Y EL EDITOR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El editor como la edición están en la historia, o más bien entre la historia pasada y la historia por venir. Si la edición supone una acumulación compleja de saberes, el editor presupone o debe traer junto a sí, como una sombra, un bagaje de experiencias y de técnicas. No hay editor en general; todo editor se da como un caso particular de editor de un tipo de libro, de un cierto tipo de<italic>catálogo</italic>–palabra muy particular–. El editor es tanto el individuo que edita o hace libros como la empresa que los hace. Es una curiosa voz</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE LA LECTURA CONSIDERADA COMO UNA OBRA DE ARTE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El título de esta intervención, a pesar de su aparente atractivo, resulta enigmático. ¿En qué sentido puede ser artística o poética la lectura? Se habla mucho y por todas partes de la necesidad de promover la lectura, de fomentarla y auspiciarla, de las virtudes sociales e intelectuales de la alfabetización.</p>
                     <p>Estamos –no hay que olvidarlo– en una edad del mundo que algunos han llamado post-industrial. Se habla del planeta como de una aldea global a partir del crítico canadiense Marshall McLuhan, quien pronosticó que con la invención de la televisión y el alcance del radio –todavía no se inventaba el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TRADUCCIÓN E INDUSTRIA EDITORIAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>93</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La historia de la traducción está indisolublemente ligada a la historia de México. La traducción está en el centro de nuestro origen mestizo, pues Hernán Cortés y Bernal llamaban a la Malinche «nuestra lengua». Nuestra lengua, el español hablado en México, ¿no ha heredado algo de aquella abuela? Emocionalmente, la hemos vivido como la lengua malinche en que se disputan las fuerzas que nos han dado el origen cultural. La cantidad de mexicanismos presentes en el español que hablamos, la influencia de la entonación y la pronunciación indígena en ciertas regiones, los usos amortiguados y diminutivos de nuestra expresión reflejan</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA MUÑECA DE LA TRADUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La traducción puede ser comparada con esa muñeca. Maniquí al que se imita y remeda con el cuerpo y la materia de otra lengua, la obra será adaptada a las necesidades de cada cultura. Pero quien quiera copiar el encopetado figurín deberá tener telas y brocados de calidad en que cortar sus modelos. De lo contrario, por ingenioso que sea el corte, el vestido será facha y se resentirá la calidad deleznable del material empleado.</p>
                     <p>La metáfora de la muñeca es ruda y arriesgada, pero tiene su razón de ser. Para entender su trágica sugerencia es preciso hacer un mínimo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL PROFESOR Y LA SIRENA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aprincipios del siglo pasado, el abate Marchena afirmó haber descubierto unos documentos inéditos de Propercio y los presentó al mundo traducidos y anotados. Poco tiempo después de haber recibido el reconocimiento de toda la comunidad académica europea, confesó que les había tomado el pelo a los expertos fraguando él mismo, en latín, aquella peregrina pero impecable superchería.</p>
                     <p>Un siglo después, Pierre Louÿs hizo algo similar con unas canciones de Bilitis, que atribuyó a cierto poeta alejandrino. No es necesario multiplicar los ejemplos de suplantación para convencernos del poder de la mímesis: una buena traducción parece buena aunque no sea traducción</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTRE VOCES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>110</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Suele identificarse a la literatura con los libros y con la palabra impresa, pero se olvida que en los albores de la humanidad y aun en la práctica misma de la expresión la voz precede a la palabra escrita, el relato contado de viva voz antecede a la narración redactada, el diálogo vivo a la filosofía. De los celtas y druidas devotos de<italic>La Diosa Blanca</italic>evocada por Robert Graves, a los poetas griegos y prehispánicos, la lírica y la épica se manifiestan como<italic>canciones</italic>. Más aún, las artes de la palabra se dan en función de una sabiduría vocal.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TRADUCCIÓN, ENTRE AUTENTICIDAD Y FALSIFICACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Amis ojos esta mesa está iluminada por la figura de San Jerónimo, patrón de los traductores. A San Jerónimo se le representa de muchas formas, pero la iconografía básica expone la imagen de un hombre con barbas, acompañado de un reloj, un cráneo, libros e instrumentos de escritura y, a sus pies, un león sentado o acostado. El león representa al poder. San Jerónimo, el traductor, amansa y pone a sus pies al león que representa al poder secular. Además de traductor, San Jerónimo fue un político. Algunas imágenes lo representan rodeado de un círculo compuesto de decenas de informantes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA CUESTIÓN DE LAS ANTOLOGÍAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La cuestión de las antologías literarias y en particular poéticas es uno de esos casos limítrofes de la teoría literaria donde colindan y se confunden lo puramente literario, lo abiertamente editorial y aun, subrepticio y agazapado, el ejercicio político. ¿Qué es una antología? Es –según expresa Manuel Seco en su<italic>Diccionario del español actual</italic>– «un libro constituido por una colección de fragmentos u obras seleccionadas de varios escritores o, más raramente, de uno solo». En una segunda acepción es una «selección de obras o de fragmentos» [musicales o de otras artes]. Y en una tercera: «una selección de lo más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL CONCEPTO DE OBRA COMPLETA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Obras completas. El género editorial en cuestión es una inversión moderna. Podemos hacer coincidir su nacimiento con la publicación de las<italic>Obras completas</italic>del alemán Goethe. Se trata de un concepto laico y secular. Las primeras colecciones de obras son, desde luego, la de los Padres de la Iglesia, por ejemplo: las de San Agustín o las de San Jerónimo. Pero la noción moderna de<italic>obras completas</italic>presupone en cierto modo un reconocimiento de la condición excepcional de una individualidad escritora que sólo puede ser captada mediante el despliegue puntual de su escritura en marcha. En el caso de autores</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL JARDÍN DE LOS EUNUCOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La frase de Victor Hugo viene de una larga tradición. Otra, de Montaigne, sostiene que un hombre se empequeñece a medida que lee libros que no podía en modo alguno escribir, y ya no digamos vivir. El Antiguo Testamento no se cansa de prevenir contra la idolatría y conocimiento desviado de la sabiduría; la información disociada de la justicia es el blanco de todos los profetas. El Evangelio, por su parte, se burlará de los que enredan la ley con vanas exégesis: fariseos, filisteos y saduceos pecan cada uno a su modo contra el conocimiento. La audacia de los gnósticos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEL LIBRO A LA IRRADIACIÓN ELECTRÓNICA LIBRESCA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>134</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Estábamos acostumbrados a que el saber tuviese un peso material; se hablaba, no sin razón, del «peso de la cultura». Esta expresión evocaba mares de papel, el volumen de los volúmenes, hileras o montones de libros. El hombre de saber era un hombre literalmente cargado de libros. La aparición de una textualidad virtual asentada en memorias electrónicas –libros, cartas, listas, documentos– viene a transformar esta imagen. Sin embargo, esto no significa de ninguna manera que esté en peligro la existencia del hombre de saber o, más llanamente, del lector. La escritura, según Platón, es una herramienta ambigua, pues al tiempo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA EDICIÓN EN ESPAÑOL:</title>
                     <subtitle>ESPAÑA Y AMÉRICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Editar en español a fines del siglo xx, ¿no es llorar? Al menos así lo harían pensar las exclamaciones invariablemente quejumbrosas de los editores de uno y otro lado del Atlántico que no pocas veces parecen haber aprendido a leer en el libro del malhumorado Jeremías. Las quejas españolas y americanas suenan igual a los oídos legos, pero alientan desde diversas heridas. Las quejas americanas más comunes, fronteras adentro, argumentan la falta de estímulos a la empresa editorial, el intervencionismo de Estado en materia de libros de texto (singularmente en el caso del Libro de Texto Gratuito en México), la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE LA INDUSTRIA EDITORIAL ESPAÑOLA EN MÉXICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>144</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las preguntas sobre la industria editorial española en México entre los finales del siglo xx y los principios del xxi no pueden separarse de otras cuestiones en torno a la palabra impresa y la industria de la comunicación en el mundo de hoy. Asistimos, por ejemplo, a la configuración de un nuevo mapa editorial donde las industrias y empresas nacionales –públicas y privadas– se ven condicionadas por las líneas de desarrollo de grandes grupos o consorcios monopólicos que incluyen toda la gama expresiva de la industria de la comunicación: editoriales, periódicos, revistas, canales de tv, redes de radio, servidores electrónicos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONSTITUCIÓN DE LA CIUDAD EDITORIAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>146</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si cada lenguaje encierra una forma de vida, como sostiene Ludwig Wittgenstein, ¿qué pensar de ese singular obrero de la palabra que no se expresa por medio de frases y argumentos sino que discute fraguando bibliotecas? Cierto: hace colecciones, ¿pero cabrá imponerle el título de coleccionista, reducirlo a la neurosis de entregarse a unos acopios más o menos congruentes? ¿Es el editor una especie de fetichista intelectual que añade a la adoración irracional el pecado del exhibicionismo compulsivo? Si en la especie humana cohabitan el león y la rata, como quiere Pascal y recuerda Alejandro Rossi, ¿por qué bajo la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL FUTURO DE LAS EDITORIALES EN MÉXICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>150</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para intentar aproximarnos al futuro de la industria editorial en México, es preciso tener en cuenta tanto la dinámica interna de dicha planta como la lógica o lógicas que obedece esta industria en el mundo contemporáneo. Empecemos, de afuera hacia adentro, por esto último: si a mediados de los años sesenta se empieza a hablar del fin de<italic>La galaxia de Gutenberg</italic>, para recordar el libro clave de Marshall McLuhan, para fines de los años noventa queda claro a todos que la desaparición del libro de la cadena educativa y cultural es, a medias, un mito y, a mediados, una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS CINCO MANDATOS DE PALINURO, O LA RESPONSABILIDAD DEL EDITOR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La frase se inscribe en un tema más amplio: el de las cuentas pendientes entre los medios de comunicación y la sociedad. Se habla con frecuencia del código ético que rige y debe regir las tareas de los periodistas y comunicadores. Se habla menos y con mayor discreción de la moral pública y de los valores que guían a los productores y propietarios de periódicos, agencias de noticias, directores de estaciones de radio, canales de televisión. Tampoco se oye hablar mucho de la tabla de valores que, específicamente, puede y debe guiar al editor de libros.</p>
                     <p>Seamos modestos: ser editor</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS SECRETOS DEL CINTURÓN DE ORO:</title>
                     <subtitle>GABRIEL ZAID</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El mundo en tránsito en 2010 gravita polarizado por dos fuerzas o polos mitológicos: de un lado, la cultura judeo-cristiana asentada en el poder de la escritura: la cultura del libro y la escritura; del otro, el espacio de la cultura de la imagen y del espectáculo, de la diversión y de la exhibición auspiciada y refrendada por la tecnología y la cultura industrial cuyos instrumentos son los medios masivos de comunicación. Este par de vectores decisivos se dan cita, se cortan y se conjugan en el pequeño gran libro de Gabriel Zaid:<italic>El secreto de la fama</italic>cuya traducción</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A LA SOMBRA DE LOS LIBROS Y OTRAS SOMBRAS:</title>
                     <subtitle>FERNANDO ESCALANTE</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hace unos años visitó México Bruno Roy, editor de Fata Morgana en Montpellier, Francia, y amigo de muchos escritores y editores como Philippe Ollé-Laprune. Contaba que cuando hizo el primer libro del poeta Henri Michaux, éste quería que se publicara en una edición limitadísima de cien ejemplares. Hubo una discusión entre ellos. Michaux decía que él, cuando más, tendría cien lectores. Bruno Roy argumentaba que para llegar a esos 100 había que producir 1.000, pensando que, por lo menos, sólo uno de cada diez compradores podía ser un lector. Luego de contar su anécdota, Bruno Roy decía que Michaux tenía</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTAS AL PIE DE UN ZÓCALO VACÍO</title>
                     <subtitle>SITUACIÓN DEL LIBRO Y DE LA LECTURA EN MÉXICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>167</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es cosa que se da por sentada que no se lee en México o que se lee muy poco y que, en general, se leen cosas de baja o nula calidad. Este saber consabido se arraiga en la constatación del hecho de que la producción editorial en México, que es muy escasa, contrasta con la numerosa población oficialmente censada en que se da una desconfianza profunda hacia lo escrito y la certeza de que el país se divide entre un país de papel y un territorio real, entre un país que mira la tv y no lee y otro que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>IVAN ILLICH O EL NACIMIENTO DEL HOMBRE ALFABÉTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>177</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ivan Illich es una figura eminente de la cultura crítica del siglo xx, uno de los maestros pensadores de la crítica radical al progreso y a la no tan pacífica modernidad.</p>
                     <p>Sus libros, publicados en varias lenguas, permitieron establecer una distancia en relación con las diversas instituciones de esa claridad desierta que es la de nuestra modernidad: la escuela, la medicina, el trabajo, la industria, las formas de relación social. Illich no estaba ni en la competencia ni en el mercado: buscaba formas de salir del laberinto y al parecer encontró toda una variedad.</p>
                     <p>Ivan Illich nació en Viena, Austria,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SIEGFRIED UNSELD:</title>
                     <subtitle>UN PARTERO DE LOS NUEVOS TESTAMENTOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>185</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la voz «editor» conviven varias figuras, aunque la principal es la que da título a quien publica las obras que otro ha compuesto. Pero, además de esta acepción, la palabra comprende al impresor que se limita a una operación técnica, al librero que explota la fase comercial y al<italic>lector</italic>que sabe hacer de la publicación de las obras de otros una tarea puramente literaria, como puede ser el caso de Voltaire, editor de Corneille, o de Beaumarchais y Palissot, editores de Voltaire, o, para tocar la lengua española, Amado Nervo editado por Alfonso Reyes, Góngora por Dámaso Alonso</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>OCTAVIO PAZ:</title>
                     <subtitle>DEL POETA COMO EDITOR</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>188</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El concepto de publicación, sostiene Thomas de Quincey en alguno de sus ensayos, es un ideal utópico jamás alcanzado por ningún libro, pues ni siquiera la Biblia, dice, ha llegado a ser conocida por toda una generación, es decir por todos los seres humanos del planeta en un momento determinado. Esa utopía llamada publicación se encuentra por ende indisociablemente ligada al concepto de universalidad. De ahí que inteligencia editorial y conciencia universal sean instancias paralelas. El autor que sabe el significado radical de publicar tiene así una conciencia que le permite ir más allá de sí mismo y que lo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENRIQUE FUENTES:</title>
                     <subtitle>UN LIBRERO ANTICUARIO EN EL MÉXICO DEL AYER PORVENIR</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>192</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si una biblioteca personal es un proyecto de vida, un librero, un vendedor de libros, un librero anticuario es… ¿qué es? ¿Un consejero espiritual? ¿Un tejedor de vidas e imaginaciones? ¿Una suerte de sacerdote o de banquero que tiene como misión custodiar los valores que se le confían? Estas preguntas vienen a mi mente para intentar definir el oficio a que se ha entregado desde hace más de veinte años, con alegría, ingenio y buen humor, mi amigo –¿un librero no es ante todo un amigo?– Enrique Fuentes Castilla, dueño y animador de una de las escasas librerías dignas de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>V.</label>
                     <title>CHEQUE Y CARNAVAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>197</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«<italic>Check. Noun</italic>(f.<italic>échec</italic>a stop, hindrance, loss, orig.<italic>check</italic>in the game of chess, pl.<italic>échecs</italic>), through Ar., fr. Per, shãh king; akin to Skrt. Kçayati, he possesses, rules, kçatra, dominion, power, Gr. ktaomai, I acquire.<italic>Cf</italic>. Checker, Checkmate, Chess, Satrap, Shah 1.<italic>Chess</italic>. Such a menace of a players king by an adversary’s move as would, if it were any other piece, expose it to immediate capture.»</p>
                     <p>«<italic>Carnaval</italic>. Serie de bulliciosos regocijos y fiestas populares que se celebran en días inmediatamente precedentes al Miércoles de Ceniza, principio de los ayunos cuaresmales (‘Un Miércoles de ceniza / vestido de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NO SÉ SI SÉ</title>
                  </title-group>
                  <fpage>249</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La imagen que escogí –¿o fue ella la que me escogió?– para identificar mis libros proviene del grabado de Brueghel ‘el Viejo’ (¿1530?-1569) realizado en 1557. Se titula<italic>La lección</italic>y lleva una leyenda en latín:<italic>Parisios stollidum si quis transmittat asellum. Si hic est asinus non erit illic equus</italic>. La vi por primera vez, aislada del grabado como en mi exlibris, en el escritorio de Francisco Valdés, el entonces joven escritor con quien a principios de los años setenta dirigí la efímera y juvenil revista<italic>Cave Canem. La lección</italic>de Brueghel ‘el Viejo’ despliega una cascada de personajes –más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.35</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS FABRICANTES DE TEXTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>252</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Durante mucho tiempo –y todavía hoy– admiré a los escritores fluidos y espontáneos que de un solo trazo emitían sus chorros verbales sin asomo de duda o de incertidumbre. Es el caso de los supersabios que saben llenar las páginas de los periódicos con opiniones sobre casi cualquier asunto: la violencia, los impuestos, los partidos políticos, los adelantos de la ciencia… Ante esas emisiones espontáneas, sigo siendo como al principio un vacilante aprendiz. Esa situación creo haberla dramatizado en algunos cuentos donde ensayo interrogar el surgimiento y las circunstancias emergentes de la palabra (como en «La opaca» y de «Esas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.36</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EPITAFIO DEL LECTOR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>259</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Leo un texto que alguien ha escrito para mí. No es diferente de los demás. Todos, en cierto modo, han sido escritos para mí. Esa voz tiene un libro entre manos; ese libro soy yo. En esta página veo reflejado mi rostro como en un espejo. Estas líneas, ¿no son mi fisonomía? ¿Quién me observa si lo son? ¿Acaso las letras pueden mirar? La voz se hace letra y me habla, mira. La mirada es una hoja que lleva escrita en ambas caras una leyenda: «Es mentira lo que está escrito del otro lado». Desde ahí, mis ojos me miran.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1v2xt7w.37</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>261</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
