<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08n2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PQ3809.P76 2007</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Littérature francophone</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Histoire et critique</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Littérature de l’exil</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Histoire et critique</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Littérature française</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Auteurs étrangers</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Histoire et critique</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Littérature française</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">20e siècle</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Histoire et critique</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Identité dans la littérature</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Exil dans la littérature</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Problématiques identitaires et discours de l'exil dans les littératures francophones</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>SOUS LA DIRECTION DE:</role>
            <name name-style="western">
               <surname>TALAHITE-MOODLEY</surname>
               <given-names>ANISSA</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>05</day>
         <month>11</month>
         <year>2007</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760317635</isbn>
      <isbn content-type="epub">2760317633</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2007</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ckphhf"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>De quelle manière s'est transformée l'idée d'appartenance à une culture, une nation ou une ethnie particulière ? Peut-on encore parler d' « exil » dans le contexte de cultures transnationales et d'identités plurielles ? Y a-t-il une écriture de l'exil ? Cet ouvrage cherche des réponses à ces questions à travers le regard nouveau que portent les écrivains francophones contemporains sur les problématiques identitaires. Un groupe international d'universitaires s'est penché sur des œuvres d'auteurs francophone d'origines diverses - africaine, antillaise, canadienne, chinoise, maghrébine, libanaise, russe pour n'en citer qu'une partie - pour y interpréter le « discours de l'exil ». Ce qui ressort est une diversité immense mais une constante : l'exil est une mise en perspective qui ouvre la possibilité de constructions identitaires nouvelles et fait de ces littératures francophones un lieu de créations fertile en questionnements.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="380"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÉFACE:</title>
                     <subtitle>EXIL, QUEL EXIL?</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCTION</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les littératures francophones rendent visible un monde en train de se faire, ses convulsions, parfois reliées à un passé révélateur, et ses promesses. Parler de ces littératures, c’est parler de productions très diversifiées qui révèlent des réalités multiples jusqu’à l’hétérogène. Car les textes francophones ont l’aptitude originale de faire vivre des langues différentes dans une seule langue qu’ils travaillent, nourrissent et transforment. C’est ce que souligne Lise Gauvin dans un numéro du<italic>Magazine littéraire</italic>: « Le récit francophone contemporain est voué à l’exploration¹ » , écrit-elle. Ces littératures ont en effet la particularité de poser la question du «</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>FILIATIONS ET FILATURES:</title>
                     <subtitle>MODALITÉS ET USAGES DE LA PAROLE CHEZ DEUX ÉCRIVAINS MIGRANTS, MICONE ET PASQUALI</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gauvin</surname>
                           <given-names>Lise</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Marco Micone, Adrien Pasquali : l’un, originaire d’Italie, a immigré au Québec à l’âge de treize ans. L’autre, né de parents italiens et originaire du Valais suisse, n’a pas connu directement l’immigration mais l’a mise en récits et en a fait l’un des sujets privilégiés de sa réflexion. L’idée de comparer ces deux itinéraires m’est venue lors d’un séjour en Suisse il y a deux ans où, à l’occasion d’un colloque, j’avais été frappée par un certain nombre de traits communs entre les deux écrivains et, notamment, par la nécessité de signer, de part et d’autre, des textes de facture</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EXILS PRODUCTIFS.</title>
                     <subtitle>QUATRE PARCOURS MÉRIDIENS: JAMEL EDDINE BENCHEIKH, LEÏLA SEBBAR, NANCY HUSTON ET CHAHDORTT DJAVANN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chaulet-Achour</surname>
                           <given-names>Christiane</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ma contribution à cette réflexion commune portera sur quatre itinéraires très différents pour tenter de cerner les divergences les lieux communs des écritures. Les deux premiers écrivains originaires d’Algérie, soit parce qu’ils y sont nés comme Sebbar² , soit parce qu’ils sont issus d’une famille algérienne comme Jamel Eddine Bencheikh³. On voit déjà que le terme d’origine recouvre aussi bien une naissance qu’un lignage. La troisième est Nancy Huston₄ , originaire de Calgary, dans le Canada anglophone. La dernière enfin, toute nouvelle « recrue » la « tribu » des écrivains francophones₅ , ChahdorttDjavann₆ , iranienne et « choisit »</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÉCRIVAINS ALGÉRIENS:</title>
                     <subtitle>LE TROISIÈME PAYS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Virolle</surname>
                           <given-names>Marie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Par une après-midi de février 2005 se trouvaient réunis à Vallauris, une petite ville des Alpes-Maritimes, quelques écrivains maghrébins ou d’origine maghrébine, tous francophones, venus participer à un modeste salon du livre consacré au Maghreb. Je menais des dialogues avec eux devant un auditoire, lui aussi modeste mais très attentif. Une question, inspirée par la préface qu’avait rédigée Fawzia Zouari à un ouvrage de photographies consacré à la Tunisie, me vint aux lèvres : « Quel est votre troisième pays ? » Cette « petite » question fit briller les yeux des auteurs et de l’auditoire, et elle suscita un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MARGUERITE DURAS, UN BARRAGE CONTRE LE PACIFIQUE.</title>
                     <subtitle>GÉOGRAPHIE DE LA FUITE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Crippa</surname>
                           <given-names>Simona</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1950, en pleine guerre d’Indochine, Marguerite Duras publie<italic>Un barrage contre le Pacifique</italic>¹ , un roman fortement anticolonialiste. L’écrivaine connaît l’espace géographique dans lequel elle situe son récit. Elle est née à Gia Dinh, en Cochinchine, le 4 avril 1914. Jusqu’à l’âge de dix-huit ans, elle vit en Indochine entre Sadec, Phnom Penh, Vinh-Long, Saigon, Prey-Nop. Ce dernier lieu—bien qu’il ne soit pas nommé dans le récit—est la terre où évoluent les personnages du<italic>Barrage</italic>, la terre brûlée par les grandes marées de juillet qui détruisent chaque année le labeur de la « mère » et des</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’EXIL ET L’INNOCENCE DANS LE DISCOURS POLITIQUE ET LITTÉRAIRE D’HAÏTI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Munro</surname>
                           <given-names>Martin</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vraiment ? Sommes-nous tous des Caribéens dans nos archipels urbains ? Sommes-nous tous des exilés, séparés à jamais de nos cultures d’origine ? Ou bien cette phrase de Clifford, serait-elle une tentative facile—voire (auto) exoticisante—de s’identifier à l’Autre tropical pour effacer ou normaliser l’expérience caribéenne de l’exil ? Une connaissance générale de l’histoire et de l’actualité caribéennes suffit à nous faire savoir que les îliens ont une expérience particulière, voire unique de l’exil.</p>
                     <p>Car la Caraïbe telle que nous la connaissons a été formée par son histoire turbulente de déplacements et de migrations : rappelons que dans «</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>« LES DEUX PIEDS DANS LE CIMENT »:</title>
                     <subtitle>DEUIL ET SURPLUS IDENTITAIRE DANS LE MARTEAU PIQUE-COEUR DE AZOUZ BEGAG</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Talahite-Moodley</surname>
                           <given-names>Anissa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les années 80 ont vu en France l’émergence d’une production littéraire tout à fait nouvelle provenant d’auteurs d’origine maghrébine, souvent jeunes. Elle a été désignée comme littérature beur » , ce dernier terme étant une création du langage des banlieues¹. Cette littérature est souvent apparue comme la revendication d’une double appartenance par des auteurs à la fois français et d’origine maghrébine situés dans un entre-deux culturel et en quête d’une identité nouvelle encore définir. Elle a donc surtout été étudiée comme l’expression d’une identité multiple, diasporique et exilique, considérée comme sa dominante. Cette approche, cependant, a été remise en cause</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>« LA PERSISTANCE DE LA MÉMOIRE »:</title>
                     <subtitle>L’EXIL CHEZ LÉON DAMAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gyssels</surname>
                           <given-names>Kathleen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans cette étude, je relirai<italic>Black-Label</italic>(1956) de Léon Damas, poème écrit pendant son exil à Paris dans les années 50, à l’intersection de deux arts jumeaux, la poésie et la peinture. De même que certains poèmes de Langston Hughes, proche ami de Damas, ont été illustrés par le dessinateur Jacob Lawrence, de même<italic>Black-Label</italic>évoque pour moi des toiles surréalistes. Dans<italic>Black-Label</italic>, recueil qui présente l’indicible de la question raciale, à un moment où Sam Selvon publie pareillement<italic>The Lonely Londoners¹</italic>qui comporte des analogies frappantes, où George Lamming résume<italic>« the unspeakability of race »</italic>dans<italic>The Pleasures</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA VOIX DANS LE MIROIR:</title>
                     <subtitle>RÉSISTANCE ET IDENTITÉ DANS « II N’Y A PAS D’EXIL » D’ASSIA DJEBAR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jones</surname>
                           <given-names>Christa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>195</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Qui dit exil, dit coupure et désorientation, des attributs aujourd’hui « appréciés [...] au moins dans le contexte de la théorie postmoderne : incertitude, déplacements, identité fragmentée¹ » . Il n’y a pas d’exil car il y en a plusieurs : dans la nouvelle « II n’y pas d’exil » qui s’inscrit dans la partie intitulée « Hier » du recueil<italic>Femmes d’Alger dans leur appartement,</italic>l’identité féminine est incertaine, ambiguë et fragmentée dans le sens où elle regroupe et s’exprime à travers une multiplicité d’exils². Le recueil fut publié en 1980 mais la nouvelle en question date de 1959.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>S’(ÉCRIRE):</title>
                     <subtitle>DES FEMMES FRANCOPHONES LIBANAISES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Accad</surname>
                           <given-names>Évelyne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cette citation d’un livre de Miriam Cooke,<italic>Women Claim Islam,</italic>dit parfaitement la relation à la langue que partagent les quatre auteures francophones libanaises étudiées ici, Andrée Chedid, Vénus Khoury-Ghata, Etel Adnan et moi-même. J’ai choisi ces femmes parce qu’elles se sont révoltées contre la société qui les oppresse, parce qu’au milieu du désastre elles pensent à la construction d’un avenir. Aucune d’elles ne vit au Liban, et leur oeuvre, dans une très large mesure, s’est écrite à l’étranger. Elles ont quitté le Liban pour des raisons différentes, mais partagent une même relation à leur pays et sont obsédées par</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SANS-PAPIÈRES:</title>
                     <subtitle>DES ÉCRITS DE RÉSISTANCE ET DE LUTTE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Domingues</surname>
                           <given-names>Clara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>233</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les sans-papières, des femmes ayant quitté leur pays pour diverses raisons, parmi lesquelles la recherche d’une plus grande liberté et du droit de ne pas subir passivement et en silence les violences exercées à leur encontre, connaissent en « terre d’accueil » un exil à l’intérieur de l’exil construit sur la non-reconnaissance de leur légitimité à vivre dans le pays de leur choix, à s’y enrichir et à l’enrichir. Certaines d’entre elles s’emparent alors de l’écrit pour dénoncer les violences, la précarité et les injustices vécues là-bas et ici, pour revendiquer leur humanité et les droits inhérents à celle-ci, pour</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AU TEMPS DU FLEUVE AMOUR D’ANDREÏ MARINE OU LE DÉSIR D’AILLEURS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gonfond</surname>
                           <given-names>Claude</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>255</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’ici et l’ailleurs, avec leurs multiples interactions et les sentiments qui les expriment, sous-tendent l’œuvre romanesque d’Andreï Makine, et s’inscrivent aussi dans sa vie. Son enfance se déroule en Sibérie orientale où il est né, à Krasnoïarsk, au nord de la Mongolie. Il a fait des études classiques à Moscou, puis a enseigné la philosophie à Nougorod. Plus tard il enseignera à Paris, à l’École normale de la rue d’Ulm et à l’École de sciences politiques. Car en 1987, âgé de trente ans, il émigré en France, où il va connaître d’abord des moments de misère et de solitude. Pour</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEUILS ET MIGRATIONS IDENTITAIRES DANS LES ROMANS DE KIM LEFÈVRE ET DE LINDA LÊ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Selao</surname>
                           <given-names>Ching</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La thématique de l’exil et de ses effets sur l’identité a été explorée par plusieurs auteurs de la production romanesque vietnamienne francophone. S’il est vrai que, pour de nombreux Vietnamiens nés pendant la colonisation, l’impression d’être étranger dans leur propre pays se faisait déjà ressentir, un voyage ou un exil en France ne pouvait qu’exacerber ce sentiment désormais éprouvé sur une terre lointaine. Certes, la culture française ne leur était pas inconnue, loin de là, mais leurs connaissances de la « mère-patrie » , apprises à l’école, demeuraient somme toute théoriques et n’avaient parfois aucun lien avec la réalité du</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>YING CHEN:</title>
                     <subtitle>À LA RECHERCHE D’UNE MÉMOIRE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Diego</surname>
                           <given-names>Rosa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La littérature québécoise est loin d’avoir une couleur homogène². est à l’image de sa société qui, ayant connu une profonde transformation sur le plan démographique, se dirige de plus plus vers un cosmopolitisme interculturel³. D’une manière générale, le Canada a suivi depuis trente ans une politique d’immigration culturelle et de multiculturalisme, axée sur la protection des cultures d’origine et la lutte contre la discrimination, afin de préserver les différentes singularités ethniques se sont installées surtout dans des milieux urbains comme Montréal ou Québec. Une des conséquences de ces transformations que, comme c’est le cas dans d’autres littératures francophones, l’écriture dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NANCY HUSTON OU LE « THÉÂTRE DE L’EXIL »</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Daniélou</surname>
                           <given-names>Catherine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>319</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’exil de Nancy Huston, « qui aurait dû être provisoire » , fut un exil joyeusement choisi » , explique-t-elle dans un article des<italic>Temps modernes</italic>intitulé « La rassurante étrangeté¹ » (DR, 201). Choisi volontairement et avec bonheur, l’exil représente pour elle une quête qui est, de même que l’histoire de sa vie, « non pas d’<italic>identité,</italic>mais d’<italic>intensité</italic>» (DR, 200, souligné par l’auteure), dit-elle. Elle poursuit en mettant l’accent sur le nouveau point de vue que lui a offert sa situation privilégiée d’exilée volontaire Paris, bien éloignée d’une situation d’assimilée : « Pourtant, je suis étrangère que des</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>POSTFACE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>343</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les articles réunis dans ce recueil présentent des analyses sur des auteurs et des oeuvres de divers pays et cultures et tentent, par delà les différences, de cerner un discours—celui de l’exil—dans ces productions littéraires francophones. On constate tout d’abord que les études proposées dans cet ouvrage et le choix des textes analysés témoignent d’une volonté de porter un regard nouveau sur l’expression littéraire de l’exil au-delà des problématiques de la double culture et du déchirement identitaire. D’autre part, ces analyses découvrent, au sein des divers champs de la littérature francophone, des traits communs. On peut dire que,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTES BIOGRAPHIQUES SUR LES COLLABORATEURS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>349</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INDEX</title>
                  </title-group>
                  <fpage>357</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckphhf.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>366</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
