<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k2325f</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Translatio y Cultura</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>de Haro</surname>
               <given-names>Pedro Aullón</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Silván</surname>
               <given-names>Alfonso</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(Editores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>23</day>
         <month>12</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490855782</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490856475</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Los autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k2325f"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El presente volumen Translatio y Cultura forma parte de un ambicioso proyecto de investigación, Translatio, promovido por los responsables de la facultad de Lingüística Aplicada de la Universidad de Varsovia. Se trata, tomando un concepto muy amplio y poliédrico de traducción, de afrontar sucesivamente aspectos relevantes de su posibilidad múltiple y miscelánea. El diseño viene también a recuperar así un modo convincente de la tradicional miscelánea filológica dentro de los límites de un cierto monografismo liberalmente abierta a las inclinaciones y actividades diversas de los estudiosos. Esto, que define una metodología como actuación, también constituye un modo de encuesta y representación de la que hay y es imprescindible sondear y tomar en cuenta. El fenómeno de la traducción es, sin duda, clave portentosa de la cultura y la humanidad pues encierra la entidad y el saber mistérico de los esencial al ser humano que es el lenguaje, a lo cual se añade de prodigio traslaticio de su asimilación, intromisión multiplicadora o sobreposición entre las diversas manifestaciones concretas del mismo, las lenguas naturales, próximas y lejanas... El hecho es que la cuestión del ser del lenguaje se halla ahí comprometida, al igual que en consecuencia la cuestión bíblica o religiosa, la cuestión artística y literaria, la cuestión filológica como tantas otras pero que en ningún momento han de hacer olvidar a esas esenciales. Sea como fuere, el concepto de Cultura así lo exige.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Presentación</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hejwowski</surname>
                           <given-names>Krzysztof</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>I</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente volumen está dedicado a las complejas relaciones entre cultura y traducción. En los últimos años se ha hablado mucho acerca del llamado “cultural turn” en los estudios de traducción. Según los defensores del “cultural turn”, antes de los años 90 (o de los 80) los estudiosos de la traducción acusaban un pronunciado sesgo lingüístico y no daban cuenta del significado de los problemas culturales inherentes a la misma. Todas las teorías anteriores se supone que han sido a-culturales y simplistas ¿Es realmente así?</p>
                     <p>En su famoso libro<italic>Los argonautas del Pacífico occidental</italic>(1922) Bronislaw Malinowski citaba un texto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kukulka-Wojtasik</surname>
                           <given-names>Anna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>III</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Haro</surname>
                           <given-names>Pedro Aullón</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>VII</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es<italic>Translatio y Cultura</italic>el segundo momento y volumen de un ambicioso proyecto de investigación, Translatio, de la Universidad de Varsovia, promovido por la Profesora Anna Kukulka-Wojtasik. Se trata, tomando un concepto muy amplio y poliédrico de traducción, de afrontar sucesivamente aspectos relevantes de su posibilidad múltiple y miscelánea. El diseño viene también a recuperar así un modo convincente de la tradicional miscelánea filológica dentro de los límites de un cierto monografismo liberalmente abierto a las inclinaciones y actividades diversas de los estudiosos. Esto, que define una metodología como actuación, también constituye un modo de encuesta y representación de lo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Ciencia literaria, teología y traducción</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Haro</surname>
                           <given-names>Pedro Aullón</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Durante las últimas décadas ha existido una gran producción histórica y aplicativa, o sobreproducción, acerca de todo lo relativo a traducción, siendo que ésta incluso en ocasiones se quiere disciplina autónoma. El curso contemporáneo de globalización realizado mediante la unilateralidad fáctica de la amplificación del mercado, la intensificación consecuente del transporte y la comunicación electrónica ha sido evidentemente causa decisiva en el incremento del intercambio internacional y la promoción de los estudios de traducción. De ahí la disfunción entre proyección de intereses económicos y fundamentación disciplinaria. Por ello han sido mucho mayores los motivos administrativos que los epistemológicos a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Figuras de la translatio e idealizaciones de la traducción cultural</title>
                  </title-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>1. Las páginas que siguen examinan algunos problemas epistemológicos e ideológicos que plantea la conjunción entre los conceptos de Translatio y Cultura . Esta conjunción suele presentarse disciplinarmente en tres marcos epistemológicos: el estudio histórico de las culturas de la<italic>translatio</italic>, el análisis antropológico de la translatio entre culturas, y las aplicaciones del “giro cultural” en la teoría de la traducción. Este artículo se sitúa entre los dos últimos marcos, pues pretende argumentar una crítica del “giro cultural” de la traductología a partir de su contraste con las funciones de la idea de Translatio en la constitución del sujeto histórico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Exotismo como experiencia traductológica</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Durá</surname>
                           <given-names>Esther Zarzo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es de recordar que el término<italic>exotismo</italic>, además de estar inserto en la historia de la cultura, centradamente en la poesía y el arte romántico, es un término metodológico tradicionalmente asumido por la historiografía y la crítica. No obstante, en tanto concepto traductológico, pese a ser una constante subrayada en diversos momentos de la tradición, no ha sido debidamente categorizado ni incardinado tanto en su sentido terminológico fuerte como en su aspecto metodológico. Esta deficiencia, probablemente sea consecuencia del influjo ejercido por una traductología dominada por la lingüística estructuralista o formal.</p>
                     <p>Nuestro objetivo es reconstruir el término exotismo como categoría</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>El Pensamiento Traductológico Hispánico Contemporáneo:</title>
                     <subtitle>Ortega, Marañón, Alfonso Reyes</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Olmo Ibáñez</surname>
                           <given-names>María Teresa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El primer tercio del siglo XX es periodo destacado dentro de la tradición española traductográfica tanto por esta práctica como quizás aún más por la reflexión traductológica acerca de la misma (Guzmán, 1978: 229 y 231; Gómez de Baquero, 1894; 1902; 1905 y 1909; Gallego Roca, 2004)¹. El retraimiento de la producción de novela contribuyó a la importación de obras. Esto preocupó en el ámbito intelectual y lo analizan muchos autores, algunos de los cuales son también traductores. Además de Menéndez Pelayo (1883, 1885, 1886 y 1891), se ocuparon teóricamente de la traducción tres autores importantísimos: Ortega y Gasset, filósofo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Conceptualización estética y traducción:</title>
                     <subtitle>Anmut y Würde en Friedrich Schiller</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marco</surname>
                           <given-names>María Rosario Martí</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La característica alemana de poseer una doble posibilidad de conceptualización gracias al general establecimiento dualista entre léxico germánico y léxico grecolatino en la lengua teórica y filosófica, con todas las posibilidades semánticas y terminológicas que esto posibilita, constituye un aspecto técnico traductológico de primer orden. Aquí estudiaré el aspecto de constitución germánica del par<italic>Anmut</italic>y<italic>Würde</italic>, ejercido en su plenitud terminológica frente a los correspondientes latinos y sus posibilidades a partir del indoeuropeo. Sin duda es el texto schilleriano el centro en lengua alemana de este par esencial de la terminología estética. Nos aproximaremos pues a la dificultad y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Las trasformaciones del héroe:</title>
                     <subtitle>VIDA INTERCULTURAL DEL PÍCARO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rodríguez</surname>
                           <given-names>Alfonso Silván</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al hablar de picaresca o de pícaro en literatura hay razones históricas que llevan pensar en primera instancia en las novelas clásicas españolas de los siglos XVI y XVII con sus principales personajes. La crítica literaria no obstante hace ya tiempo que ha flexibilizado las exigencias del género, sin renunciar al rigor de análisis. El concepto más amplio de narrativa picaresca ha merecido crédito y su estudio se ha enfocado desde algunas perspectivas más abarcadoras, que no descartan las relaciones entre los géneros tradicionales, como puede ser la teoría de los modos básicos (Scholes 1969; Wicks 1974, 1989: 35-51), susceptibles</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>Un gran paradigma filológico de presencia/ausencia traductográfica:</title>
                     <subtitle>la poética histórica de Veselovski en Europa</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kuznetsova</surname>
                           <given-names>Natalia Timoshenko</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La obra de Veselovski, uno de los monumentos mayores de la filología del siglo XIX, proyectó importantes ideaciones filológicas desarrolladas en el XX, entre otros por los formalistas rusos¹, por Bajtín y Lotman, a través de los cuales ha influido de algún modo en el pensamiento filológico occidental. Sin embargo, la obra de Veselovski es escasamente conocida en Europa y apenas citada sino de forma indirecta. El hecho, por otra parte, consiste en que la limitadísima presencia de la traducción de la obra de Veselovski, en un continente que en general ni lee ni accede a los textos en lengua</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>La traducción en el aprendizaje de lenguas extranjeras:</title>
                     <subtitle>¿UN RECURSO VÁLIDO?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Diez</surname>
                           <given-names>Carmen Quijada</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>81</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es un lugar común decir que quien ya conoce una lengua extranjera, sea cual fuere, encontrará más sencillo iniciarse en una segunda lengua extranjera que una persona cuyo único conocimiento lingüístico sea el de su lengua materna. Tras esta generalidad tantas veces oída se esconde algo que tiene grandes visos de verosimilitud, a saber: la reflexión lingüística inherente al aprendizaje de cualquier lengua extranjera, por inconsciente que dicha reflexión sea, nos lleva inevitablemente a analizar nuestra propia lengua materna y, por lo tanto, a conocer más y mejor los pilares sobre los que reposa nuestra manera de ver el mundo,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>El dinero revolvedor y la evolución del tópico del mundo al revés</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Tejerina</surname>
                           <given-names>Magdalena Dobrowolska</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>101</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Voy a dedicar este artículo al tópico del mundo al revés, destacando tanto su continuidad como su evolución. Se trata de un motivo que se basa en los recursos de la distorsión e inversión, y por lo tanto está vinculado estrechamente a la estética de lo grotesco: al estudiar la evolución del significado de este tópico, podemos descubrir, al mismo tiempo, diferentes modalidades de lo grotesco.</p>
                     <p>Creo que en las numerosas teorías de lo grotesco y también en las diversas manifestaciones de esta estética puede señalarse un denominador común. La característica fundamental de lo grotesco es la unión de elementos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>Traducir el balneario:</title>
                     <subtitle>SALUS PER AQUAM</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lozano</surname>
                           <given-names>Carlos Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Voy a tratar de ciertas palabras muy relevantes vinculadas a la hidroterapia y el problema traductográfico que revelan. Ciertamente el término ‘SPA’ es aquel que actualmente se presenta con mayor frecuencia y complejidad léxica al tiempo que describe un fenómeno extraordinariamente singular tanto en sentido lingüístico como finalmente traductológico. La era del turismo representa un nuevo y tercer gran universo tras el mundo termal creado por la cultura romana, evolucionado en la generalidad europea a partir de las prácticas balnearias, desarrolladas en establecimientos y complejos urbanísticos situados en torno a las fuentes mineromedicinales, y en determinados espacios del litoral, como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>Alusiones culturales en la prensa española</title>
                     <subtitle>¿TRAMPA O ALIADO DEL TRADUCTOR?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Madyjewska</surname>
                           <given-names>Katarzyna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los textos de prensa son por antonomasia obras efímeras y por eso raras veces son objeto de análisis desde el punto de vista de los estudios de traducción, normalmente interesados por obras más extensas. De hecho, en muy contadas ocasiones a un traductor se le encarga trabajar con un texto periodístico, porque en la mayoría de los casos son los propios periodistas quienes buscan recursos y traducen, con menor o mayor éxito, las noticias necesarias. Sin embargo, ese tipo de textos refleja el estado actual de un idioma. Da muestras de fenómenos lingüísticos que un traductor puede luego encontrar en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>Sienkiewicz en España o cómo los factores extratextuales influyen en la forma de la traducción y en la recepción de una obra en la cultura meta</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zaboklicka</surname>
                           <given-names>Bozena</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Henryk Sienkiewicz es el escritor polaco más traducido y publicado en España de todos los tiempos, aunque probablemente la profusión de las traducciones de sus obras no ha ido a la par que la calidad de las mismas. Hasta ahora, solo de<italic>Quo vadis?</italic>hemos podido contabilizar ciento treinta ediciones españolas, sin contar las reediciones y reimpresiones. En dichas ediciones se utilizaron treinta traducciones diferentes (sin contar las anónimas), de las cuales, al parecer, solo tres son traducciones directas del polaco, dos al castellano y una al catalán. Aparte de las traducciones (aunque en la mayoría de los casos más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>El problema de la traducibilidad de la realidad:</title>
                     <subtitle>el caso de la poesía de Julian Tuwim traducida al español</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jackiewicz</surname>
                           <given-names>Aleksandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El renombre de la poesía de Julian Tuwim, uno de los mayores poetas polacos del período de entreguerras, comenzó en 1918 junto con el fin de la Primera Guerra Mundial y la proclamación de la independencia de Polonia. El autor, considerado por otros artistas como el “príncipe de la poesía” (Urbanek, 2013: 5), fue uno de los primeros poetas capaces de dar la bienvenida a la Polonia independiente, ya que realizaba un modelo poético muy específico y basado en el elogio de la cotidianidad de los años veinte y treinta del siglo pasado. Otra característica que subraya lo extraordinario de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>Sobre la fidelidad en la traducción de poesía.</title>
                     <subtitle>Algunos aspectos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Farré</surname>
                           <given-names>Xavier</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>145</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Cómo es la construcción de un poema? ¿Cuáles son los elementos que se ponen en combinación, en juego, para conseguir un tipo de artefacto literario dentro de unos cánones o no de lo que termina siendo considerado como texto poético? Es evidente que la teoría no ha terminado de dar una respuesta satisfactoria a estas preguntas. Además, las tendencias que se han ido sucediendo a lo largo de todo el siglo XX en la poesía occidental han ido rompiendo la posibilidad de poder llegar a un consenso sobre el hecho poético.</p>
                     <p>Entre estas tendencias, podríamos mencionar el diálogo y la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15.</label>
                     <title>Las traducciones al español de las novelas de los años 50 de Josep M. Espinàs</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dasca</surname>
                           <given-names>María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿En una comunidad bilingüe como la catalana, cuál es la experiencia de la otredad? ¿Qué función asumen las traducciones al español de una literatura que tiene un público potencial bilingüe? ¿Qué importancia adquirieron estas traducciones en el marco de los años 1950, en el contexto de la dictadura franquista, en un momento en que aún no existía un mercado editorial consolidado en catalán que vehiculase este tipo de proyectos? La creación forzosamente bilingüe (o monolingüe en español) de algunos escritores, la publicación de cuya obra estaba constreñida a los avatares de la censura, puede relacionarse con el cuestionamiento de una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16.</label>
                     <title>Género socio-cultural en la traducción de Lubiewo de Michal Witkowski al español</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Wendorff</surname>
                           <given-names>Anna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>163</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el trabajo nos abocaremos al estudio de aquellos elementos relacionados con el tema de género y sus implicaciones en el proceso de la traducción literaria, derivado esto tanto en los planos connotativos, como denotativos. En este sentido, se trabajará en este artículo el caso específico de la traducción de la novela polaca Lubiewo (2005, Korporacja Ha! art, Warszawa) de Michał Witkowski¹, intitulada en español como “Lovetown” (trad. Joanna Albin, 2011, Editorial Anagrama, Barcelona)². Haremos hincapié en las referencias hechas al tema tratado, a partir de un marco de preguntas que están orientadas y desplegadas desde una perspectiva central, esto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>17.</label>
                     <title>La percepción de la identidad israelí y palestina de las traducciones a través de la literatura hebrea:</title>
                     <subtitle>el caso de La vida entera de David Grossman</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bejarano</surname>
                           <given-names>Ana María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los mayores retos a los que se tiene que enfrentar un traductor de literatura hebrea contemporánea es el de hacer llegar al lector el complejo mapa identitario del Israel actual. No en vano el afamado escritor A. B. Yehoshua (Jerusalén, 1936) afirma que “se diría que no existe otro pueblo tan ocupado en autodefinirse y determinar su identidad como el pueblo judío” (2008: 16). Si la cuestión identitaria resulta siempre un asunto ya de por sí delicado, enmarañado y difícil de trasladar de una cultura a otra y de una lengua a otra, el caso del Israel actual</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>18.</label>
                     <title>La imposibilidad de la traducción y del cultivo literario moderno del latín según D’Alembert</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peris</surname>
                           <given-names>Josep L. Teodoro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el quinto volumen de los<italic>Mélanges de littérature, d’histoire et de philosophie</italic>(Amsterdam 1767) D’Alembert incluyó un discurso « Sur l’harmonie des langues et sur la latinité des modernes » , que retoma y amplía argumentos que este autor ya había tratado en ocasiones anteriores, especialmente en las<italic>Observations sur l’art de traduire</italic>(1759). En este opúsculo, D’Alembert revisa la posición del latín como lengua de transmisión científica y como lengua de creación artística, deteniéndose en el análisis de las supuestas virtudes armónicas que se han querido ver en la lengua de los romanos.</p>
                     <p>El discurso comienza abruptamente, con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>19.</label>
                     <title>Traducciones y recensiones de un texto inestable:</title>
                     <subtitle>el Pseudo Calístenes</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Monferrer</surname>
                           <given-names>Luis Pomer</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La<italic>Historia Alexandri Magni</italic>, más conocida como<italic>Pseudo Calístenes</italic>por haber sido falsamente atribuida por algunos manuscritos al sobrino de Aristóteles, es un buen ejemplo de un texto abierto, de difícil establecimiento, que no ha llegado a través de una única versión, sino que puede reconstruirse a través de diversas recensiones y con la ayuda de posteriores y numerosas traducciones: “La novela del Pseudo-Calístenes, frente a la gran mayoría de otros textos de la Antigüedad, que pueden llamarse muertos, en el sentido de que han sido transcritos con suma fidelidad, es lo que podríamos llamar un texto vivo, es decir,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>20.</label>
                     <title>La adaptación del contenido en los diccionarios médicos traducidos y publicados en España en el siglo XIX</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rodilla</surname>
                           <given-names>Bertha M. Gutiérrez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Diez</surname>
                           <given-names>Carmen Quijada</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El traductor actual de obras científicas tiene clara conciencia de que debe ser totalmente fiel al documento original. Busca la fidelidad de tal manera, que a veces lo que consigue es que el texto traducido no se entienda; o lo que es casi peor, que carezca de pertinencia para el lector al que supuestamente se dirige. Pero, por mucho que esto sea así ahora, la historia de la traducción científica nos muestra que a lo largo de los siglos los traductores han intervenido activamente en la forma final del “producto” conseguido, modificando su forma y su contenido de acuerdo con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>21.</label>
                     <title>Traduire la beauté:</title>
                     <subtitle>de Poe à Baudelaire. Traces modernes du concept dans la critique de la société.</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Contadini</surname>
                           <given-names>Didier Alessio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cette étude expose les lignes principales de la relation entre la critique, trait théorico-pratique (de la pratique littéraire), de la société moderne, développée par Poe et Baudelaire et une conception, qui est aussi une survivance, de la notion de beauté. Dans ce cadre, la pratique de la traduction n’est pas marginale. Elle permet à Baudelaire de se confronter avec une conception de beauté, tout autant proche que différente, et, par conséquent, de rendre plus puissante la structure de la pensée et de l’écriture. En plus de cela, la traduction entreprise par les deux écrivains permet d’affirmer qu’il se construit consciemment</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>22.</label>
                     <title>Translatio:</title>
                     <subtitle>passation et métamorphoses des thèmes et des motifs. Le mythe d’Iphigénie dans la tragédie biblique néolatine « Yephtes sive votum » de George Buchanan et dans ses traductions en français et en polonais</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kukułka-Wojtasik</surname>
                           <given-names>Anna Lucyna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pourquoi avoir choisi George Buchanan (1520–1582) pour parler du mythe d’Iphigénie ? Tant de grands auteurs en parlèrent depuis<italic>Chants Cypriens</italic>(VII<sup>e</sup>siècle avant J.-C.), passant par Eschyle, Sophocle, Euripide¹, Ovide, Sénèque, Racine, Voltaire, Goethe, Gluck, Sartre… Impossible d’énumérer tous les grands noms, si longue est la liste. L’oeuvre et la réflexion théorique de Buchanan, cet éminent humaniste du XVI e siècle, jettent une lumière particulière sur la transmission et les métamorphoses des mythes et des motifs du fait qu’il est non seulement l’auteur de la première tragédie biblique, une sorte d ’imitatio d’ Iphigénie d’Euripide, mais qu’il est</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>23.</label>
                     <title>Le dernier des Mondes de Christoph Ransmayr:</title>
                     <subtitle>transmission et transposition des Métamorphoses d’Ovide</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Merchiers</surname>
                           <given-names>Dorle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>231</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans son roman<italic>Le dernier des mondes</italic>,¹ paru en 1988, l’écrivain autrichien Christoph Ransmayr (né en 1954) relate la quête entreprise par un citoyen romain, Cotta, pour découvrir les traces de son ami poète, Publius Ovidius Naso, (trad. française : Nason), exilé par l’empereur Auguste à Tomes sur les rives du Pont Euxin. En cet endroit si reculé de l’Empire qu’il mérite bien d’être appelé « le dernier des mondes », Cotta ne retrouve pas directement son ami ; en revanche, il fait la connaissance de personnages qui l’ont côtoyé de près, des hommes et des femmes que le lecteur</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>24.</label>
                     <title>Le roman de Tristan et ses traductions en Europe au Moyen Age</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Buchinger</surname>
                           <given-names>Danielle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>241</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Tous les critiques sont d’accord pour penser que l’histoire de Tristan et Iseut est d’origine celtique. En effet toutes les versions conservées contiennent des motifs et des épisodes qui se retrouvent dans certains récits irlandais du Moyen Age ; on peut donc supposer que parmi les influences qui se sont exercées sur le développement de la légende de Tristan, il en est d’irlandaises. Les lieux de l’action sont répartis sur l’Irlande, le pays de Galles, la Cornouailles et la Bretagne. Pour le reste on notera aussi que les noms des principaux protagonistes sont d’origine celtique : par exemple Marc, qui</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>25.</label>
                     <title>Traduire l’attente dans Waiting for the Barbarians, The Tartar Steppe, et En attendant Godot / Waiting for Godot</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Yvernault</surname>
                           <given-names>Martine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>253</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Avant d’aborder le problématique de la traduction, de sa définition et de ses rapports à la littérature, une question semble s’imposer : à l’heure du « tout informatique » qui aurait balayé la Galaxie Gutenberg (McLuhan 1977), quels sont les limites et les enjeux de la numérisation ? La numérisation conduit-elle à déshumaniser le texte, à privilégier la présence virtuelle au détriment de la « vérité » du texte que l’on écrit, que l’on imprime, la forme typographique rendant lisible, publique, l’impression subjective à l’origine de la création ? Notre objet de réflexion sera précisément l’articulation entre l’impression subjective, sa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>26.</label>
                     <title>Mouvance et traduction:</title>
                     <subtitle>DE L’AUTRE À NOUS, DE L’AUTRE EN NOUS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosenstein</surname>
                           <given-names>Roy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>273</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La traduction relève de la mouvance car c’est une constatation d’altérité, un écrit qui s’ébranle et se métamorphose. La volonté de traduire nous demande de combler un vide qui se creuse entre deux pôles textuels et linguistiques, toujours éloignés et parfois opposés dans l’espace et le temps, opposés par la pensée comme par la langue. Comme un commis voyageur, la traduction est toujours en déplacement. Bon gré mal gré, elle survole tous les jours une grande distance, comme entre deux gares ou deux pays. La traduction est une<italic>translatio studii</italic>, de la langue de départ, par les champs et par</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>27.</label>
                     <title>Le « moi » du traducteur dans la communication de l’émotion</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Abudayeh</surname>
                           <given-names>Haneen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans les périodes de guerre et d’affrontement, les nations racontent l’histoire d’un seul point de vue, le leur, qu’ils considèrent le seul à être comme juste. Les héros des uns deviennent ainsi les monstres, les méchants et les ennemis des autres. Le conflit israélo-arabe ne déroge pas à la règle. Ainsi, au sujet de la guerre de 1948, les Israéliens parlent d’une guerre d’ « Indépendance » au cours de laquelle l’Etat d’Israël a été proclamé tandis que les Palestiniens, eux, parlent de la « Catastrophe » pour désigner la guerre au cours de laquelle les forces arabes ont été</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>28.</label>
                     <title>La présence des auteurs russes dans la revue catholique belge d’action sociale « La Cité Chrétienne » (1926-1940):</title>
                     <subtitle>ENJEUX IDÉOLOGIQUES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cecovic</surname>
                           <given-names>Svetlana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Depuis la première grande importation de la pensée russe en Occident à la fin du XIX e siècle, la réception belge de celle-ci interagit constamment avec la réception française, en se distinguant cependant par une tradition propre. Comme en France, les années 1930 en Belgique furent ensuite marquées par la polémique entre idéologies différentes: national-socialisme, fascisme et communisme furent parfois perçus comme des alternatives ; le personnalisme fut pour sa part considéré comme une<italic>troisième voie.</italic>En outre, une vision particulière des relations entre l’Orient et l’Occident s’esquissa à partir de la question religieuse et de mouvements comme le prosélytisme</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>29.</label>
                     <title>Traduire la poésie étrangère en temps de guerre:</title>
                     <subtitle>petite enquête dans la presse française durant l’Occupation (1940-44)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lombez</surname>
                           <given-names>Christine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>303</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La vie culturelle française a été profondément bouleversée pendant la période de l’Occupation allemande entre 1940 et 1944, et la traduction de la littérature étrangère se retrouva rapidement au centre des nouvelles mesures édictées par les autorités d’Occupation. L’enjeu, de taille, ne visait pas moins qu’à rééduquer le lectorat français et à contrôler le processus de germanisation culturelle de la société. Priorité fut donc donnée aux « bons » auteurs, comme en témoigne la liste<italic>Matthias</italic>qui dressait un vaste programme de traductions de l’allemand à l’intention des éditeurs français, et où la poésie figure en très bonne place. Cependant,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.35</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>30.</label>
                     <title>Effets d’étrangeté des textes plurilingues dans la traduction littéraire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Żuchelkowska</surname>
                           <given-names>Alicja</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>311</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nous sommes tous conscients que la langue n’est jamais « offerte » à l’écrivain, loin de cela ; elle est un outil créatif et soumis à des changements considérables, ainsi qu’une sorte de construction identitaire qui se forge à l’intérieur de la langue considérée comme commune pour un groupe ethnique (Gauvin 2001). Autrement dit, l’écrivain invente sa langue à lui, en devenant ainsi en quelque sorte le nouveau constructeur de celle-ci, (Kristeva 1997 : 30) dans la mesure où il en fait un usage particulier et individuel en vue de véhiculer une réalité qui constitue sa fabrication littéraire à part</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.36</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>31.</label>
                     <title>Traduction et transposition des Langues et de la culture populaires africaines dans le roman francophone:</title>
                     <subtitle>analyse des expériences d’Ahmadou Kourouma et de Tierno Monénemboc</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Diallo</surname>
                           <given-names>Boubacar Daouda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les æuvres romanesques d’Ahmadou Kourouma et de Tierno Monénembo offrent au lecteur un univers romanesque qui tient son originalité des discours et sujets empruntés à la langue et à la culture populaires des espaces physiques ou mentaux que parcourent leurs héros. La présente analyse interroge l'expérience de deux auteurs africains francophones : Tierno Monénembo et Ahmadou Kourouma. Ces derniers ont exploré la substance romanesque des parlés populaires. Ils partagent donc ces ingrédients d’inspiration avec les spécificités de chacun mais celles-ci pourraient établir plutôt une sorte d’atmosphère semblable entre leur oeuvre et leur projet esthétique respectifs.</p>
                     <p>Il sera ici successivement abordé,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.37</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>32.</label>
                     <title>La traduction de la culture dans le domaine judiciaire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Veglia</surname>
                           <given-names>Arlette</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>347</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De même que la langue ne se réduit pas à un système abstrait de règles phonétiques, grammaticales ou lexicales, la traduction n'est pas exclusivement la «<italic>translatio</italic>», le passage d'une langue à une autre, mais le rapprochement de deux cultures, voire de plusieurs cultures.</p>
                     <p>Je me propose aujourd’hui d’analyser l’impact de la «<italic>translatio</italic>» de la culture dans le domaine judiciaire, en particulier en ce qui concerne la formation des juges et des traducteurs juridiques ; notre objectif est double : pédagogique d’une part (comment le formateur peut-il améliorer la traduction de la culture, en d’autres termes la compétence culturelle, des apprenants)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.38</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>33.</label>
                     <title>Le miroir du sourd:</title>
                     <subtitle>l’interprète français /LSF. Un pont entre deux langues et deux cultures</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Burgat</surname>
                           <given-names>Sandrine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>357</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’interprétation est une activité professionnelle qui consiste à réexprimer fidèlement ce qui est dit dans une langue donnée (langue de départ) dans une autre langue (langue d’arrivée).</p>
                     <p>Actuellement, en France, on compte un peu plus de 350 interprètes français/Langue des Signes Française (LSF) qui soient diplômés¹. Ils établissent le lien entre deux communautés</p>
                     <p>« en conflit », la communauté sourde et la communauté entendante, qui vivent sur le même espace et se côtoie dans la vie de tous les jours sans réellement se rencontrer. Ils sont le pont entre deux cultures radicalement différentes : la culture sourde et la culture</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.39</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>34.</label>
                     <title>Annick Cataldi, Le consensus culturel et sa traduction.</title>
                     <subtitle>Exemple de nouvelles de Philippe Delerm en polonais</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cataldi</surname>
                           <given-names>Annick</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>367</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il est difficile et fort complexe de définir la culture d’un pays. Elle est à la fois héritage du passé, apport artistique, sentiment national et système de références. Les nouvelles de Philippe Delerm nous plongent au coeur de la société française, avec</p>
                     <p>ses traditions, ses moeurs et ses pratiques culturelles. Le livre le plus célèbre est sans aucun doute<italic>La première gorgée de bière et autres plaisirs minuscules</italic>, livre vendu en France à plus d’un million d’exemplaires et traduit aujourd’hui en 26 langues dont le polonais. Si beaucoup de Français se retrouvent dans les pages de ce recueil qui nous</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.40</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>35.</label>
                     <title>De la limite du transfert de culture en traduction administrative:</title>
                     <subtitle>EXEMPLE DES NOMS DE VOÏVODIES POLONAISES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Stachurski</surname>
                           <given-names>E.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>377</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A l’heure où la convergence de plusieurs mouvements de natures différentes (le premier, d’ordre dogmatique¹, s’inscrit dans le sillage de Schleiermacher et de Berman (1984, 1985, 1995) et préconise de faire passer l’étrangéité de la culture source par la littéralité de ses traits culturels dans la langue cible², le second d’ordre moral tend à considérer qu’il n’est de plus grand respect que de conserver l’original, un troisième, d’ordre économique, tend à éviter la traduction dès qu’il s’agit d’un « nom propre » identifié) semble renforcer une tendance naturelle des sociétés à l’emprunt, il est utile de questionner la pertinence de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.41</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>36.</label>
                     <title>Les traducteurs dans l’histoire:</title>
                     <subtitle>LE CAS DE MORELLA (E. A. POE) EN ROUMAIN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hăisan</surname>
                           <given-names>Daniela</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>387</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans un chapitre dédié au destin roumain de Poe, Thomas C. Carlson (Vines 1999 : 75,<italic>passim</italic>) fait une observation synthétique très correcte : à partir de 1860, le moment des premières traductions (grâce aux liens culturels assez durables avec la France) et jusqu’à présent, la réputation de Poe s’est adaptée avec beaucoup de succès aux transformations parfois radicales de la scène politique et sociale roumaine. Par conséquent, de nos jours, en Roumanie, Poe reste l’un des écrivains les plus traduits. Carlson parle aussi d’un véritable « culte roumain de Poe » (réprimé temporairement pendant la première guerre mondiale, mais</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.42</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>37.</label>
                     <title>Concept et image du lecteur de littérature de jeunesse en traduction:</title>
                     <subtitle>Jules Verne et Hector Malot en roumain</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Balatchi</surname>
                           <given-names>Raluca-Nicoleta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>399</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les domaines récents d’analyse de la traduction – l’histoire et la critique des traductions – permettent une compréhension complexe du phénomène du traduire par la relation du texte traduit au contexte de sa production et de sa parution : coordonnées spatio-temporelles, normes traductives valables pour une époque, profil du traducteur, de l’éditeur. L’image du récepteur du texte traduit ne saurait être analysée que dans un cadre théorique plurifactoriel de la traduction.</p>
                     <p>Les livres de référence pour la littérature de jeunesse sont un terrain de recherche bien riche de ce point de vue, car ils sont souvent soumis au processus de retraduction dans</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.43</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La gastronomie française et la pénurie russe traduites en roumain:</title>
                     <subtitle>Le testament français</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Corduş</surname>
                           <given-names>Iulia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>407</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La traduction de toute une culture est souvent problématique dans les publications récentes, surtout celles qui présentent un univers lointain et inconnu. C’est le cas de la traduction que nous nous proposons d’analyser sous l’aspect de la terminologie gastronomique, écrite par un écrivain français d’origine russe ou par un écrivain russe qui écrit en français, cela reste à découvrir.</p>
                     <p>Le roman qui va représenter l’objet de notre attention est la quatrième publication de l’auteur est c’est une « pseudoautobiographie » (Clément 2009 : 10) et laisse transparaître des informations personnelles sur Makine, qui n’est pas disposé à les donner autrement.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.44</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>39.</label>
                     <title>Traduction et construction identitaire de l’Autre:</title>
                     <subtitle>Traduire la lexiculture féminine arabe</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Franjie</surname>
                           <given-names>Lynne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>415</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans<italic>La Traduction et la lettre ou l’Auberge du lointain</italic>, Antoine Berman (1999 : 75) inscrit la visée éthique de la traduction dans le « désir d’ouvrir l’Étranger en tant qu’étranger à son propre espace de langue » . Cette visée est-elle toujours à l’honneur ? La traduction construit-elle des univers différents dans des espaces de langues différents ? En étudiant les traductions françaises de contenus littéraires contemporains portant sur la condition féminine dans les pays arabes, on peut s’interroger sur les univers construits dans la langue source et la langue cible. À travers une analyse des champs lexiculturels faite</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.45</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>40.</label>
                     <title>“The insurmountable barriers of culture” – Noel Clark’s translation of Wesele (The Wedding) revisited</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hejwowski</surname>
                           <given-names>Krzysztof</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>425</fpage>
                  <abstract>
                     <p>There are numerous metaphors and similes concerning translation. One of them belongs to Cervantes: “Still it seems to me that translation from one language into another […] is like looking at Flemish tapestries on the wrong side; for though the figures are visible, they are full of threads that make them indistinct, and they do not show with the smoothness and brightness of the right side”. (<italic>Don Quixote,</italic>Part II, Chap. LXII). He thought that translators do not need wisdom or talent, as they simply rewrite the originals. But, he added, I’m not saying this to show contempt for the</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.46</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>41.</label>
                     <title>Etholinguistics expecting</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zaliwska-Okrutna</surname>
                           <given-names>Urszula</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>437</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The sources of etholinguistic studies are like tributaries of a river – varied in size and importance and the place of origin. And, as the waters of the tributaries join in the mainstream, the sources of etholinguistics furnish it with new supplies of ideas.</p>
                     <p>One such source is the intuitive, though regularly reaffirmed, impression that any translation is ultimately dependent on the identity of the translator. In practice, it means going beyond the analysis of texts and processes involved in rendering the original text in the target language, it means supplementing these analyses with being inquisitive about an individual mint mark</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.47</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>42.</label>
                     <title>On the teaching of dictionary use to trainee translators:</title>
                     <subtitle>DOES WHAT DICTIONARY RESEARCHERS SAY APPLY?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Osuchowska</surname>
                           <given-names>Dorota</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>445</fpage>
                  <abstract>
                     <p>There are, as of today, two clear tendencies pertaining to the use of dictionaries in translator training: one which results in statements pointing at Translation Studies (TS) as a field in which dictionaries (and lexicography in general) still tend to occupy a marginal position, the role of dictionaries and dictionary use being ‘underestimated’, not to say ‘denigrated’ (Roberts 1997) and a contending one represented by scholars such as Kussmaul, who postulates that translators-to-be should be offered a ‘special course on the use of dictionaries’ or, if this isn’t possible, ‘at least some hours […] allotted to this topic within a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.48</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>43.</label>
                     <title>Spellmaker or The Witcher?</title>
                     <subtitle>Authorial neologisms in translation – Wiedźmin by Andrzej Sapkowski and its two renditions into English</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salich</surname>
                           <given-names>Hanna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>455</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The short story entitled<italic>Wiedźmin</italic>(known to English readers as<italic>The Witcher</italic>and/or<italic>Spellmaker</italic>) is one of the most important fantasy narratives in Poland. The short story first appeared in December 1986 issue of<italic>Fantastyka</italic>magazine; since then it has been published in numerous short story collections,<italic>Ostatnie źyczenie</italic>(<italic>The Last Wish</italic>) being one of them.<italic>Wiedźmin</italic>opens this collection and the whole cycle of literary works about the adventures of a witcher.</p>
                     <p>As has already been mentioned, there are two English versions of the short story.<italic>The Witcher</italic>is a rendition by Danuta Stok first published in 2007 by</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.49</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>44.</label>
                     <title>How to cope with word plays, puns and cultural references in translation.</title>
                     <subtitle>An analysis of The Simpsons’ episode titles translated into three languages</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tęcza</surname>
                           <given-names>Agata</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>465</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The Simpsons is an American animated sitcom created by Matt Groening and broadcasted by FOX Broadcasting Company. The plot revolves around a dysfunctional family of five, living in a fictional town of Springfield. At the beginning, the creators of the show planned the Simpsons to be the protagonists of short episodes shown during The Tracy Ullman Show. That form lasted only for three seasons, between its debut on 19 th April 1987 till 1989, as the popularity of the show made the producers rethink the whole idea, redesign slightly the characters and expand the universe by introducing many supporting characters.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.50</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>45.</label>
                     <title>POLITENESS AND VALUES IN POLISH, DUTCH AND FLEMISH FINANCIAL DIRECT MAIL LETTERS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Waterlot</surname>
                           <given-names>Muriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>475</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In her book<italic>Cross-cultural Pragmatics</italic>(1991) Anna Wierzbicka claims that values affect the system of speech acts. She demonstrates this on the basis of a comparative study between English and Polish requests. Using a series of examples she shows that the interaction between an Englishman and a Pole does not always go smoothly, because of the fact that differences in the formulation and interpretation of requests can lead to misunderstandings. According to Wierzbicka, two cultural values held by Poles seem to motivate certain lexico-syntactic phenomena in this type of speech acts namely cordiality and courtesy.</p>
                     <p>Let us have a look</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.51</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>46.</label>
                     <title>„Schwache“ und „starke“ Intertextualität als Übersetzungsproblem</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Majkiewicz</surname>
                           <given-names>Anna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>487</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die vorangestellten Worte von Julia Kristeva, die im Jahre 1967 den Begriff der Intertextualität, den sie aus Bachtins Betrachtungen über die Dialogizität des literarischen Textes abgeleitet hatte, in die Literaturwissenschaft einführte, sind als universelles Prinzip der Textkonstitution zu verstehen. Die poststrukturalistischen Theorien legten damit einen weiten Textbegriff zugrunde und sahen jeden Text als intertextuell konstituiert an. Doch dieses Modell findet wenig Anwendung im translatorischen Umfeld (der literarischen Übersetzung), da es keine Ansatzpunkte bzw. Interpretationsmodelle für den literarischen Übersetzer bietet, für den die Analyse und Interpretation des jeweiligen literarischen Textes ein unabdingbares Element des Übersetzungsprozesses bildet. Die Aussage, dass die intertextuellen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.52</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>47.</label>
                     <title>Die Übersetzungen von Heinrich Böll und Joseph Rothals Beispiele für die frühe Rezeptionwestdeutscher und österreichischer Literatur in Polen nach 1956</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Eberharter</surname>
                           <given-names>Markus</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>497</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Etwa gegen Mitte der 1950er-Jahre setzt in Polen die kontinuierliche Rezeption zeitgenössischer westdeutscher und österreichischer Literatur ein. Ab 1957 erscheinen in polnischer Übersetzung jährlich zwischen fünf und zehn Titel aus der BRD-Literatur (vgl. Kuczyński 1981: 49); für die österreichische Literatur zählt Edmund Rosner für den Zeitraum 1956-1965 immerhin vier übersetzte Autoren, die die jüngste Vergangenheit bzw. sozial-politische Fragen thematisieren (vgl. Rosner 1977: 93).</p>
                     <p>Welche Texte wurden also in jenen Jahren übersetzt und wie wurden sie gelesen? Welche Inhalte berührten sie und auf welche Art und Weise gestalteten sie das damalige Bild der BRD und Österreichs in Polen? Wurde durch sie</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2325f.53</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>506</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
