<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k859r0</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Political Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La intervención social con menores. Promocionando la práctica profesional. España</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Nieto-Morales</surname>
               <given-names>Concepción</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Ramos</surname>
               <given-names>Nuria Cordero</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">editoras académicas</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>06</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788490858349</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Concepción Nieto Morales</copyright-holder>
         <copyright-holder>Nuria Cordero Ramos</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k859r0"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La intervención social con menores. Promocionando la práctica profesional. España</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>4</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Terreros</surname>
                           <given-names>Ignacio Gómez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>5</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Constituye para mí un gran honor y satisfacción prologar el presente libro dedicado a la intervención social con menores. A mi juicio va a representar una importante herramienta de consulta, de las que se van a beneficiar profesionales e instituciones dentro del marco del enfoque integral con el que es tratado, con especial mirada a los menores y familias en situación de vulnerabilidad y mayor riesgo social.</p>
                     <p>Satisfacción por darme la oportunidad de expresar en este prologo el punto de vista de un veterano profesional con más de cincuenta años de dedicación a la Pediatría Social. Mi compromiso de trabajar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA INTERVENCIÓN SOCIAL CON MENORES</title>
                     <subtitle>INTRODUCCIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto-Morales</surname>
                           <given-names>Concepción</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Todas las personas merecen protección, y especialmente los menores que son el futuro. Desde los Derechos Humanos, la Convención sobre los Derechos del Niño y conectando con la ordenación Jurídica Estatal, Autonómica, Local y las recientes reforma legislativas, que toman en consideración el protagonismo que tienen los menores, que, por otra parte, como se ha dicho, son el futuro y dependiendo de cómo se protejan y eduquen, dependerá el futuro de la sociedad que configuremos.</p>
                     <p>Bien es cierto, que se han experimentado cambios, que favorecen el desarrollo biopsicosociologico y educativo, que han permitido grandes avances, aunque, aún quedan muchas batallas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>LA INTERVENCIÓN DESDE EL TRABAJO SOCIAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto-Morales</surname>
                           <given-names>Concepción</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comprender el Trabajo Social implica realizar un estudio de conceptos, desarrollos y prospectivas académicas y profesionales, desde los inicios y desde el progreso técnico y científico de la disciplina a la profesionalización.</p>
                     <p>El trabajo social y la intervención social se encuentran íntimamente interrelacionados, la profesión del trabajador social se ha ido redefiniendo y desde el surgimiento del trabajo social, ha sufrido una reconceptualización como profesión y que también implica una puesta al día desde lo académico a lo profesional.</p>
                     <p>Existen dificultades para dibujar un solo perfil del trabajador social, dada, la cantidad de contextos en que desarrolla sus servicios profesionales.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>ÉTICA DE LA INTERVENCIÓN SOCIAL CON MENORES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ramos</surname>
                           <given-names>Nuria Cordero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Esteban</surname>
                           <given-names>José Emilio Palacios</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>31</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La vida de cada individuo de la especie humana tiene comienzo y fin; es un proceso en la mayoría de los casos, si no siempre, esforzado y lleno de tropiezos y frustraciones. De ella decía Ortega y Gasset: “la vida nos ha sido dada, pero no nos ha sido hecha” (2004-2010, VI:69), concluyendo que es el “quehacer” la encomienda de nuestra presencia en el mundo. Como muy bien sabemos por experiencia propia, la infancia, o lo que vagamente denominamos “minoría de edad”, es la fase inicial por la que todos transitamos y, por tanto, sometida a la máxima dependencia y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>LA INTERVENCIÓN CON MENORES:</title>
                     <subtitle>UNA PERSPECTIVA DESDE LOS SERVICIOS SOCIALES COMUNITARIOS.</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Carrasco</surname>
                           <given-names>María Dolores Márquez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo tiene como objeto identificar el marco jurídico aplicable en España a la intervención con menores desde una perspectiva socio-educativa, y analizar a este respecto una experiencia práctica de carácter profesional que procede de los Servicios Sociales Comunitarios.</p>
                     <p>Dentro de estos objetivos generales el estudio se detendrá específicamente en el papel primordial del Educador/ a Social en este ámbito de intervención y más concretamente dentro del Servicio de Convivencia y Reinserción Social formado por un equipo interdisciplinar que integra las profesiones de Trabajo Social, Psicología y Educación Social.</p>
                     <p>Este tema posee una gran relevancia en el contexto de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>EL PROGRAMA DE TRATAMIENTO A FAMILIAS CON MENORES.</title>
                     <subtitle>UN PROGRAMA DIRIGIDO A PRESERVAR. A LOS MENORES EN SU ENTORNO FAMILIAR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>González</surname>
                           <given-names>Teresa Rama</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La infancia va ocupando un lugar cada vez más importante dentro de las sociedades desarrolladas, a medida que éstas se van modernizando. Existe una conciencia social, que asume que los niños conforman un grupo social vulnerable, por su posición de dependencia y de debilidad para acceder a la satisfacción de sus necesidades, por lo que existe un alto consenso en admitir que los adultos y las instituciones deben realizar los esfuerzos necesarios, para generar suficientes recursos que garanticen su bienestar.</p>
                     <p>Existe también un consenso generalizado tanto desde las diferentes disciplinas sociales, Psicología, Sociología, Antropología, Pedagogía, Pediatría, Trabajo Social, etc., como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN CON MENORES EN ZONAS MARGINALES.</title>
                     <subtitle>El caso del Vacié. Sevilla</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Delgado</surname>
                           <given-names>Sara Tornero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>110</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el presente trabajo expreso las experiencias reales del desarrollo de mi intervención social con menores en el asentamiento chabolista El Vacié, uno de los más antiguos de Europa en el que conviven familias de diferentes procedencias, en su mayoría pertenecientes a la etnia gitana.</p>
                     <p>El capítulo que se presenta a continuación recoge, por tanto, datos de la intervención socioeducativa con menores así como las características específicas dentro del trabajo con éstos en el asentamiento chabolista a través de un recorrido por los referentes históricos de la etnia gitana, el perfil de su población en España, la educación como forma</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>APORTACIONES DESDE EL TRABAJO SOCIAL EN LA ATENCIÓN A VÍCTIMAS DE DELITOS.</title>
                     <subtitle>SAVA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Casau</surname>
                           <given-names>Juan Antonio Hurtado</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La víctima del delito ha padecido una situación de abandono, desde que el sistema penal sustituyó la venganza privada por una intervención pública e institucional, ecuánime y desapasionada, para resolver los conflictos generados por la infracción penal. Pero desde una perspectiva más global, la pretensión punitiva del estado debe acercarse al problema social y comunitario. En muchas ocasiones el abandono social de la víctima a su suerte tras el delito, su etiquetamiento, la falta de apoyo psicológico, la misma intervención en el proceso, las presiones a las que se ve sometida, la necesidad de revivir el delito a través del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN SOCIAL CON MENORES EN SITUACIÓN DE DESAMPARO DESDE LOS SERVICIOS DE PROTECCIÓN DE MENORES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pluma</surname>
                           <given-names>Alejandro Martín</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Galván</surname>
                           <given-names>Mª Luisa Wic</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>135</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La protección de los menores es una labor básica en todo Estado social y democrático de derecho. La protección de la sociedad en aras a la evolución de las futuras generaciones y consiguientemente de la propia nación es uno de los basamentos de las sociedades actuales. Por ello, ante situaciones de desprotección en los que los menores se hallan privados de los necesarios elementos que contribuyen a su desarrollo global, físico, psíquico, y moral, las Administraciones Públicas tienen la labor de subvenir a mitigar esas situaciones, adoptar las medidas de intervención ineludibles en el seno del ambiente familiar, y como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>LA INTERVENCIÓN CON MENORES EN UN CENTRO DE ACOGIDA INMEDIATA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Varela</surname>
                           <given-names>Antonia Pérez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>178</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El trabajo en el ámbito social es apasionante, las relaciones de apoyo-intervención técnica son la base de nuestra intervención. Conocer bien tu trabajo y saber que lo estas ejerciendo correctamente es el objetivo de esta publicación.</p>
                     <p>La experiencia también pone de su parte, pero hay que conocer el ámbito y la metodología de una buena intervención. La protección del menor es un fenómeno cada día más presente, es un área de trabajo que merece una especial atención, a nivel personal, profesional e institucional.</p>
                     <p>El ingreso de un menor en un centro no solo supone su protección, sino la oportunidad de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN SOCIAL EN CASOS DE ABUSO SEXUAL A MENORES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guilloto</surname>
                           <given-names>Laura Fernández-Trabanco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>208</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sabemos que entre las distintas formas de maltrato contra los/las menores, el<italic>abuso sexual</italic>es una tipología que marca una diferencia no sólo por la dificultad manifiesta para su detección, sino por las consecuencias físicas, psicológicas y sociales (además de jurídicas y económicas) derivadas de la misma, por lo que requiere de una especial atención y prevención.</p>
                     <p>La presencia de este tipo de maltrato ha estado presente en otras épocas y en otros contextos sociales (Rangel Diez, 2002), abarcando un amplio catálogo de conductas ocultas o semiocultas que han afectado y afectan directamente a la libertad e integridad de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN SOCIAL CON MENORES POSIBLES VÍCTIMAS DE TRATA.</title>
                     <subtitle>NIÑAS Y NIÑOS QUE CRUZAN FRONTERAS.</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ramos</surname>
                           <given-names>Nuria Codero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Domínguez</surname>
                           <given-names>Inmaculada Antolinez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barbuzano</surname>
                           <given-names>Esperanza Jorge</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>226</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nancy nace en 1996 en Nigeria, en un pueblo de Edo State. Su madre se queda embarazada de ella siendo muy joven y el padre las abandona. En ese momento, la madre decide dejar a Nancy en la calle. Será su tía y su abuela quienes vayan a recuperarla. Desde ese momento Nancy se cría con su abuela.</p>
                     <p>La madre se marcha a la ciudad, donde se casa con un hombre y tiene otros hijos. Únicamente se dirigen a Nancy para pedirle que les venga a cuidar puntualmente cuando la necesitan. Ella responde a la obligación de cuidarles, pero en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN CON MENORES CON PROBLEMAS Y TRASTORNOS CONDUCTUALES GRAVES EN EL CONTEXTO ESCOLAR.</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ciruela</surname>
                           <given-names>Ana Mª Giménez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>244</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La escuela es junto a la familia, el contexto de socialización más importante en la vida de los menores. Su carácter obligatorio desde los seis a los dieciséis años (aunque la mayoría de los niños y niñas son hoy escolarizados desde edades mucho más tempranas), hace que los menores pasen en ella una parte muy importante de su tiempo. Tendrá por tanto un papel clave en su desarrollo personal, aprendizaje, integración e inserción social. La escuela tiene encomendado el papel de preparar a los menores para la vida, y debe responder a los retos que la propia sociedad le plantea</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>INTERVENCION CON MENORES EN CASOS DE VIOLENCIA DE GÉNERO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Rosario Torres Reviriego</surname>
                           <given-names>María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Grimaldi</surname>
                           <given-names>Encarna Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la última década han sido asesinados entre 44 y 46 niños y niñas por sus padres, más de la mitad en el régimen de visitas establecido. El año pasado fue el año con más parricidios por venganza contra la madre víctima de violencia de género desde 2010. Según Miguel Acosta Lorente, exdelegado de Violencia de Género más de 900.000 niños y niñas están expuestos a la violencia de género en alguna de sus formas, y más de 600.000 niños y niñas sufren violencia directa por parte del padre.</p>
                     <p>¿Qué le ocurre a un padre para asesinar a sus hijos?</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN CON MENORES EN CONFLICTO CON LA LEY</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto-Morales</surname>
                           <given-names>Concepción</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>282</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La preocupación por la infancia, aunque no como se entiende en el siglo XXI, surge a su forma desde la antigua Roma, Grecia, Egipto, más recientemente con la creación de instituciones para huérfanos y niños abandonados, mendigos y delincuentes. etc., no obstante, no es hasta finales del siglo XIX cuando comienzan algunos médicos y políticos a preocuparse por sus derechos y a legislar para protegerles. Aunque no es hasta mediados del siglo XX cuando se separa la intervención con menores en desprotección y aquellos que han infringido la Ley.</p>
                     <p>Con los menores en conflicto con la Ley, desde el proceso</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14.</label>
                     <title>LA INTERVENCION CON MENORES BAJO MEDIDA JUDICIAL EN MEDIO ABIERTO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto-Morales</surname>
                           <given-names>Concepción</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gutiérrez</surname>
                           <given-names>Pilar Jiménez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>300</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Constitución española (1978), fija la mayoría de edad para aquellas personas que han cumplido los 18 años, por lo que condiciona cualquier Ley que se promulgue, el artículo 19 de Código Penal 10/1995, de 23 de diciembre regula que los menores de edad no son responsables penalmente, por lo que serán responsables respecto a la LORPM 5/2000 de 13 de enero y la 8/2006 de 4 de diciembre enmarca la edad para que los menores sean responsables penalmente para aquellos que han cumplido los 14 años y no cumplieron los 18. Mayoritariamente las legislaciones de países europeos y otros</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN CON MENORES DESDE LA MEDIDA JUDICIAL DE GRUPO DE CONVIVENCIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tristancho</surname>
                           <given-names>José Ángel Neyra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vela</surname>
                           <given-names>José Mª Román</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Jesús Luna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>310</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Asociación para la Gestión de la Integración Social, GINSO, tiene subscrito en la actualidad varios Convenios de Colaboración en materia de Menores Infractores en con la Consejería de Justicia e Interior de la Junta de Andalucía. El desarrollo de dichos convenios se realiza de forma coordinada con la Dirección General de Justicia Juvenil y Cooperación y las Delegaciones Provinciales de Justicia e Interior.</p>
                     <p>Entre dichos Convenios se ejecuta, entre otras, la Medida Judicial de Convivencia con Grupo Educativo en cuatro casas situadas, una de ellas en Dos Hermanas (Sevilla), otras dos en Mazagón (Huelva) y una cuarta en Almería.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>16.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN CON MENORES MALTRATADOS FÍSICAMENTE EN EL ÁMBITO INTRAFAMILIAR DESDE UNA MIRADA SOCIO JURÍDICA.</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rodríguez</surname>
                           <given-names>Manuela Romero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>333</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En primer lugar, señalar que esta problemática ha sido definida por muchos profesionales, por lo que es frecuente encontrar distintas definiciones del maltrato infantil. La ambigüedad e imprecisión del concepto de maltrato, la ausencia de criterios claros y operacionales, la diversidad de criterios ideológicos-culturales y otros factores provocan la aparición de esa multiplicidad de definiciones, que hacen que un mismo caso pueda ser considerado como maltrato o no, en función de quien lo detecte o investigue, o dónde se detecte o investigue (ADIMA, 1995:18). De ahí que algún que otro autor hable de “la ambigüedad del concepto de maltrato” (Gómez</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>17.</label>
                     <title>TRABAJO SOCIAL CON MENORES QUE CONSUMEN DROGAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Galán</surname>
                           <given-names>Israel Fábregas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>353</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La gente joven es hedonista e insolidaria, es incapaz de pensar en el futuro y busca constantemente vivir experiencias intensas. Es la edad, es lo que toca.</p>
                     <p>Pero ¿es cierta esta afirmación? ¿Realmente son todos y todas las jóvenes así? Es cierto que el consumo de drogas como el alcohol y el cannabis se han introducido de lleno en los espacios de ocio juvenil; que han subido alarmantemente (con más intensidad en el caso de las chicas) los consumos de sustancias como el alcohol, el cannabis o la cocaína; que han bajado las edades medias de inicio para estas sustancias;</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>18.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN SOCIAL CON MENORES DE EDAD DESDE EL ÁMBITO SANITARIO.</title>
                     <subtitle>EXPERIENCIA PRÁCTICA DESDE EL TRABAJO SOCIAL EN UN HOSPITAL DE AGUDOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Esquivel</surname>
                           <given-names>Carmen Fernández</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de la Torre</surname>
                           <given-names>Agustina Hervás</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>372</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Existe un consenso entre la comunidad científica sobre el abordaje de la salud, donde lo social es una parte indisoluble de la misma. En este capítulo se pretende mostrar, desde la experiencia práctica de la Intervención Social en el ámbito sanitario, como se atiende la salud de los menores que llegan a un hospital de agudos, desde la concepción de una atención integral que promueve la coordinación socio sanitaria y el trabajo en red para afianzar la continuidad asistencial.</p>
                     <p>Antes de comenzar conviene aclarar algunas cuestiones ¿hasta dónde se considera edad pediátrica? Según el Plan de Infancia y Adolescencia 2013-2016,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>19.</label>
                     <title>LOS CENTROS DE VALORACION DE DISCAPACIDAD</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto-Morales</surname>
                           <given-names>Concepción</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fernández</surname>
                           <given-names>Macarena Acosta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>387</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde la celebración del Foro de vida independiente del año 2005 que se celebró en Madrid, se acuerda sustituir los términos discapacidad y minusvalía por el termino de diversidad funcional debido a que podría considerarse discriminatorio y peyorativo, considerándose que es un término integrador y que resaltaría aspectos positivos y disminuiría los negativos; considerando que es conveniente sustituir términos que se venían utilizando con el objetivo de no discriminar como son déficit en el funcionamiento por el de deficiencia y limitación en la actividad por el de discapacidad y el termino minusvalía es sustituido por el de restricción en la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>20.</label>
                     <title>INTERVENCIÓN SOCIAL EN PERSONAS CON DIVERSIDAD FUNCIONAL INTELECTUAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Antonio Jesús Yugueros</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Mar Laplaza Carvallo</surname>
                           <given-names>María</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>405</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En estos últimos años se ha logrado un gran avance en la consolidación de derechos de ciudadanía de las personas con discapacidad. Se ha conseguido, por ejemplo, desplazar los conceptos poco adecuados de persona con minusvalía o persona con discapacidad, por el término más amable de persona con diversidad funcional (Romañach, Lobato, 2007), de esta forma se pone de manifiesto una realidad humana, en la que se enfatiza la pluralidad, diversidad y la diferencia. Es conveniente puntualizar que en el ámbito de las ciencias sociales los conceptos tienen una gran importancia a la hora de planificar e implementar planes de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>21.</label>
                     <title>EL TEATRO COMO METODOLOGÍA DE LA INTERVENCIÓN SOCIAL PARTICIPATIVA CON MENORES.</title>
                     <subtitle>La experiencia con un grupo de niños y niñas de adopción internacional en Sevilla.</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bellerin</surname>
                           <given-names>Manuel Muñoz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>415</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente trabajo es el resultado de un Taller de Teatro dirigido a un grupo de niños y niñas de edades comprendidas entre 6 y 12 años, mayoritariamente de familias de adopción internacional de la ciudad de Sevilla. Con una duración de 9 meses, el Taller fue programado como un espacio de desarrollo creativo de carácter no formal o/y extraescolar. La metodología aplicada partió del teatro como núcleo donde se vertebraron contenidos como el aprendizaje colaborativo, la diversidad cultural y las interrelaciones cooperativas. Otro elemento metodológico relevante fue el establecimiento de sesiones con los padres y las madres de los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k859r0.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A MODO DE CONCLUSIÓN.</title>
                     <subtitle>Una reflexión en torno a la práctica profesional</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto-Morales</surname>
                           <given-names>Concepción</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>428</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo ha culminado tras mucho tiempo de querer plasmar la práctica de la intervención social profesional y especialmente con menores de edad, siendo una gran satisfacción que pueda ser publicado, gracias a la contribución de todos los profesionales que han colaborado exponiendo su práctica profesional y a quienes deseo darles las gracias y agradecerles su colaboración, considerando que será de gran ayuda para alumnos y otros profesionales que no son expertos en la materia que se expone en el libro.</p>
                     <p>De todos los años que llevo compaginando, mi trabajo profesional en el ámbito del trabajo social, y la docencia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
