<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">PQ3979.2.M28Z55 2014</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Maalouf, Amin</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Critique et interprétation</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Amin Maalouf: une oeuvre à revisiter</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Bouvet</surname>
               <given-names>Rachel</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>El Kettani</surname>
               <given-names>Soundouss</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>22</day>
         <month>10</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9782760541078</isbn>
      <isbn content-type="epub">9782760541085</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Presses de l'Université du Québec</publisher-name>
         <publisher-loc>Québec (Québec)</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Presses de l’Université du Québec</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1f117jq"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>L’écrivain franco-libanais Amin Maalouf est paré d’une image de passeur de cultures, de chantre des exilés et d’ambassadeur des immigrants. Chrétien au Liban, Arabe en France, il semble irrémédiablement minoritaire, irrémédiablement étranger. Il revendique d’ailleurs lui-même ce rôle de médiateur entre l’Orient et l’Occident, prêchant pour un monde du multiculturalisme et de l’identité multiple. Commentateurs et critiques accolent ainsi à son œuvre l’étiquette de la poursuite d’une communion universelle des peuples, l’abordant principalement au regard des questions d’identité, d’exil, de quête des origines et d’appartenances multiples. Le présent ouvrage revisite l’œuvre de ce grand auteur qu’est Amin Maalouf – lauréat du prix Goncourt en 1993 et membre de l’Académie française depuis 2011 – afin de mettre en évidence la complexité de celle-ci et de montrer les diverses voies empruntées pour revenir sans cesse à des images et à des leitmotivs obsessifs. De la cartographie de l’œuvre de Maalouf aux questions de sa réception et de sa lecture, en passant par des perspectives culturelles, idéologiques et politiques, il balise de nouvelles pistes d’interprétation. Premier ouvrage collectif à porter exclusivement sur Amin Maalouf, il réunit des contributions du Canada, de la France, du Maroc, du Cameroun et de l’Afrique du Sud. Se concluant sur une entrevue exclusive avec Amin Maalouf, il saura éveiller la curiosité pour cette œuvre qui, de lecture en relecture, fait surgir ce sens profond de l’humanité et conduit à parcourir autrement la terre et ses frontières, la mer et ses rivages.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="300"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCTION</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bouvet</surname>
                           <given-names>Rachel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>El Kettani</surname>
                           <given-names>Soundouss</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’écrivain franco-libanais Amin Maalouf, convaincu dès l’enfance « d’être irrémédiablement minoritaire, irrémédiablement étranger¹ », s’est depuis toujours paré d’une image de « passeur de cultures », de chantre des exilés et d’ambassadeur des immigrants. Il revendique à répétition ce rôle de médiateur entre l’Orient et l’Occident, prêche pour un monde du multiculturalisme et de l’identité multiple, au point de se voir confier en 2007 la présidence du Groupe des intellectuels pour le dialogue interculturel constitué par la Commission européenne. Venu à la littérature par le journalisme, il ne fait pas grand mystère de ses opinions politiques ni de ses positions</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>VOYAGE SUR LES REMOUS DU PARATEXTE MAALOUFIEN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>El Kettani</surname>
                           <given-names>Soundouss</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Moi, Hassan fils de Mohammed le peseur, moi, Jean-Léon de Médicis, […] on me nomme aujourd’hui l’Africain […] On m’appelle aussi le Grenadin, le Fassi, le Zayyati¹. » C’est ainsi que se présente au lecteur le héros de<italic>Léon l’Africain</italic>: par une problématisation du nom, de la désignation. Ossyane, dans les<italic>Échelles du Levant</italic>, a un des prénoms, dit-il, « les plus lourds à porter² ». Adam, dernier rejeton de la création maaloufienne de personnages, confie dès les premières lignes des<italic>Désorientés</italic>n’avoir jamais « su pourquoi [ses] parents [l’]ont appelé ainsi³ » et regrette de ne pas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NAVIGATIONS MÉDITERRANÉENNES DANS LÉON L’AFRICAIN ET LE PÉRIPLE DE BALDASSARE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bouvet</surname>
                           <given-names>Rachel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le bassin méditerranéen joue un rôle crucial dans l’œuvre d’Amin Maalouf. Tout lecteur familier de ses romans, de ses essais ou de ses autres productions s’en aperçoit rapidement. Il suffit de penser à l’importance du Liban dans<italic>Le rocher de Tanios, Les désorientés</italic>et<italic>Origines</italic>, à l’exploration des rapports entre l’Occident et le Proche-Orient depuis<italic>Les croisades vues par les Arabes</italic>jusqu’au<italic>Dérèglement du monde</italic>en passant par<italic>Les identités meurtrières</italic>, aux tribulations d’Ossyane dans<italic>Les échelles du Levant</italic>, etc.¹. Ce qui est moins évident, c’est la place qu’y occupe la Méditerranée, cette mer « du milieu des terres »,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AMIN MAALOUF ET LA LITTÉRATURE CHRÉTIENNE MÉDIÉVALE:</title>
                     <subtitle>Regards croisés pour une définition de la barbarie d’hier et d’aujourd’hui</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rey Mimoso-Ruiz</surname>
                           <given-names>Bernadette</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dès l’avant-propos des<italic>Croisades vues par les Arabes</italic>¹, Maalouf indique clairement l’intention qui l’anime : ne pas écrire « un nouveau livre d’histoire », mais « “le roman vrai” des croisades, de ces deux siècles mouvementés qui ont façonné l’Occident et le monde arabe, et qui déterminent aujourd’hui encore leurs rapports ». Le lecteur est ainsi averti qu’il se trouve en présence d’un ouvrage qui va raconter une période historique, non pour vérifier l’exactitude des événements, mais pour en extraire les éléments aptes à expliquer le monde actuel. La mention de « roman vrai », pour oxymorique qu’elle paraisse, vise</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LÉON L’AFRICAIN:</title>
                     <subtitle>Un roman chez les historiens</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Broche</surname>
                           <given-names>Laurent</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parmi les romans historiques d’Amin Maalouf,<italic>Léon l’Africain</italic>offre une singularité remarquable : c’est le seul récit où un individu attesté raconte sa vie à la première personne. Bien d’autres figures importantes de ses romans renvoient à des personnages historiques. Ainsi, Omar Khayyam, le poète, mathématicien, astronome, et Hassan-Ibn al-Sabbâh, « le Vieux de la Montagne » de la secte des Assassins, que met en scène<italic>Samarcande</italic>, ont vécu au XI<sup>e</sup>siècle. Mais ni l’un ni l’autre ne racontent leur histoire. C’est Benjamin O. Lesage – Américain d’origine française ayant perdu lors du naufrage du<italic>Titanic</italic>l’exemplaire original et unique</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’ŒUVRE ROMANESQUE DE MAALOUF, UNE ŒUVRE IMPRESSIONNISTE ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Brahim</surname>
                           <given-names>Monia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Notre article est né d’une impression ressentie à la lecture du dernier ouvrage de Maalouf,<italic>Les désorientés</italic>. L’image des tableaux impressionnistes s’est imposée définitivement à nous en arrivant à la page 346 du roman et en lisant :</p>
                     <p>Dix minutes plus tard, il était auprès d’elle. Tout était conforme au tableau qu’elle avait brossé – la brise, les pépiements, la couleur du café ainsi que son odeur. De plus, la table était garnie, et la chemise de nuit légèrement entrouverte².</p>
                     <p>Les personnages de Gauguin, de Renoir, les figures de la vie quotidienne, en particulier<italic>Le déjeuner sur l’herbe</italic>³ de Manet,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LES PROPHÉTIES D’AMIN MAALOUF</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mangerel</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans<italic>Le premier siècle après Béatrice</italic>¹ (1992), Amin Maalouf dessine la vision d’un futur relativement proche où l’humanité dépérit par manque de filles et de femmes après la découverte d’une poudre qui augmente les chances d’un couple de concevoir un garçon. Cette « substance » multiplie la tendance déjà présente, notamment en Chine et en Inde, à privilégier les naissances mâles. Les femmes deviendront une denrée rare, une précieuse monnaie d’échange internationale dans un monde dont le déséquilibre grandissant force une guerre perpétuelle et qui voit une grande partie de sa population s’entretuer ou dépérir. C’est le narrateur, un spécialiste</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÊTRES HYBRIDES DANS LÉON L’AFRICAIN ET LES JARDINS DE LUMIÈRE D’AMIN MAALOUF</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>El Ouardirhi</surname>
                           <given-names>Sanae</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Issue des études postcoloniales, l’hybridité est une notion clé pour comprendre les multiples déplacements identitaires, ainsi que les croisements linguistiques et culturels dus à l’accentuation des mouvements migratoires et à la contamination des modèles culturels. Le concept d’hybridité souligne le caractère mixte d’un objet, que ce soit une identité, une culture, une langue, un texte ou un personnage. Si les notions d’hybridation (processus) et d’hybridité (produit) aident à mieux comprendre les sociétés et les phénomènes politiques, historiques et sociaux, elles servent aussi à mieux appréhender l’évolution des cultures et des objets culturels – particulièrement les plus récents –, et à</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE LA FRANCOPHONIE LITTÉRAIRE À LA POÉTIQUE DE L’INTERCULTUREL:</title>
                     <subtitle>Amin Maalouf au cœur de la « traversée des signes »</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bikoko</surname>
                           <given-names>Isidore Pentecôte</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le parcours du manuscrit de<italic>Samarcande</italic>¹ est le symbole des migrations de savoirs orientaux dans le monde ; qu’il s’agisse de la culture ou du génie littéraire, on y découvre, dans un intervalle de neuf siècles, une histoire tapie dans l’oubli, au fond de l’Atlantique². C’est le regard a-temporel des univers singuliers qui finissent par se croiser, au gré des voyages d’hommes, mais de langues et de cultures aussi. C’est, en d’autres termes, une quête de l’ouverture, aussi visible et lisible dans<italic>Léon l’Africain</italic>³ que dans<italic>Samarcande</italic>. Bien plus, au carrefour de ces deux romans marqués du sceau de l’ouverture</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>QUESTIONS POLITIQUES ET VISION CRÉPUSCULAIRE DE L’ORIENT DANS LES DÉSORIENTÉS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>El Bousouni</surname>
                           <given-names>Abdelmounym</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>233</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De tous les romans de Maalouf,<italic>Les désorientés</italic>est celui où le politique occupe une position organique. On ajoutera qu’il est le seul roman à investir ouvertement le réel politique du monde arabe dans son actualité. Enfin, il est le roman où la dialectique entre politique et esthétique donne lieu à une poétique de l’inachevé, au contraire des autres romans de Maalouf. On pourrait conclure cette série de remarques en estimant que le dernier roman de Maalouf est dominé par une vision crépusculaire, fortement pessimiste.</p>
                     <p>Cette vision spécifique semble naître de son ancrage direct, sans médiation, si ce n’est celle</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTREVUE AVEC AMIN MAALOUF</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bouvet</surname>
                           <given-names>Rachel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>El Kettani</surname>
                           <given-names>Soundouss</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>MAALOUF</surname>
                           <given-names>AMIN</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Amin Maalouf, vous êtes l’auteur d’essais sociopolitiques, d’un essai historique, de romans, d’un récit autobiographique, d’un récit de science-fiction, de romans historiques, de romans divers, de livrets d’opéra. Vous avez été journaliste, vous êtes maintenant académicien. Comment définissez-vous l’écrivain contemporain ? et votre rôle d’écrivain contemporain ?</p>
                     <p>– J’ai le sentiment, peut-être illusoire, d’une grande continuité dans mon parcours. À certains moments, j’aurais pu m’écarter de l’écriture pour suivre une carrière politique ou diplomatique, ou pour choisir un autre mode d’expression artistique tel que le cinéma. Finalement, j’ai toujours choisi de me consacrer à mon activité d’écrivain, avec tout juste</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ŒUVRES D’AMIN MAALOUF</title>
                  </title-group>
                  <fpage>269</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAPHIE ANNOTÉE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>271</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NOTICES BIOGRAPHIQUES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>283</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctt1f117jq.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>288</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
