<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1vgw9w0</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Conflicto armado</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspectos sociales</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Justicia transicional</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">América Latina</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Construcción de la paz</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
         <subject>Anthropology</subject>
         <subject>Population Studies</subject>
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La ilusión de la justicia transicional:</book-title>
         <subtitle>perspectivas críticas desde América Latina y Sudáfrica</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Cuéllar</surname>
               <given-names>Alejandro Castillejo</given-names>
            </name>
            <role>(edición académica y compilación)</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>11</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587745399</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587745405</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Universidad de Los Andes, Colombia</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá, D. C., Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Alejandro Castillejo Cuéllar</copyright-holder>
         <copyright-holder>Yazier Henry</copyright-holder>
         <copyright-holder>Ana Guglielmucci</copyright-holder>
         <copyright-holder>Pascha Bueno-Hansen</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jorge Mario Flores Osorio</copyright-holder>
         <copyright-holder>José Fernando Serrano Amaya</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sandro Jiménez Ocampo</copyright-holder>
         <copyright-holder>Federico Guillermo Muñoz</copyright-holder>
         <copyright-holder>Fredy Leonardo Reyes Albarracín</copyright-holder>
         <copyright-holder>Juan Felipe García Arboleda</copyright-holder>
         <copyright-holder>David Gutiérrez Castañeda</copyright-holder>
         <copyright-holder>Rodrigo Alexis Ortega Chavarría</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sergio E. Visacovsky</copyright-holder>
         <copyright-holder>Gabriel Gatti</copyright-holder>
         <copyright-holder>Alejandro Vélez</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad de los Andes, Facultad de Ciencias Sociales, Departamento de Antropología</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.7440/j.ctt1zw5tjr"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este texto se enfrenta a un reto: el de historizar los mecanismos asociados a las transiciones, en tanto práctica intelectual y política, y situar la discusión en otros términos de referencia, realizando otras preguntas e instaurando otros lenguajes para hablar de este momento histórico en diversas sociedades. Estos otros términos son los que aquí se proponen de manera general: leer el escenario transicional como un momento liminal en el que emerge la promesa de una nueva sociedad mediante los mecanismos que usa y las múltiples formas que toma la imaginación social del porvenir. La lectura de estos escenarios plantea un cambio en la escala de percepción, una inflexión, un retorno a la historicidad de lo cotidiano, a los planos de clivaje que lo constituyen: sus burocracias establecidas, sus discursos y presupuestos fundacionales, sus prácticas institucionales, todas vistas desde una perspectiva que privilegie el ámbito de los significados. Hablo de una lectura amplia del espacio creado por la circulación de conceptos y teorías pero vistas desde sus negociaciones y contenidos sociales. Una perspectiva de este dispositivo (transicional) tendría que comenzar por leer estos arreglos de manera integrada, como parte de procesos sociales e históricos donde se implantan en lo local modelos globales de gobernabilidad.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="466"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>vii</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prefacio</title>
                  </title-group>
                  <fpage>xi</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                     <subtitle>Dialécticas de la fractura y la continuidad: elementos para una lectura crítica de las transiciones</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cuéllar</surname>
                           <given-names>Alejandro Castillejo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El título de este libro,<italic>La</italic>ilusión<italic>de la justicia transicional</italic>, plantea de entrada una ambivalencia incorporada en el término<italic>ilusión</italic>: parte de la etimología del sustantivo<italic>ilusión</italic>evoca un “engaño” (debido a un “plan fantástico” o “deseo”), una “apariencia” o “percepción falsa,” un “espejismo” o una “trampa o broma de los sentidos”, de ahí el término<italic>ilusionista</italic>, alguien que realiza trucos para engañar al<italic>otro</italic>, un mago o prestidigitador. La expresión<italic>hacerse ilusiones</italic>capta este aspecto del origen de la palabra. Sin embargo, el verbo<italic>ilusionar</italic>también evoca con más claridad el acto de “entretener” o “albergar” “esperanzas” o</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Archivos construidos y la vida de la atrocidad:</title>
                     <subtitle>Paisajes urbanos coloniales, violencia y las secuelas de las historias dominantes</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Henry</surname>
                           <given-names>Yazier</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este artículo argumentaré lo siguiente: primero, que la expresión de la historia del desarrollo, tan central para la política contemporánea de la República de Sudáfrica, encuentra su poder fundante⁴ dentro de las continuidades históricas y epistémicas de las temporalidades coloniales y del<italic>apartheid</italic>(la época concomitante del “desarrollo” imperial y colonizador y la modernidad del desarrollo). Segundo, que las secuelas de este violento poder fundante no se han capturado y se extienden hasta el presente (la época posterior al<italic>apartheid</italic>político-jurídico) del “Estado de desarrollo”. Tercero, que el concepto políticamente impuesto de la “nueva nación” después de abril de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Utopías revolucionarias e idearios democráticos en la Argentina posdictadura:</title>
                     <subtitle>Algunos debates en torno a la representación de la violencia y la desaparición forzada de personas en la era de los derechos humanos</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guglielmucci</surname>
                           <given-names>Ana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>91</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Luego de varias dictaduras cívico-militares en el siglo xx, desde 1983, Argentina comenzó un proceso de transición hacia la democracia que supuso la reconfiguración de las utopías revolucionarias y la transformación de diversas prácticas autoritarias, institucionales y culturales. La apertura de un proceso de justicia transicional, en la década de los ochenta, implicó la consolidación de nuevos pactos sociales e imaginarios de nación fundados en los valores democráticos y en la doctrina de los derechos humanos (ddhh). Tales pactos, expresados en la consigna “nunca más”, implicaron revisar el lugar de la violencia en la resolución de los conflictos sociales internos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Más allá de consentimiento y coacción:</title>
                     <subtitle>Violencia sexual en un conflicto armado interno peruano</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bueno-Hansen</surname>
                           <given-names>Pascha</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El procesamiento de casos de violencia sexual en un conflicto armado interno se ha convertido en parte de la agenda internacional de la justicia transicional. El campo de la justicia transicional ha ganado terreno en las últimas décadas en respuesta a las necesidades de las sociedades posconflicto que quedaron fuera del alcance de la ley penal y de los mecanismos oficiales de justicia. La expresión<italic>justicia transicional</italic>marca un cambio en la aproximación a los contextos de transición política y a los problemas encontrados por defensores y activistas de derechos humanos para promover la reconciliación y la paz social. No</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Justicia transicional, acuerdos de paz en Guatemala y cosmovisión maya-quiché</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Osorio</surname>
                           <given-names>Jorge Mario Flores</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El terrorismo, la tortura, la desaparición forzada y las acciones genocidas cometidas por el Estado guatemalteco, en los últimos veinte años del siglo xix, produjeron efectos psicológicos de largo plazo en la población excluida-pauperizada, e indudablemente condicionaron las conductas orientadas por el miedo, la tristeza, el sufrimiento extremo y la incertidumbre con respecto a la posibilidad de futuro y, con ello, fomentaron el fatalismo de la población.</p>
                     <p>Bajo el pretexto de que los pueblos maya-quiché eran enemigos potenciales del<italic>statu quo</italic>y que sus condiciones de exclusión-pauperización, potenciaban la posibilidad de vincularse con la guerrilla, el Ejército guatemalteco, asesorado y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿Qué le pueden decir las orientaciones sexuales y las identidades de género a la justicia transicional?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Amaya</surname>
                           <given-names>José Fernando Serrano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la triada entre memoria, reparación y garantías de no repetición que da contenido a la idea de justicia transicional, la cuestión de la verdad ocupa un lugar central. Producida mediante una serie de tecnologías operadas por voces expertas, tal verdad es con frecuencia objeto de debates y disputas. Hablar de memorias y verdades en plural se ofrece como una forma de tranzar tales disputas y facilitar la aparición de un relato consensuado que permita el tránsito al nuevo pacto social que promete la justicia transicional. Sin embargo, la pluralización de las memorias y las verdades o la ilusión de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Crisis en las nociones, los mecanismos institucionales y la investigación social sobre el conflicto en Colombia:</title>
                     <subtitle>Más allá del humanitarismo transnacional y la paz liberal</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ocampo</surname>
                           <given-names>Sandro Jiménez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>197</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El propósito de este texto es presentar las principales conclusiones de una serie de investigaciones que se desarrollaron a lo largo de una década y que terminaron en la tesis doctoral (2002 al 2012). La apuesta es por comprender la forma en que los últimos treinta años de desarrollo de la guerra en Colombia fue definido por una trayectoria particular de formación del Estado, derivada de ciertas prácticas de saber e intervención de los efectos de la guerra y la producción de ideales de transiciones a la paz. Esta reflexión optó por privilegiar las fuentes de discurso oficial en cuanto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Comunidad de Paz de San José de Apartadó:</title>
                     <subtitle>Resistencia al olvido, lucha contra la impunidad, perdón y reconciliación en un contexto de revictimización</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muñoz</surname>
                           <given-names>Federico Guillermo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cansado de ser un sociólogo del sillón y motivado por todo lo que implica una salida de campo, decidí gestionar la posibilidad de visitar la Comunidad de Paz de San José de Apartadó (Apartadó, Antioquia). Contacté al sacerdote jesuita Javier Giraldo y le comenté mi intención de viajar al Urabá antioqueño. Él ha acompañado a la comunidad desde hace mucho tiempo. El padre Javier rápidamente me respondió que la decisión no dependía de su aprobación, y que debía consultarla con el Consejo Interno de la Comunidad.</p>
                     <p>Luego de unos días recibí un correo del padre Javier, me decía que se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La desilusión en los sobrevivientes de la masacre del Alto Naya en el marco de Justicia y Paz</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Albarracín</surname>
                           <given-names>Fredy Leonardo Reyes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>253</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La región del Alto Naya es una unidad geográfica de más de 300 000 hectáreas que se extiende desde la formación rocosa de los Farallones de Cali al oriente hasta la costa Pacífica colombiana en el occidente, bañada por la hoya del río Naya. Entre el 10 y 13 de abril del 2001, alrededor de 500 hombres del Bloque Calima de las Autodefensas Unidas de Colombia (auc) entraron en esta extensa región y asesinaron a la población aborigen, afrodescendiente y campesina bajo el supuesto de ser auxiliadora de la insurgencia del Ejército de Liberación Nacional (eln). La incursión paramilitar desencadenó</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Más allá del exterminio:</title>
                     <subtitle>Pensar la justicia transicional en Colombia como dilema moral sobre las formas de reproducción de la vida</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arboleda</surname>
                           <given-names>Juan Felipe García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>285</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La isla de Papayal es un espacio conformado por una llanura cenagosa que se encuentra situada entre el río Magdalena (costado oriental de la isla) y el brazuelo de Papayal (costado occidental de la isla), que desemboca en el brazo de Loba del río Magdalena a una corta distancia del puerto de El Banco, límite norte de la isla. El brazuelo de Papayal recoge las aguas que provienen de una entrada del río Magdalena —lo que constituye el límite sur de la isla— y de quebradas que descienden desde la Serranía de San Lucas (mapa 1)¹.</p>
                     <p>La isla es una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Hacerse de una narrativa redentora:</title>
                     <subtitle>Las prácticas artísticas y la cultura como recurso</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Castañeda</surname>
                           <given-names>David Gutiérrez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>321</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En febrero del 2015 mantuve una conversación con Yolanda Sierra, abogada y restauradora de bienes inmuebles y experta en legislación del patrimonio cultural. Sierra me comentaba que uno de los retos más importantes para la paz en Colombia era la reparación de las víctimas del conflicto armado. Una agenda que está reuniendo esfuerzos importantes desde la implementación de la Ley de Víctimas y Restitución de Tierras del año 2009 que ha conllevado al desarrollo de instituciones como la Unidad de Víctimas encargados de atender y remediar el fenómeno del desplazamiento y la defensa de los derechos de aquellos que han</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Un imaginario sin imágenes:</title>
                     <subtitle>Construcción de la memoria contrahegemónica del Chile posdictatorial a partir de la colectivización de subjetividades orales</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chavarría</surname>
                           <given-names>Rodrigo Alexis Ortega</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>359</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1980 una “inocente” fotografía del club deportivo San Francisco publicada en un popular periódico porteño de la región chilena de Valparaíso fue el objeto detonante de una dura reprimenda jerárquica para un entonces joven militante del Frente Patriótico Manuel Rodríguez (fpmr)¹ que gustaba de la práctica del fútbol en las ligas de aficionados de la región (Peña, 2006, 33). La reprimenda “superior” causó el efecto necesario; comprender que la militancia activa, armada y comprometida en tiempos de dictadura necesitaba de manera vital de la clandestinidad y del bajo perfil. Se supo nuevamente de las andanzas de este joven futbolista</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Intérpretes públicos, teodiceas de la nación y la creación del futuro en la crisis de inicios del siglo XXI en Argentina</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Visacovsky</surname>
                           <given-names>Sergio E.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>373</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre diciembre del 2001 y parte del 2002, Argentina vivió uno de sus momentos más dramáticos. A un profundo desastre económico caracterizado por el desempleo y la pobreza, se le sumó la pérdida de legitimidad política tanto de quienes ocupaban el Gobierno como de la oposición. El 3 de diciembre del 2001 el Gobierno nacional de la Alianza impuso el famoso “corralito”, tal como se denominó a las duras restricciones sobre la extracción de los depósitos bancarios bajo el pretexto de impedir la fuga de capitales. En seguida se desencadenaron masivas protestas, especialmente en la ciudad de Buenos Aires, denominadas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Víctimas viajeras en la España del siglo XXI:</title>
                     <subtitle>Lenguajes y personajes transnacionales para habitar el sufrimiento (y hablar de él) en la era de la Razón Humanitaria</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gatti</surname>
                           <given-names>Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>411</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto trabaja sobre un desembarco: el que ha llevado hasta España al lenguaje (y con él a las categorías, los oficios, los personajes) altamente institucionalizado con el que hoy se piensan las vidas asociadas al dolor y al sufrimiento. Este lenguaje, y sus categorías, oficios, figuras y personajes asociados, viene empaquetado en kits: el de la transición, el de la desaparición, el de la reparación, el de la verdad. Y funciona con gran eficiencia, pues logra realmente moldear las realidades en las que desembarca, repensándolas, haciéndolas reimaginables e incluso habitables. Es, además, transnacional y circula muy rápido, mucho, a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>México, entre ilusiones transicionales y violencias inasibles</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vélez</surname>
                           <given-names>Alejandro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>431</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dice Giacomo Leopardi en el<italic>Zibaldone de pensamientos</italic>que “el placer más sólido de esta vida es el vano placer de las ilusiones”. El 20 de noviembre del 2014 me dejé embriagar con ese placer mientras caminaba junto a decenas de miles de personas que salieron a la calle para expresar su indignación por la desaparición forzada de 43 estudiantes de la Normal Rural Isidro Burgos de Ayotzinapa. Me ilusionó, sobre todo, sentir la vitalidad de los numerosos contingentes de jóvenes provenientes de universidades públicas y privadas que dejaron las aulas y llenaron con sus ingeniosas consignas la emblemática avenida</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zw5tjr.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>454</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
