<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h09tx</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">CB430.M64 2009</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Civilization, Modern</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Civilization, Modern</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">21st century</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Modernité en transit - Modernity in Transit</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Sous la direction de / Edited by</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Dubé</surname>
               <given-names>Richard</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>Gin</surname>
               <given-names>Pascal</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Moser</surname>
               <given-names>Walter</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>Pires</surname>
               <given-names>Alvaro</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>27</day>
         <month>10</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9780776618821</isbn>
      <isbn content-type="epub">0776618822</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>University of Ottawa Press</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa (Ontario)</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2009</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ckpdh0"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En 1979, Jean-François Lyotard a articulé la condition postmoderne, annonçant la fin de la modernité. Mais la modernité nous tient encore et se réinvente dans des nouvelles périodisations. Il nous incombe de reprendre la réflexion sur ce paradigme à la fois historique, culturel et social, et ceci, à partir de notre condition de « puînés » de la modernité. Tel est le programme de réflexion de cet ouvrage collectif qui privilégie une approche interdisciplinaire et internationale. -- In 1979, Jean-François Lyotard sketched out the postmodern condition, announcing the demise of modernity. However, modernity perseveres, reinventing itself within shifting temporal contexts. As such, it is particularly relevant for us, as 'latecomers', to reflect on this historical, cultural and social paradigm. This is the task undertaken by this interdisciplinary and international volume.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="438"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>i</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>v</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Avant-propos</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dubé</surname>
                           <given-names>Richard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gin</surname>
                           <given-names>Pascal</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moser</surname>
                           <given-names>Walter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pires</surname>
                           <given-names>Alvaro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>ix</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les contributions que rassemble ce volume émanent pour l’essentiel d’une réflexion amorcée en 2004, alors que nous réunissait à l’Université d’Ottawa le colloque international « Lamodernité en transit : 25 ans après la Condition Postmoderne ». Cinquième colloque annuel du Centre interdisciplinaire de recherche sur la citoyenneté et les minorités de l’Université d’Ottawa, cette rencontre fut organisée par les Chaires de recherche du Canada sur les « Transferts littéraires et culturels » (titulaire Walter Moser) et sur les « Traditions juridiques et la rationalité pénale » (titulaire Alvaro Pires) et par le Zentrum für Literaturforschung de Berlin. Elle attestait d’un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduction</title>
                     <subtitle>Les modernités et leur persistance</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moser</surname>
                           <given-names>Walter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Par quel bout aborder la question de la modernité qui, tout affectée qu’elle est de toutes sortes de crises, de nos jours, fait preuve d’une remarquable persistance, voire résilience? Mais, d’abord, de quelle modernité parle-t-on? En suivant les divers débats sur la modernité, nous observons en fait que «modernité » peut se référer à une multitude de scénarios discursifs sectoriels et partiels qui montrent souvent une tendance à occuper la totalité du champ en question et, de ce fait, à nous faire oublier que le paradigme moderne se constitue de la convergence et de l’interaction—souvent conflictuelle—de ces divers</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>Les figurations de la modernité et de sa crise dans Les affinités électives</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moser</surname>
                           <given-names>Walter</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Àchacun sa modernité! Par moments, des chercheurs s’intéressant au paradigme de la modernité peuvent en fait avoir l’impression que cet adage s’applique. Tant les définitions de la modernité varient et se multiplient.Dans l’espace quim’est imparti ici, je n’ai pas l’intention d’établir une fois pour toutes ce qu’est la modernité. Ni de passer en revue toutes les réponses que philosophes, historiens, politologues, sociologues, anthropologues, et d’autres ont apportées à la question « Qu’est-ce que la modernité? ». Je vais plutôt emprunter un chemin indirect pour aborder la question. Il consiste à faire le détour par la littérature, et plus spécifiquement par</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>Modernity, Science and Democracy</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Harding</surname>
                           <given-names>Sandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>71</fpage>
                  <abstract>
                     <p>The “modern” in “modern science” is a relatively unexamined concept within the sciences and in the philosophy, sociology and history of science; it is a concept for which theories have yet to be developed, this at a time when other aspects of Western sciences have been fruitfully explored in critical and illuminating ways, and when the exceptionalism and triumphalism characteristic of Western attitudes toward our sciences have been explicitly criticized and purportedly abandoned by many of the scholars working in science studies fields. By exceptionalism is meant the belief that Western sciences alone, among all human knowledge systems, are capable</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>La refondation de la société moderne</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dubé</surname>
                           <given-names>Richard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pires</surname>
                           <given-names>Alvaro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le titre de cet ouvrage,<italic>Modernité en transit/Modernity in Transit</italic>nous renvoie à l’idée d’une mouvance, d’une trajectoire ; une trajectoire qui se serait jadis donnée comme point de départ un ambitieux projet d’émancipation, d’égalité et de développement, et qui aujourd’hui nous surprend à mi-parcours en train de réfléchir aux solutions que nous pourrions apporter à des problèmes majeurs et globaux, plus ou moins fortuits, qui découlent directement de la mise en œuvre du « devis » de la première modernité. Quelque part dans cette trajectoire, des ruptures ont brutalement séparé dessein et réalité. Elles sont venues, du coup, ébranler</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>Information and Literature beyond the “Digital Divide”</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Stockhammer</surname>
                           <given-names>Robert</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Rereading Jean-François Lyotard’s<italic>La condition postmoderne: rapport sur le savoir</italic>(1979), twenty-five years after its publication, is a process of discovery, since the book’s reception has more or less reduced it to one slogan, ironically formulated by Frank Schulze-Engler (2002) as “the master narrative about the end of master narratives” (p. 79). But what the slogan implies is quite different from what is found in the book itself, namely a diagnosis that even<italic>“la nostalgie du récit perdu est elle-même perdue pour la plupart des gens. On peut dire aujourd’hui”</italic>, Lyotard continues,<italic>“que ce travail de deuil a été accompli.</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>One Modernity or Many?</title>
                     <subtitle>Transcultural Imperatives in Literary Studies</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schulze-Engler</surname>
                           <given-names>Frank</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>For many of us working in literary and cultural studies, the notion of “modernity in transit” marks a certain irony: if in the last two to three decades, modernity seemed to have withered away as a theoretical concept in a vast array of academic disciplines (including important branches of philosophy and the social sciences), and postmodernism seemed to have won the day in much of the humanities, modernity seems to have returned with a vengeance in recent years. Now it is the grand narration of the postmodern condition entailing a total break with modernity that seems on its way out,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>Modernité et anti-modernité au Japon</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bernier</surname>
                           <given-names>Bernard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>177</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’analyse de la modernité peut difficilement ignorer le cas japonais. D’une part, le Japon est devenu dès le début du XX<sup>e</sup>siècle le premier pays non occidental à effectuer avec succès la transition vers le capitalisme industriel. En effet, dès la fin de la Première Guerre mondiale, le Japon avait réussi à s’industrialiser et ainsi à devenir un concurrent des pays d’Europe de l’Ouest et d’Amérique du Nord; concurrent plus faible, sans aucun doute, dont les exportations se concentraient dans le textile et autres produits de l’industrie légère, mais le Japon avait néanmoins développé les secteurs de l’industrie lourde nécessaires</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7</label>
                     <title>Exploring Post/Modern Urban Space:</title>
                     <subtitle>Homelessness and American Literature</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Löbbermann</surname>
                           <given-names>Dorothea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ever since the 1980s, the problem of urban homelessness has occupied not only activists and social critics, but also the cultural imagination, reviving, in a way, a topic that has been prevalent in North American literature since the 19<sup>th</sup>century (on the history of homelessness in 19<sup>th</sup>- and early 20<sup>th</sup>-century American literature and culture, see Giamo, 1989; Kusmer, 2001; Allen, 2004). In recent literature, homeless characters have started to move from the margin to the centre of urban representation (see for instance, the work of Paul Auster [<italic>Moon Palace</italic>, 1989;<italic>In the Country of Last Things</italic>, 1987], Samuel R. Delany</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8</label>
                     <title>Meganarratives of Supermodernism:</title>
                     <subtitle>The Spectre of the Public Sphere</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kingwell</surname>
                           <given-names>Mark</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>235</fpage>
                  <abstract>
                     <p>It is a truism, but a worthwhile one, to note that the concept of postmodernism was adumbrated in architecture before appearing elsewhere, a language and a style before it was a condition or a form of knowledge suitable to, or demanding of, report (Jencks, 1978; Lyotard, 1984). To be sure, as Jameson (1984) acknowledges in his preface to the English translation of the latter text, the specifically architectural use of the adjective is distinct, indeed narrower, in referring mostly (and often indeterminately) to a cluster or trend of building designs that sought release from the rigid sleekness of normative architectural</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9</label>
                     <title>Goût, modernité et postmodernité.</title>
                     <subtitle>Autour de la notion de diversité culturelle</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ollivier</surname>
                           <given-names>Michèle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fridman</surname>
                           <given-names>Viviana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>267</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En 1757, dans l’<italic>Encyclopédie</italic>, Montesquieu définissait le goût comme « l’avantage de découvrir avec finesse et avec promptitude l amesure du plaisir que chaque chose doit donner aux hommes » (1993, p. 62). Selon Luc Ferry, l’émergence de la notion de goût comme faculté permettant d’apprécier la beauté à travers le<italic>sentiment</italic>est emblématique de l’émergence d’un nouvel humanisme propre à la modernité. Les débats esthétiques posaient ainsi avec la plus grande acuité « le problème central de lamodernité en général : comment fonder l’objectivité sur la subjectivité, la transcendance sur l’immanence? » (1990, p. 41). Comment, en effet, réconcilier</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10</label>
                     <title>Les secondes noces de la modernité et de la mondialité</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nouss</surname>
                           <given-names>Alexis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>297</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans « Le troisième rivage du fleuve », un récit de João Guimarães Rosa (1982), figure de proue de la littérature moderne brésilienne, un narrateur raconte comment son père quitta famille et maison pour vivre dans une barque au milieu du fleuve. Inutile de se souvenir de la valeur symbolique généralisée, d’Héraclite à Apollinaire : le devenir, le passage du temps.Or, ce fleuvelà est inquiétant, comme souvent ils le sont en Amérique du Sud. Le devenir se teinte de fatalité et, comme dans de nombreuses mythologies, il coule vers ou dans les régions de la mort. Un conte du sulfureux</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11</label>
                     <title>What Do We Have in Common?</title>
                     <subtitle>Modernity and the Paradoxes of Postnational Integration</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bonacker</surname>
                           <given-names>Thorsten</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>317</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Twenty-five years ago Jean-François Lyotard (1984) published his famous report on the state of knowledge in developed societies, calling those societies “postmodern”. With this he described that “the state of our culture following the transformations which, since the end of the nineteenth century, have altered the game rules for science, literature, and the arts” (p. xxiii). This report was the opener for two discussions, one on a theory of the transformation of modern to postmodern societies and the other on the status of social theory. In this respect,<italic>The Postmodern Condition</italic>was a report on processes of social change as</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12</label>
                     <title>Penser le Nombre (peuple ou multitude)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Labelle</surname>
                           <given-names>Gilles</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>341</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il sera question ici des rapports entre la pensée et un « réel » auquel on a accordé plusieurs noms depuis qu’on a cherché à le nommer : en français, le plus souvent le « peuple » (<italic>démos</italic>)—distinguant parfois le peuple lui-même du « petit peuple » voire de la « populace » —, parfois la multitude (<italic>multitudo</italic>), la « foule » (<italic>ochlos</italic>), la « plèbe » ou encore les « masses ». Par delà les particularités que chacun de ces vocables veut indiquer, on peut poser que c’est chaque fois d’un même phénomène dont il est question :</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusion</title>
                     <subtitle>Transits contemporains de la modernité</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gin</surname>
                           <given-names>Pascal</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>377</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quelque particulière que soit la perspective caractérisant chacune des études que regroupe le présent volume, celles-ci s’inscrivent collectivement contre la caducité présumée d’une réflexion contemporaine sur la modernité. Au-delà de ce constat qui confère cohérence à l’effort intellectuel traversant cet ouvrage, il importe toutefois de préciser certaines orientations sousjacentes aux regroupements thématiques qui l’ordonnent textuellement. De l’expérience japonaise de la modernité à l’écriture d’un cosmopolitisme postnational, d’une responsabilisation politique de la raison scientifique aux nouvelles disparités qu’introduit la modernisation numérique se communiquent effectivement des préoccupations saillantes justifiant que nous nous y attardions. Dégageant une à une ces trois orientations dont</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Notices biographiques</title>
                     <trans-title-group xml:lang="eng">
                        <trans-title>Biographical Notes</trans-title>
                     </trans-title-group>
                  </title-group>
                  <fpage>405</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Index</title>
                  </title-group>
                  <fpage>413</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpdh0.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>428</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
