<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt19631g7</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Hispanoamérica</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida intelectual</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida Historia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Argentina</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida intelectual</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Literatura hispanoamericana</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Siglo XIX</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia y crítica</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Literatura hispanoamericana</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Siglo XX</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia y crítica</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La historia intelectual como historia literaria (coedición)</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Schmidt-Welle</surname>
               <given-names>Friedhelm</given-names>
            </name>
            <role>coordinador</role>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>10</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074626490</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074628203</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A.C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt19631g7"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El presente libro reúne una serie de artículos que se ocupan de la historia intelectual en Hispanoamérica desde la independencia hasta fines del siglo XX. El volumen tiene un marcado enfoque en la historia intelectual de Argentina y México. Partimos de la idea de que la historia intelectual en Hispanoamérica no se puede escribir sin tomar en cuenta tanto el rol que los escritores juegan en ella como también la función de sus textos estrictamente literarios o ficcionales. En otras palabras: añadimos a la historia intelectual hispanoamericana la perspectiva de reescribirla como historia literaria.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN:</title>
                     <subtitle>LA HISTORIA INTELECTUAL COMO HISTORIA LITERARIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schmidt-Welle</surname>
                           <given-names>Friedhelm</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente libro reúne una serie de artículos que se ocupan de la historia intelectual en Hispanoamérica desde la independencia hasta fines del siglo xx. El libro tiene un marcado enfoque en la historia intelectual de Argentina y México debido a que en parte, el volumen es fruto de un coloquio internacional sobre historia intelectual comparada de esos dos países. Ese coloquio se llevó a cabo en El Colegio de México en 2010, organizado por la Cátedra Extraordinaria Guillermo y Alejandro de Humboldt del Servicio Alemán de Intercambio Académico (daad, por sus siglas en alemán).</p>
                     <p>Partimos de la idea de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LETRADOS E INTELECTUALES EN ARGENTINA Y MÉXICO:</title>
                     <subtitle>ALGUNAS FIGURAS EMBLEMÁTICAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Schmidt-Welle</surname>
                           <given-names>Friedhelm</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este artículo forma parte de un estudio más amplio sobre la historia de los letrados y los intelectuales en Argentina y México por realizarse en los próximos años. En este proyecto, se parte de la idea de escribir la historia intelectual como historia literaria, es decir, el enfoque es cultural y, sobre todo, literario y no solamente historiográfico. La necesidad de esta tarea se desprende de la importancia primordial que juegan las élites culturales en la historia de América Latina (Altamirano 2008: 9). A pesar de que existan varios estudios de historia intelectual en y sobre los dos países (Altamirano/</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PUBLICARSE COMO INTELECTUAL “LATINO”:</title>
                     <subtitle>RUBÉN DARÍO EN LA REVISTA MODERNA DE MÉXICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ehrlicher</surname>
                           <given-names>Hanno</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sin duda alguna, Rubén Darío ocupa un lugar destacado en la literatura hispanoamericana en cuanto “agente de enlace, portavoz y animador” (Paz 1993: 130-131) del movimiento que se dio a conocer bajo el nombre de “modernismo”. Para resaltar su importancia como figura fundacional de una modernidad literaria propia e específicamente latinoamericana se ha establecido pronto, ya en la generación que le siguió, la comparación con Simón Bolívar, el héroe de la independencia política del continente.¹ Sin embargo, el tópico del Darío “libertador” literario de América contrasta con otro epíteto, no menos frecuente y tópico, el del poeta afrancesado cuyo “galicismo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>UN ENCUENTRO DECISIVO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Weinberg</surname>
                           <given-names>Liliana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>67</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la historia de la producción y la crítica literaria latinoamericana cupo a una breve reseña escrita por José Carlos Mariátegui y dedicada a los<italic>Seis ensayos en busca de nuestra expresión</italic>de Pedro Henríquez Ureña (1928) cumplir un papel fundacional. Se trata de un encuentro decisivo entre dos grandes críticos literarios que supuso a la vez un cambio de rumbo en los caminos de nuestra historia literaria: la categoría de “cultura” hace su ingreso a la interpretación de los procesos creativos. Si la reseña ha sido considerada generalmente una especie literaria menor respecto del artículo y el ensayo, en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTRE AMÉRICA Y EUROPA: DOS FORMAS DE ENTENDER AMÉRICA LATINA</title>
                     <subtitle>(RICARDO ROJAS Y JOSÉ VASCONCELOS)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zeiter</surname>
                           <given-names>Katja Carrillo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando en 1924 y 1925 Rojas y Vasconcelos publican los dos textos que a continuación se analizarán, tanto la sociedad argentina como la mexicana se vieron confrontadas con situaciones políticas marcadas por cambios que no sólo afectaron los respectivos sistemas políticos, sino también la vida intelectual. La Argentina había vivido una reforma universitaria dando paso a la participación de los estudiantes. Al mismo tiempo, en México, como consecuencia de la Revolución mexicana, entraron nuevos actores en la esfera universitaria, académica y educativa.</p>
                     <p>Tanto Rojas como Vasconcelos desempeñaron papeles importantes en las respectivas instituciones educativas de sus países, Rojas como rector</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HERMENÉUTICA DE LA PAMPA.</title>
                     <subtitle>EL ENSAYO SOBRE EL SER NACIONAL EN LA ARGENTINA DE LOS TREINTA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Altamirano</surname>
                           <given-names>Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un ensayo escrito en ocasión de la muerte de Leopoldo Lugones,<italic>Sentir la Argentina</italic>, Leonardo Castellani observaba complacido que un fenómeno desusado estaba en curso en el mundo intelectual: “el enfoque del problema patrio como materia de especulación, con una seriedad y una emoción a que no nos tenía habituado nuestra literatura” (Castellani 1938: 32). Castellani mencionaba libros recientes que eran signos de una “conciencia dolorosa de la patria”. No decía cuáles, pero se podrían conjeturar algunos de esos títulos:<italic>Radiografía de la pampa</italic>(1933), de Ezequiel Martínez Estrada,<italic>La crisis espiritual y el ideario argentino</italic>(1933), de Saúl</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS INTELECTUALES-ESCRITORES Y LA IMPORTACIÓN CULTURAL EN ARGENTINA Y MÉXICO ENTRE MEDIADOS DE LOS AÑOS TREINTA Y FINES DE LOS CUARENTA.</title>
                     <subtitle>UNA APROXIMACIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pagni</surname>
                           <given-names>Andrea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>129</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Leer la historia de los intelectuales en América Latina desde la perspectiva de una historia de la cultura literaria implica, por una parte, interrogar la figura y el estatuto del escritor en tanto intelectual, preguntar por los modos específicos de intervención intelectual del escritor, por los usos y funciones de la literatura en el marco del discurso intelectual; e implica, por otra parte, analizar las instituciones en las que el escritor actúa y los mecanismos de acceso a las mismas, prestar atención a las condiciones concretas de producción y difusión de sus textos, a sus soportes materiales.¹</p>
                     <p>Si bien la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ESCRIBIR LA IDENTIDAD:</title>
                     <subtitle>JOSÉ GAOS Y SU PROYECTO AUTOBIOGRÁFICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pie</surname>
                           <given-names>Aurelia Valero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las líneas a continuación son el resultado de un esfuerzo por integrar algunas de las propuestas teóricas y metodológicas que se han venido elaborando dentro de la historia en general y dentro de la corriente intelectual en particular. Desde que en la década de 1970 se anunciara el “retorno al acontecimiento” (Nora 1974; Stone 1979), en efecto, las reflexiones en torno a los fundamentos que subyacen en la práctica historiográfica se han volcado de modo preferente hacia el examen de sus formas de discurso, situadas, por lo común, bajo el signo de la narración (White 1973; Ricoeur 1987, entre otros).</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE “LUGARES GEOMÉTRICOS” Y PAISAJES MENTALES:</title>
                     <subtitle>CONSTRUCCIONES DE INTELECTUALIDAD Y PERFORMANCIAS DEL DE-ESCRIBIR EN SALVADOR ELIZONDO Y ADOLFO BIOY CASARES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Callsen</surname>
                           <given-names>Berit</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Emprendamos un viaje a tres lugares insulares: Xiphos, Metaxiphos y Villings. Lejos de ser archipiélagos aislados, estos lugares se pueden considerar espacios centrales de la historia literario-intelectual del siglo xx. Son lugares de la mente que se vuelven todos de una u otra manera objetos de observaciones autorreferenciales y, con esto, son topografías mentales que devienen en escenarios del acto de pensar mismo.</p>
                     <p>Punto de partida es el “lieu géométrique” (“lugar geométrico”)¹ de Paul Valéry. De allí se recorre el camino hacia la isla Xiphos, lugar que Valéry crea en una de sus<italic>Histoires brisées</italic>para seguir el viaje luego</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CHE GUEVARA: AGENCIAMIENTOS NÓMADES.</title>
                     <subtitle>PASADO, PRESENTE Y TRANSICIÓN EPOCAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gilman</surname>
                           <given-names>Claudia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo se propone formular hipótesis para la comprensión de la circulación y reelaboración de un conjunto de significaciones, ideas, creencias, valores y sentimientos que estructuran un legado común, aunque no siempre sean comunes las interpretaciones ni las evaluaciones de ese conjunto heterogéneo de elementos, que exceden lo eidético, lo simbólico, lo imaginario y lo real. La memoria cultural conserva y reorganiza a través de las tecnologías de la palabra y la imagen a su disposición más de lo que estaría dispuesto a reconocer cualquier defensor a ultranza de la modernidad y lo nuevo. Esas significaciones demuestran que lo nuevo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>VOCES ALTERNATIVAS:</title>
                     <subtitle>GÉNERO Y LITERATURA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Velasco</surname>
                           <given-names>Luzelena Gutiérrez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando en 1984 se dio a conocer la obra póstuma del eminente investigador literario latinoamericano Ángel Rama, modelo de pensamiento crítico en nuestro continente, en un momento de transformaciones en el campo social, económico y cultural de nuestro entorno, apenas se presagiaban los grandes cambios que se gestarían en el terreno de las relaciones intergenéricas.<italic>La ciudad letrada</italic>había inaugurado una visión innovadora en el estudio de la clase intelectual en América Latina y había abierto un campo de discusión en torno a la función de los intelectuales en las ciudades de “nuestra” América. Ángel Rama tuvo la clarividencia para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19631g7.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>231</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
