<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k2337z</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Acción, deber, donación. Dos dimensiones éticas inseparables de la acción</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>SANTOS</surname>
               <given-names>URBANO FERRER</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="foreword-author" id="contrib2">
            <role>Con Prólogo de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Seifert</surname>
               <given-names>Josef</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>20</day>
         <month>05</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788490853931</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788490854051</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>Urbano Ferrer Santos</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k2337z"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Tomando por guía la acción, el presente libro analiza en sus dos primeras partes las vertientes fenomenológico- eidética, hermenéutica y ética de la acción en diálogo con los autores clásicos y contemporáneos que más representativamente las han abordado (Tomás de Aquino, Ricoeur, Polo, Scheler, Wojtyla..). El autor muestra que no son estadios superpuestos, sino que se puede transitar del análisis eidético al hermenéutico a través del agente motivado en sus actos voluntarios y de las mediaciones cultural e histórica de su actuación y se desemboca al fi n en el nivel ético cuando se repara en la exigencia de universalización que reivindica la acción en tanto que humana. La tercera parte aborda las dos fuentes éticas de la donación y la obligación, resaltando la convergencia de ambas desde el primado de la donación. Para ello Urbano Ferrer cuenta con los relevantes estudios sobre el don procedentes del área francesa (Mauss, Marion, Derrida, Bruaire..) y termina enmarcándolo constitutivamente en la persona. No pretende una síntesis de diferentes planteamientos, sino dejarse llevar por las cosas mismas en sus conexiones de esencia y traer a colación a propósito de ellas las averiguaciones de los autores aludidos, ejerciendo la crítica desde el contraste con las evidencias de esencia. Urbano FERRER SANTOS es Catedrático de Filosofía Moral de la Universidad de Murcia y Profesor Visitante de las Universidades de Dresde y Lublin. Su producción filosófica se centra en la fenomenología (con especial atención a Husserl, Scheler, Edith Stein, von Hildebrand, Reinach..), en Teoría de la Acción y en distintos estudios sobre la persona. Ha colaborado en varios Proyectos investigadores sobre cuestiones de Bioética. Es miembro de la SEFE (Sociedad Española de Fenomenología), miembro fundador de AEP (Asociación Española de Personalismo) y pertenece a la Sociedad Española de Bioética (AEBI).</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO.</title>
                     <subtitle>DOS DIMENSIONES ÉTICAS INSEPARABLES DE LA ACCIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Seifert</surname>
                           <given-names>Josef</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la acción humana confluyen una pluralidad de perspectivas: económica, social, política, ética, antropológica… Así lo ha entendido la filosofía contemporánea, que ha hecho pasar por el prisma de la acción y desde distintas corrientes de pensamiento sus aportaciones más relevantes en torno a lo diferencial de cada una de las perspectivas anteriores. En otro libro¹ me acerqué a esta diversidad de dimensiones y enfoques (analítico-lingüístico, fenomenológico, existenciario, trascendental kantiano, aristotélico-finalista…), salvando la unidad de la acción y resaltando en ella tres vertientes: su iniciación libre,² su carácter técnico-productivo y su condición moral. La intención de esta investigación es más</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 1.</label>
                     <title>EL PASO DEL QUERER ORGÁNICONATURAL AL QUERER-YO A TRAVÉS DE LA SINDÉ-RESIS:</title>
                     <subtitle>DESCRIPCIÓN DE LOS ACTOS DE VOLUNTAD Y DE SU CRECIMIENTO CURVO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Clásicamente se diferencia entre la<italic>voluntas ut natura</italic>y la voluntas ut ratio.³ A cada una le corresponde un modo propio de querer. Para los fines de esta investigación basta consignar que hay un querer ligado a la naturaleza corporal del hombre, en el que inicialmente no hay mediación explícita del “yo quiero”, y hay otro querer que depende expresamente del yo para constituirse como acto. Es la diferencia entre, por un lado, querer la salud, querer alimentarse cuando se tienen ganas, querer la felicidad… como algo meramente natural y, por otro lado, querer en particular este o aquel bien</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 2.</label>
                     <title>DISTINTAS APROXIMACIONES A LA NOCIÓN DE AGENTE VOLUNTARIO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>47</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este capítulo va a centrarse en el agente, cuya noción se hace precisa para diferenciar la acción voluntaria del acontecimiento anónimo. El agente no solo acompaña a aquella en su realización, sino que se le imputan o atribuyen las acciones realizadas por él y es apto para responsabilizarse de ellas. Más aún: es él quien pone límites a lo que hace a través de su intención, que se comporta como unificadora de la acción, como se ha visto. Pero la responsabilidad también puede ser entendida como lo que devuelve la acción, una vez autonomizada, al realizador que está en su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 3.</label>
                     <title>LO INVOLUNTARIO EN LA ACCIÓN:</title>
                     <subtitle>NECESIDADES CORPORALES, PASIVIDAD TEMPORAL, HORIZONTE MOTIVACIONAL Y SUS PROLONGACIONES HERMENÉUTICAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En una primera fase Ricoeur, en ejercicio de la reducción eidética, esbozó un análisis pretendidamente exhaustivo de los componentes de la acción, así como puso de relieve las implicaciones relativas a sus límites como acción y las que se refieren a los límites en la voluntariedad del agente que se la autoatribuye. A ambos aspectos dedicó los dos volúmenes de su<italic>Philosophie de la volonté</italic>. Pero la empresa no estaba exenta de dificultades: entre otras, el entremezclarse de la actividad con la pasividad en el mismo agente que se responsabiliza de ella a lo que hemos dedicado las últimas de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 1.</label>
                     <title>DE LAS DIMENSIONES CULTURAL E HISTÓRICA DE LA ACCIÓN AL SUJETO ÉTICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los aspectos de la acción es el cultural. Pero antes que nada vamos a delimitarlo respecto de otros aspectos colindantes. En primer lugar, si tomamos la acción en sentido predicamental, en correlación con un<italic>pati</italic>(padecer), entonces acaba residiendo esta en el paciente sobre el que recae, quedando reducido el agente a lugar de paso; así, la acción de abrir una puerta no está lograda hasta que la puerta no queda abierta, o el<italic>usus activus</italic>tomista de la voluntad no se cumple sin el<italic>usus passivus</italic>de las potencias movidas por ella. En segundo lugar, tampoco nos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 2.</label>
                     <title>EL PROBLEMA DE LA UNIVERSALIZACIÓN DEL IPSE COMO VÍA DE ACCESO A LA MORALIDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hemos averiguado en lo anterior que el<italic>sujeto de</italic>la cultura y de la historia no extrae su sentido por el hecho de estar<italic>sujeto a</italic>las determinaciones culturales e históricas, sino que antes al contrario estas lo velan en su doble condición de agente moral, provisto de fines intencionales, y de persona, que con su libertad abre el futuro. Los fines intencionales se realizan culturalmente y el futuro de la persona se documenta históricamente, pero en ninguno de los dos casos las condiciones externas de plasmación están por quien se atestigua en ellas. No es posible fijar el sujeto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 3.</label>
                     <title>EL ENTRONQUE ANTROPOLÓGICO DE LAS CUALIFICACIONES ÉTICAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La bivalencia antropológico-moral no solo afecta a las estructuras del dinamismo personal destacadas en el capítulo anterior (autodecisión y autoteleología), sino que derivadamente también se encuentra en las cualificaciones morales particulares, tales como justificación, responsabilidad, voz de la conciencia, dignidad, mi deber, sindéresis, justicia…, teniendo como eje la realidad<italic>in fieri</italic>de la persona. El desdoblamiento antropológico-moral ha sido ejemplificado de un modo suficiente en K. Wojtyla, pero, como veremos en este capítulo, es un tema recurrente en varios autores de nuestro tiempo, con una terminología no siempre coincidente. Ahora bien, los predicados éticos cuentan con la particularidad de que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>[PARTE 3. Introduction]</title>
                  </title-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Encíclica<italic>Caritas in Veritate</italic>(2009) de Benedicto XVI ha marcado un hito significativo a propósito del lugar de la donación en ética y en el existir humano en general. “La caridad en la verdad pone al hombre ante la sorprendente experiencia del don. La gratuidad está en su vida de muchas maneras, aunque frecuentemente pasa desapercibida debido a una visión de la existencia que antepone a todo la productividad y la utilidad. El ser humano está hecho para el don, el cual manifiesta y desarrolla su dimensión trascendente” (nº. 34). A la luz de la experiencia del don y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 1.</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN AL ANÁLISIS FILOSÓFICO DEL DAR EN LOS AUTORES FRANCESES CONTEMPORÁNEOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Puede decirse que a partir de la segunda mitad del siglo XX la filosofía del don ha experimentado un sorprendente despegue, primeramente en el área francesa. Para su tratamiento hay que empezar por tener en cuenta la compleja familia semántica que se congrega en torno al don: dar, donación, darse, dato, lo dado, el donante, el donatario… Pero ciertamente pronto se bifurcan dos direcciones de diversa procedencia: junto a la acción de dar que tiene a la actividad del espíritu en su origen está lo dado en un sentido fenomenológico– descriptivo, tal como lo aplicamos en las expresiones “darse tal</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 2.</label>
                     <title>CONCILIACIÓN DEL DAR CON LAS OBLIGACIONES DE JUSTICIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Entre los autores contemporáneos ciertamente Ricoeur ha llevado a cabo una detenida indagación acerca de las mediaciones entre la gratuidad del dar y el carácter imperativo de los deberes. Estos – en particular, cuando se los entiende como exigencias de justicia– se presentan, primero, como término de un proceso de deliberación hasta determinar lo debido<italic>in actu</italic>o lo correcto, más allá de los deberes evidentes generales<italic>o prima facie</italic>(según la distinción de D. W. Ross), y, posteriormente, como dictámenes o preceptos particulares a poner en práctica. Lo cual se patentiza en los dos símbolos impersonales con los cuales se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 3.</label>
                     <title>EL AMOR DONAL COMO TRASCENDENTAL ANTROPOLÓGICO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El enigma del don acaba siendo el enigma de la persona. Por ello, abordamos a continuación su esclarecimiento desde los trascendentales personales. Vamos a tratar de inscribir la donación en la persona, basándonos en la propuesta de ampliación antropológica de los trascendentales debida a Leonardo Polo.¹⁷² Partimos de que la diferencia entre las personas y las cosas es la diferencia entre el quién y el qué, no referida a los entes objetivables, sino al acto de ser (<italic>esse</italic>) que les da su respectiva consistencia.</p>
                     <p>Un modo de poner de relieve esta diferencia a propósito del ser de la persona y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>211</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE DE AUTORES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>217</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k2337z.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>220</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
