<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1d41d38</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">El Colegio de México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Fuentes</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Intelectuales</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">México</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Siglo XX</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Exiliados</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida intelectual</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">México</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
                  <subj-group>
                     <subject content-type="lcsh">Siglo XX</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Españoles</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida intelectual</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">México</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
                  <subj-group>
                     <subject content-type="lcsh">Siglo XX</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Vida intelectual</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
               <subj-group>
                  <subject content-type="lcsh">Siglo XX</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">La Casa de España en México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Los empeños de una casa</book-title>
         <subtitle>Actores y redes en los inicios de El Colegio de México 1940-1950</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>Edición y coordinación</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Pie</surname>
               <given-names>Aurelia Valero</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>10</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074628357</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074629545</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A.C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1d41d38"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Conmemorar 75 años de El Colegio de México no constituye un logro menor, pero esta efeméride no basta para justificar un recuento de los triunfos alcanzados. Lejos de sucumbir a las trampas de la autocomplacencia, en estas páginas se busca establecer un diálogo crítico con su historia, así como aprobar elementos de inteligibilidad que promuevan un mayor conocimiento y un esfuerzo renovado por ampliar sus perspectivas de estudio. Los ensayos que aquí se reúnen, ideados para revalorar y recuperar las trayectorias de algunos de los primeros protagonistas de esta historia.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="567"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pie</surname>
                           <given-names>Aurelia Valero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Cuál es el sentido de volver sobre los pasos de una institución, cuyos grandes ejes y numerosos pormenores ya han sido objeto de una cuidadosa e ininterrumpida atención?¹ En un país donde, según Daniel Cosío Villegas, “toda empresa cultural o educativa es una aventura”,² conmemorar los 75 años de El Colegio de México no constituye un logro menor, pero esta efeméride no basta para justificar un recuento de los triunfos alcanzados. Tampoco debe servir como una excusa para reconfortarse en la nostalgia del recuerdo ni, mucho menos, para entregarse a la vana exaltación de un pasado ilustre. Lejos de sucumbir</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ALFONSO REYES Y LA CASA DE ESPAÑA EN MÉXICO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Garciadiego</surname>
                           <given-names>Javier</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Alfonso Reyes fue nombrado presidente de La Casa de España en México en abril de 1939. Para entonces, ésta llevaba nueve meses de haber sido fundada a partir de una iniciativa de Daniel Cosío Villegas, lanzada como dos años antes y que buscaba acoger a algunos intelectuales republicanos españoles que no pudieran ejercer su labor académica por el estallido de la Guerra Civil. El proyecto consistía en traerlos temporalmente, para beneficio de ellos y para provecho de la educación y la cultura mexicanas, mientras podían regresar a su patria. Por su parte, Reyes, hasta poco antes embajador en Argentina (y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DON DANIEL, SU MÉXICO Y SU COLEGIO DE MÉXICO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Meyer</surname>
                           <given-names>Lorenzo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>55</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para entender mejor la relación entre Daniel Cosío Villegas y El Colegio de México –uno de los mejores frutos de su esfuerzo como intelectual y como creador y administrador de instituciones–, hay que intentar ligar al personaje y su obra con el entorno en que el primero se formó y operó, y la segunda surgió. Ese entorno fue el México que brotaba de su gran guerra civil de inicios del siglo xx y donde los nuevos dirigentes estaban urgidos de rehacer el entramado institucional para volver a echar a andar el proceso de modernización iniciado tras la restauración de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL “TIEMPO ESPAÑOL” DE SILVIO ZAVALA: LA VOCACIÓN.</title>
                     <subtitle>NOTAS SOBRE UN DIÁLOGO EPISTOLAR (1934)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lira</surname>
                           <given-names>Andrés</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En enero de 2015, a un mes del fallecimiento de Silvio Zavala, ocurrido el 4 de diciembre de 2014, su hija mayor, María Eugenia Zavala Castelo, me informó de una carpeta que apareció entre los papeles que guardaba su padre. Contiene escritos personales del joven Silvio Zavala, recortes de periódico de la prensa de Yucatán y de la ciudad de México, en los que hay información sobre el joven Silvio Zavala y también sobre su labor como historiador, cuando regresó al país en 1936 y años posteriores (estos recortes fueron coleccionados por su madre, Mercedes Vallado García). Hay correspondencia personal</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGUSTÍN MILLARES CARLO Y SUS REGISTROS BIBLIOGRÁFICOS EN ESPAÑA PEREGRINA:</title>
                     <subtitle>MAESTRO EN EL ARTE DE DESCUBRIR INFORMACIÓN SOBRE LOS LIBROS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Perea</surname>
                           <given-names>Alberto Enríquez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Agustín Millares Carlo apenas llevaba un par de años en México y, para<italic>contener sus ocios</italic>, ya le andaba por hacer la bibliografía de publicaciones de la Universidad Nacional Autónoma de México, de 1910 a 1940, o bien hacer un “Inventario de la producción hispánica comprendida entre el 18 de julio de 1936 y 31 de diciembre de 1938”, con excepción de “libros, folletos y artículos referentes a la Guerra de España, los cuales” serían objeto de una bibliografía especial que publicaría Miguel Ferrer.¹</p>
                     <p>Al incansable maestro no le bastaba dar cursos en la Facultad de Filosofía y Letras de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JOSÉ MIRANDA Y SU PASO POR LA HISTORIOGRAFÍA MEXICANA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martínez</surname>
                           <given-names>Bernardo García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>José Miranda fue innovador en muchos sentidos. Sus estudios permitieron adelantar de manera notable el conocimiento de los temas de que se ocupó. Sus aportaciones como historiador tienen el sustento de un trabajo de investigación documental detallado y cuidadoso que abrió el camino a la exploración de procesos, ideas e instituciones poco o nada conocidos. Tan acertado fue su trabajo que, en algunos aspectos, sus miradas iniciales siguen siendo las más profundas, si no es que las únicas, aun después de casi medio siglo de su fallecimiento. Pero también fue innovador por haber aportado perspectivas y conceptos que consolidaban, y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL LEGADO DE RAMÓN IGLESIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Matute</surname>
                           <given-names>Álvaro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>139</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No existe referencia alguna –o al menos conocida– que permita establecer cuándo optó Ramón Iglesia por el americanismo como su campo de especialidad historiográfica. Tras egresar de la Universidad Central de Madrid colaboró en el ya entonces prestigiado Centro de Estudios Históricos, al lado de Dámaso Alonso en el análisis de crónicas medievales. Después de un periplo europeo, que lo llevó a la Universidad de Gotemburgo como lector de español y tras recorrer algunos países, en 1930, ya de regreso, publicó en<italic>Revista de Occidente</italic>un ensayo poco usual si se le contextúa en la historiografía al uso, “El hombre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JOSÉ MARÍA MIQUEL I VERGÉS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guedea</surname>
                           <given-names>Virginia</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El 1º de abril de 1939 llegó a su fin la Guerra Civil española con el triunfo del bando nacionalista. Para muchos de los partidarios de la República dio entonces comienzo una nueva etapa, tan difícil y tan dolorosa como la de la guerra: la etapa del exilio. Llegaron primero a Francia, en la mayoría de los casos, y poco después a América, en particular a México, cuyo gobierno, encabezado entonces por el presidente Lázaro Cárdenas, había mostrado su decidido apoyo a la Segunda República Española desde su instauración. Así fue como el 25 de mayo de ese año, menos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS UNIVERSOS TEXTUALES DE JOSÉ MEDINA ECHAVARRÍA EN MÉXICO:</title>
                     <subtitle>LA COLECCIÓN DE SOCIOLOGÍA DEL FCE Y LA COLECCIÓN JORNADAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Laura Angélica Moya</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>175</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Colección de Sociología del Fondo de Cultura Económica (fce) y<italic>Jornadas</italic>, publicación del Centro de Estudios Sociales de El Colegio de México (1943-1946), tuvieron su punto de partida como una selección de obras especializadas que contribuyeron a la formación de los primeros practicantes de ciencias sociales a partir de los años cuarenta del siglo xx en México. Asimismo, son claro reflejo de uno de los mecanismos más destacados de socialización intelectual de su época. El estudio de colecciones como éstas y, en general, de las publicaciones especializadas en ciencias sociales, desde la perspectiva de la historia del libro, permite</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LUIS RECASÉNS SICHES, UN PUENTE ENTRE CULTURAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chávez</surname>
                           <given-names>Eva Elizabeth Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hombre de treinta y cuatro años, blanco y delgado, de cabello castaño y ojos azules, 1.68 metros de estatura y nariz recta.² Es la descripción física que quedó registrada en la ficha de migración de Luis Recaséns Siches a su entrada al territorio mexicano en 1937. Este cuadro, apenas bosquejado, nos permite tener una imagen mental, aunque algo vaga, del ya para entonces famoso profesor exiliado, quien desde temprana edad conoció el peregrinaje entre diversos países. Recaséns, de padres españoles, nació en Guatemala en los albores del siglo xx y a los pocos años cambió su residencia a la patria</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AMOR Y SENTIDO:</title>
                     <subtitle>JOSÉ GAOS Y UNA TEORÍA DE LOS AFECTOS PARA LA HISTORIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Torres</surname>
                           <given-names>Luis Arturo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>217</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuatro son al menos, desde la prescripción epistemológica de la historiografía contemporánea, los ejes a partir de los cuales es posible describir el contenido disciplinar de su práctica, función y racionalidad operativa: el que trata de su ser como el de una observación liminar relativa al tiempo histórico; el que la sitúa dentro de un espacio cultural y un lugar institucional; el que la condensa en los términos de su realización como escritura; y el que, bajo la adscripción de su insoslayable autorreferencialidad, la despliega como observación de segundo orden abocada a dar cuenta de los límites de su caracterización</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA SENDA CLARA DE JOAQUÍN XIRAU</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cuervo</surname>
                           <given-names>Antolín Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>233</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pocos exilios tan fecundos como el de Joaquín Xirau (Figueres, 1895-México D.F., 1946), si tenemos en cuenta su brevedad –apenas siete años– y la relevancia de su producción en el conjunto de su trayectoria intelectual. Entre su llegada a México el 9 de agosto de 1939 y su trágico accidente el 10 de abril de 1946, transcurrieron unos pocos años en los que su pensamiento alcanzó una especial madurez, plasmada en libros como<italic>Amor y mundo</italic>(1940) –su libro más original y representativo–,<italic>La filosofía de Husserl. Una introducción a la fenomenología</italic>(1941),<italic>Lo fugaz y lo eterno</italic>(1942),</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JOAN ROURA-PARELLA.</title>
                     <subtitle>LÓGICA HISTÓRICA DE UNA TRAYECTORIA INTELECTUAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Estrella</surname>
                           <given-names>Alejandro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>251</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Joan Roura-Parella (1897-1993) es uno de los intelectuales españoles del contingente del exilio que arribó a tierras mexicanas tras el fatal desenlace de la Guerra Civil. Roura no permanecería mucho tiempo en México. En 1945 se trasladaría a la Wesleyan University en Estados Unidos. No obstante, su trayectoria no carece de interés para el lector mexicano, ya que puede constituir la puerta de entrada a un mundo que era compartido por no pocos intelectuales españoles del exilio mexicano.</p>
                     <p>Este trabajo no pretende ofrecer una semblanza biográfica o un trayecto por las principales obras del pensador catalán. Lo que planteo es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APORTACIÓN HISTORICISTA A LA CULTURA CONTEMPORÁNEA (EUGENIO ÍMAZ)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oyarbide</surname>
                           <given-names>Iñaki Adúriz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno siente la necesidad, ya en esta segunda década de un siglo xxi lleno de inquietud y, por ello, de enormes retos a perseguir, de empezar a hablar de la búsqueda de un ser humano que conjugue en sí mismo vida y pensamiento, que ponga la vida al servicio de éste y éste al servicio de la vida. Lo cierto es que el setenta y cinco aniversario que celebra esta gran institución, El Colegio de México, viene muy bien para “rehabilitar” a una persona que aunaba esas dos facetas y que se esforzó como pocos a la hora de garantizar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA IMPORTANCIA DE SER FILÓSOFO:</title>
                     <subtitle>JUAN DAVID GARCÍA BACCA EN EL COLEGIO DE MÉXICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pie</surname>
                           <given-names>Aurelia Valero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La causalidad es siempre múltiple y compleja, con frecuencia también inasible, y, sin embargo, hay sucesos singulares capaces de cambiar un orden y un sistema. La presencia de Juan David García Bacca en nuestro país tuvo el potencial de transformar el sentido y la orientación de la práctica filosófica, si bien la brevedad de su estancia supuso que parte de su influjo permaneciera sólo en latencia. Aunque únicamente durante cinco años se extendió su residencia, ese período bastó para reconocerlo como una persona “admirable” y como un “hombre estupendo”, y no pasó largo tiempo antes de celebrarse su figura como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LEOPOLDO ZEA:</title>
                     <subtitle>HISTORIA Y MESTIZAJE EN LA FILOSOFÍA DE LO MEXICANO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ruiz</surname>
                           <given-names>Ana Santos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un informe elaborado hacia 1962, escribió Daniel Cosío Villegas: “Puede decirse que el movimiento filosófico que desembocó en el estudio del mexicano y de lo mexicano, y en el agrupamiento de los jóvenes filósofos mexicanos en la renombrada sociedad ‘Hypherion’ [<italic>sic</italic>], se debió a la iniciativa y al impulso de El Colegio [de México]. Como maestro, José Gaos, entonces profesor de El Colegio, dirigió los primeros trabajos de investigación que hicieron, como en el caso de Leopoldo Zea, becarios de El Colegio”.¹ El orgullo que denotan sus palabras se explica por la notoriedad de que gozó esta corriente, convertida</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JUAN HERNÁNDEZ LUNA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gerardo</surname>
                           <given-names>Diana Roselly Pérez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>329</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El 12 de marzo de 1940 Juan Hernández Luna envió una carta al Presidente de La Casa de España, el reconocido escritor Alfonso Reyes, en la que solicitaba una beca para cursar el Doctorado en Filosofía en la Universidad Nacional Autónoma de México.¹ En esas fechas, Hernández Luna tenía veintisiete años de edad y vivía en su natal Morelia, Michoacán donde llevaba una vida social, cultural y políticamente activa.</p>
                     <p>Formado desde la secundaria en las aulas del Colegio Primitivo de San Nicolás de Hidalgo y abogado por la Universidad de Michoacán, Juan Hernández se había incorporado desde 1937 como profesor</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA PLUMA Y EL PLUMERO.</title>
                     <subtitle>APUNTES SOBRE LA VIDA DE ADOLFO SALAZAR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Pablo Hammeken</surname>
                           <given-names>Luis</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>347</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es mucho lo que se puede decir sobre Adolfo Salazar y Roiz de Palacios (1890-1958) porque también es mucho, y muy variado, lo que hizo a lo largo de su vida. Fue, entre otras cosas, compositor, poeta, musicólogo autodidacta, historiador del arte, promotor de la cultura, extraordinario docente, exquisito conversador, gastrónomo, enólogo y<italic>bon-vivant</italic>, buen amigo y generoso consejero de algunos de los más grandes artistas e intelectuales de su época y, sin lugar a dudas, el crítico musical de habla hispana más influyente del siglo xx. Se trata de un verdadero virtuoso de la pluma: el mero volumen de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JESÚS BAL Y GAY:</title>
                     <subtitle>SUS ACTIVIDADES EN EL COLEGIO DE MÉXICO O LA PÉRDIDA DEL “ESPÍRITU DE LA CASA”</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villanueva</surname>
                           <given-names>Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>367</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La decidida apuesta de la Residencia de Estudiantes y de la Universidad de Santiago, con ocasión del centenario del nacimiento de Jesús Bal y Gay,¹ y la del Colegio de México y la propia Residencia, con motivo de la conmemoración del septuagésimo aniversario de La Casa de España² supuso un vuelco para el conocimiento académico de Jesús Bal y de Rosa García Ascot, con la consiguiente deconstrucción de tantas noticias y opiniones sobre su peripecia personal. Y no es que fuera por falta de datos, todo lo contrario: el problema era el exceso de papel prensa y de cariño, la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JUAN DE LA ENCINA (1883-1963) Y EL COLEGIO DE MÉXICO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Alzuri</surname>
                           <given-names>Miriam</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>391</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ricardo Gutiérrez Abascal,<italic>Juan de la Encina</italic>, llegó a México el 20 de octubre de 1938 acompañado de su esposa, Pilar de Zubiaurre, y del único hijo de la pareja, Leopoldo, que emprendían con él esta nueva aventura laboral. Aunque inicialmente prevista de un año de duración, según Leopoldo Gutiérrez de Zubiaurre la situación prebélica que vivía Europa había hecho sospechar a su padre que la estancia de la familia en el extranjero podría ser bastante más larga. Encina había contado con algunos meses para preparar su salida de España, que había tenido lugar a comienzos de septiembre de 1938</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENRIQUE DÍEZ-CANEDO EN MÉXICO:</title>
                     <subtitle>DEL ENCUENTRO A LA RENOVACIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Hoyos</surname>
                           <given-names>María José Ramos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>409</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aunque fueron pocos los años que el poeta, crítico, ensayista y traductor Enrique Díez-Canedo y Reixa (Badajoz, 1879-Cuernavaca, 1944) vivió exiliado en México, su producción en el país que lo acogió fue intensa y variada.¹ Este lúcido destello final de una trayectoria intelectual en muchos sentidos sobresaliente formó parte de un esfuerzo colectivo por demostrar lo propicio que era para el país el recibir a un grupo selecto de españoles republicanos destacados en sus áreas, según el proyecto de Daniel Cosío Villegas, llevado a cabo gracias al apoyo de Lázaro Cárdenas.² La llegada de los refugiados efectivamente significó para México</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JOSÉ MORENO VILLA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arias</surname>
                           <given-names>Rebeca Saavedra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>429</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A finales de noviembre de 1938, Daniel Cosío Villegas, impulsor de La Casa de España en México, en carta a Enrique Arreguín, expresaba sus miedos ante la posibilidad de que la élite cultural mexicana se mostrase hostil a los españoles invitados por el gobierno de Lázaro Cárdenas a instalarse en México para trabajar en aquella institución. Intuía que, quizás, José Gaos, Juan de la Encina o Gonzalo Rodríguez Lafora podían encontrar, en sus respectivos medios, si no el rechazo abierto, sí una actitud de indiferencia o incomprensión hacia sus trabajos. Sin embargo, estaba seguro de que ni Enrique Díez-Canedo ni</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ARGENTINA-MÉXICO-ESTADOS UNIDOS.</title>
                     <subtitle>EL QUINQUENIO DECISIVO DE RAIMUNDO LIDA (1947-1952)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lida</surname>
                           <given-names>Miranda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>447</fpage>
                  <abstract>
                     <p>México se enclavó en Buenos Aires a través de Alfonso Reyes a fines de los años veinte, cuando la embajada mexicana se convirtió en un verdadero foro cultural: fue mucho más que una legación diplomática. En los años treinta, ese país volvió a llamar poderosamente la atención de la cultura porteña en ocasión de la visita del muralista David Alfaro Siqueiros. Y en los años cuarenta llegaría desde México a Buenos Aires el Fondo de Cultura Económica que, a pesar de tener que hacer frente a un mercado editorial ampliamente desarrollado como el argentino, logró por sus propios méritos ganarse</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>UNA GENERACIÓN PERDIDA Y UNA OPORTUNIDAD APROVECHADA.</title>
                     <subtitle>ANTONIO MADINAVEITIA Y EL EXILIO CIENTÍFICO REPUBLICANO EN MÉXICO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sánchez</surname>
                           <given-names>José María López</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>469</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Antonio Madinaveitia Tabuyo (1890-1974) perteneció a una hornada de científicos que había protagonizado el despegue de los estudios químicos en España durante el primer tercio del siglo xx a través de los laboratorios de la Junta para Ampliación de Estudios (jae).² Madinaveitia estudió en la Institución Libre de Enseñanza por decisión de su padre, Juan Madinaveitia, prestigioso médico. En 1905 viajó a Suiza para empezar sus estudios de ingeniería química en la Escuela Politécnica de Zúrich, donde realizó un doctorado bajo la supervisión de Richard Willstätter, premio Nobel de Química en 1915. De regreso en España, cursó la licenciatura en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JOSÉ GIRAL (1879-1962) Y EL COLEGIO DE MÉXICO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sarmiento</surname>
                           <given-names>Francisco Javier Puerto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>493</fpage>
                  <abstract>
                     <p>José Giral había sido Ministro de Marina en dos ocasiones (1931, 1936); Presidente del Gobierno que se opuso al golpe del General Franco (1936) y Ministro de Estado con Negrín como Presidente del Gobierno (1937). Abandonó España el 5 de febrero de 1939 para acompañar al Presidente Manuel Azaña al exilio francés y, tras la caída de Cataluña (10 de febrero de 1939), no volvió al territorio español, sino que unió su suerte a la de Azaña.</p>
                     <p>La idea de Daniel Cosío Villegas para acoger a los intelectuales españoles en México es bien conocida y fue alentada por el Presidente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SIGLAS Y REFERENCIAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>517</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS AUTORES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>559</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1d41d38.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>568</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
