<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Metafísica</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filosofía antigua</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>El hombre</book-title>
         <subtitle>Frontera entre lo inteligible y lo sensible</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Casanova</surname>
               <given-names>Carlos Augusto</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789561411036</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789561418912</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones UC</publisher-name>
         <publisher-loc>Santiago, Chile</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2010</copyright-year>
         <copyright-holder>Inscripción Nº 187.853</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1djmfd0"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro recoge los frutos de una meditación cuidadosa de los textos clásicos griegos y escolásticos, y del contraste entre estos y las modernas investigaciones de la psicología infantil, la psicología animal, la inteligencia artificial, la filosofía analítica y las neurociencias. Materialismo e idealismo, dualismo cartesiano, fenomenismo, mecanicismo y ocasionalismo, todos estos nombres designan las corrientes polares que se disputan la profundidad de logos humano: las presentes páginas pretenden dibujar un cuadro del alma que no deje de lado ninguno de estos extremos en los que ella se debate, y que sugiera un camino para comprenser su armonía. Escrita en un lenguaje claro y sencillo, puede servir de guía a estudiantes y a todos quienes se interesen por los distintos campos del saber relacionados con el ser humano y su trascendencia.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El más hermoso y verdadero horizonte no es ése que contemplamos en una dorada o purpúrea puesta de sol. No podemos percibirlo con los ojos de nuestro cuerpo, sino sólo con un sensorio interior. Los griegos lo sabían bien cuando resumían el mayor anhelo de la humana sabiduría en aquel “conócete a ti mismo”. Es en lo profundo del alma –de su<italic>lógos</italic>, como diría Heráclito¹– donde puede adivinarse el Sol que reverberó en las nubes de nuestro ingenio o en los polvos de los cuerpos a la hora del amanecer que fue para esta tierra la creación del ser</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Comentario a Fedón, 96-102</title>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Encontramos aquí la versión platónica de una “autobiografía” intelectual de Sócrates³. La narración contiene probablemente las principales experiencias metafísicas que Platón trató de interpretar durante su larga carrera filosófica. Procuraremos recoger primero dichas experiencias, para luego reflexionar sobre ellas y conectarlas con los más relevantes problemas de la antropología filosófica.</p>
                     <p>De acuerdo con el texto, la vida de Sócrates habría estado dividida en cinco etapas principales. En la primera, él habría sido mecanicista, como todos los que a causa de este pasaje ahora llamamos “presocráticos” (96a-e). En la segunda, Sócrates se habría dado cuenta de que el mecanicismo no puede</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>La incorporeidad del intelecto y de su apetito, a la luz de los estudios de Aristóteles</title>
                  </title-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una vez que hemos mostrado la naturaleza del alma humana y de su unión con el cuerpo, y que hemos apuntado esquemáticamente que alguna de sus potencias es incorpórea, corresponde ahora mostrar con detalle cómo podemos saber que el intelecto y su apetito trascienden el mundo material. Pero el primer paso en cualquier investigación suele ser determinar el sentido preciso en que se van a usar las palabras. Puesto que hemos adherido explícitamente a la visión aristotélica del alma, será útil hacer un elenco de los sentidos que el estagirita atribuyó a la voz “intelecto” [<italic>noûs</italic>]. Una vez hecho esto,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Refutación de la identidad cerebro-intelecto</title>
                  </title-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Emprenderemos ahora un estudio de los autores materialistas del ámbito cultural anglosajón. Pensamos que dicho estudio resulta muy interesante porque puede ayudarnos a confirmar la validez y la fuerza de las investigaciones clásicas acerca del alma que hemos resumido en las páginas anteriores. Tal confirmación se desplegaría en tres aspectos: en primer lugar, revelando que una visión materialista del hombre ha de pasar por alto experiencias elementales y justificarse a sí misma con afirmaciones ideológicas derivadas de una falsificación de la historia. En segundo lugar, mostrando también cómo esta tradición, aunque independiente de la clásica, apunta hacia las mismas verdades,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apéndice I</title>
                     <subtitle>sobre el debate entre Noam Chomsky y Jean Piaget acerca del aprendizaje en general y del aprendizaje de la lengua en particular</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>135</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Apéndice II</title>
                     <subtitle>sobre el pensamiento de Karl Popper expresado en The Self and Its Brain, o sobre por qué el evolucionismo radical no puede dar cuenta del origen ni de la naturaleza del hombre</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>157</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1djmfd0.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>173</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
