<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt159wbq7</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">AMÉRICA LATINA</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">HISTORIA</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">GUERRAS DE INDEPENDENCIA, 1806-1830</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">AMÉRICA LATINA</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">HISTORIA</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">SIGLO XIX</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">COLOMBIA</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">HISTORIA</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">SIGLO XIX</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Conmemoraciones y crisis</book-title>
         <subtitle>Procesos independentistas en iberoamérica y la Nueva Granada</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Villegas</surname>
               <given-names>Juan Camilo Escobar</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>de Mojica</surname>
               <given-names>Sarah</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>Salazar</surname>
               <given-names>Adolfo León Maya</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">Editores</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>03</day>
         <month>09</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587165081</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587167672</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Pontificia Universidad Javeriana</publisher-name>
         <publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Pontificia Universidad Javeriana</copyright-holder>
         <copyright-holder>Universidad Eafit</copyright-holder>
         <copyright-holder>Carmen Elisa Acosta</copyright-holder>
         <copyright-holder>Justo Cuño Bonito</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sarah de Mojica</copyright-holder>
         <copyright-holder>Antonio Elías de Pedro Ro­bles</copyright-holder>
         <copyright-holder>Juan Camilo Escobar Villegas</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sebastián Jansasoy</copyright-holder>
         <copyright-holder>Adolfo León Maya Salazar</copyright-holder>
         <copyright-holder>Cristina Lleras Figueroa</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jorge Orlando Melo</copyright-holder>
         <copyright-holder>Carlos Monsiváis</copyright-holder>
         <copyright-holder>Lisímaco Parra</copyright-holder>
         <copyright-holder>José M. Portillo Valdés</copyright-holder>
         <copyright-holder>Joanne Rappaport</copyright-holder>
         <copyright-holder>Leonardo Reales</copyright-holder>
         <copyright-holder>Carlos Rincón</copyright-holder>
         <copyright-holder>Jorge Tomás Uribe</copyright-holder>
         <copyright-holder>Javier Vilaltella</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt15hvx6q"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La propuesta principal de este título, el segundo volumen de la Colección 2010, es conectar las historias de conformación de la nación ibérica y las emergentes naciones americanas e identificar las concatenaciones entre las conmemoraciones y las representaciones en imágenes con el fin de crear nuevos campos de reflexión y análisis de los procesos independentistas. Al mismo tiempo, busca entender el lenguaje de las independencias iberoamericanas como modelo único de experiencias históricas sociales, políticas y culturales. Con ese objetivo en común, diecisiete especialistas examinan las potencialidades de la memoria de lo acaecido a los dos lados del Atlántico, antes y después de las batallas de Ayacucho y Boyacá.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONMEMORACIONES Y CRISIS.</title>
                     <subtitle>CENTENARIO, SESQUICENTENARIO, BICENTENARIO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rincón</surname>
                           <given-names>Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En tiempos en que las experiencias del pasado han perdido su posible simetría con las expectativas que se proyectan, estas cinco consideraciones a propósito de<italic>Conmemoraciones y crisis</italic>en Colombia, —relacionadas con las celebraciones del Centenario, los ciento cincuenta años, la recién iniciada década del Bicentenario y con las crisis que enmarcaron en 1910, en 1960 y hoy esas celebraciones—, buscan un objetivo a la vez anticipatorio y recapitulador.</p>
                     <p>Más que bosquejar, intentan evocar los contornos del marco de reflexión en que se han suscitado las<italic>Reconsideraciones</italic>sobre el curso y devenires de los movimientos de Independencia iberoamericana y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MEMORAR, CONMEMORAR Y REPRESENTAR LAS INDEPENDENCIAS IBEROAMERICANAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villegas</surname>
                           <given-names>Juan Camilo Escobar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salazar</surname>
                           <given-names>Adolfo León Maya</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Existen unos estrechos vínculos entre “lo sucedido” y “lo narrado”, entre las acciones sociales y políticas los sujetos de una época específica, y las palabras, los conceptos y los sentimientos de aquellas acciones y de aquellos sujetos que se construyen desde diversas narrativas, entre los acontecimientos de carácter social y político para un conglomerado determinado y la producción cultural de significaciones que se elaboran a través de gestos festivos y conmemorativos.</p>
                     <p>La primera reconsideración que este libro propone gira en torno a la creación de un nuevo campo de reflexión y análisis de los procesos independistas en Iberoamérica y Nueva</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONSTITUCIÓN E IDENTIDAD POLÍTICA EN LA CRISIS DE LA MONARQUÍA ESPAÑOLA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Valdés</surname>
                           <given-names>José María Portillo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>45</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una primera pregunta, no muy habitual entre la historiografía interesada en los orígenes del constitucionalismo en el mundo hispano, debería referirse precisamente a los orígenes. ¿La necesidad y la idea de constitución surgieron en el momento mismo de la crisis de la monarquía? Tradicionalmente esto se ha dado a entender por parte de una historiografía que ha ligado muy estrechamente ambos momentos: el de la crisis de la monarquía y el del surgimiento del constitucionalismo. Para ello no faltan razones, obviamente, pues especialmente a partir de 1809 y 1810 se produjo un aluvión de textos que tenían como objeto la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EN BUSCA DE LA OTREDAD PERDIDA:</title>
                     <subtitle>LA CUESTIÓN INDÍGENA EN EL CONTEXTO DE LA OCCIDENTALIDAD ANTICUARIA AMERICANA DE LOS SIGLOS XVIII Y XIX</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Pedro Robles</surname>
                           <given-names>Antonio Elías</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La imagen anterior pertenece a la<italic>Real Expedición Anticuaria de la Nueva España</italic>(1805-1808), dirigida por el militar español de origen austriaco Guillermo Dupaix (1750-1817), y realizada por su compañero de expedición, el dibujante novohispano Luciano Castañeda. Forma parte del llamado, por el desaparecido historiador de la arqueología José Alcina Franch (1922-2001),<italic>Manuscrito de Sevilla</italic>fechado en la Nueva España en 1820, y que actualmente se encuentra en el archivo de la Universidad de Sevilla, España.</p>
                     <p>De la imagen que constituye la alegoría que debió haber sido incluida como frontispicio de la obra que la Corona española nunca llegó a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Imágenes de la ciudad.</title>
                     <subtitle>“¿Cómo se llamaba el que fundó la Patria?”</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Monsiváis</surname>
                           <given-names>Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En Ia iconografía latinoamericana del siglo XIX no son escasos los ángeles que celebran a los héroes, las escenas donde resplandece Ia dignidad de los cadáveres en el campo de batalla, las pinturas donde se exalta a los próceres que presiden Ia inauguración formal de las naciones... En estas obras, los artistas suelen transladar a sus países los escenarios de Ia antigüedad clásica entreverados con ropajes de la Ilustración. Socrates, Caton y Cesar ya están al tanto de Ia Revolución Francesa.</p>
                     <p>En Ia literatura patriótica del siglo XIX, las letras de los himnos nacionales y los poemas épicos se saturan del</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL MODELO DEL PANTEÓN NACIONAL. LA INVENCIÓN DE MÁRTIRES, HÉROES Y PRÓCERES COMO FIGURAS PROTAGÓNICAS DEL MITO FUNDACIONAL EN COLOMBIA:</title>
                     <subtitle>1820-1910</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Mojica</surname>
                           <given-names>Sarah</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>141</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La producción del panteón nacional ideal en Colombia duró casi un siglo. En este tiempo, Colombia cambió por lo menos cinco veces de nombre. Tales transformaciones fueron problematizando la definición de la nación y la consolidación de un mito fundacional. Hoy preguntamos si la Independencia ha dejado de funcionar como aquella referencia mitológica que animaba las esperanzas y al mismo tiempo marcaba el rompimiento entre un nefasto pasado de tiranía y un radiante porvenir, según las letras del Himno Nacional, compuesto a finales del siglo XIX.</p>
                     <p>En ese orden de ideas, surge otra pregunta: ¿cómo fue que ese demorado proceso</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS RETRATOS DE SIMÓN BOLÍVAR:</title>
                     <subtitle>LA RUTA DIFÍCIL DE UNA IMAGEN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vilaltella</surname>
                           <given-names>Javier</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>157</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El tema de los retratos de Simón Bolívar cuenta con una serie de monografías que han aportado bastante claridad sobre el corpus existente.</p>
                     <p>La escasez de documentación sobre el origen de esos retratos y las numerosas copias que se hicieron desde el principio de varios originales habían creado una situación bastante confusa y que hacía necesaria esa labor básica (Uribe White; Boulton 1964, 1982).</p>
                     <p>Es poco, pues, lo que se puede añadir en los aspectos fundamentales, es decir, los llamados “grupos” y sus derivaciones inmediatas en forma de copias que se orientan en un determinado modelo.</p>
                     <p>De todas maneras la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>VISUALIZACIÓN, PODERES Y LEGITIMIDAD ENTRE LA NUEVA GRANADA Y LA REPÚBLICA DE COLOMBIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rincón</surname>
                           <given-names>Carlos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ni en las últimas décadas del siglo XVIII ni en las primeras del siglo XIX se elaboraron en el Virreinato del Nuevo Reino de Granada pinturas que se parecieran en algo a las realizadas por Jacques-Louis David y sus colaboradores<italic>antes</italic>de 1789. Al mundo de imágenes que constituía el medio ambiente visual en el virreinato más pobre de la monarquía católica hispana, tenían que ser por completo extraños temas de la Antigüedad griega y romana —las figuras e historias heróicas de los Horacios (1786), Sócrates (1787), de Brutus y sus hijos (1789)—, convertidos por aquel en revolucionarios. Por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>UNA VEZ MÁS:</title>
                     <subtitle>¿QUÉ (NO) ES ILUSTRACIÓN?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Parra</surname>
                           <given-names>Lisímaco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde hace algunos años se ha vuelto usual abordar la Ilustración con gentilicio, como cuando se dice “Ilustración francesa”, “escocesa” o “alemana”. Debemos tal uso a los historiadores, e indiscutiblemente este tiene sus ventajas. En efecto, al remitirnos a condiciones tan específicas, tales denominaciones nos obligan a precisar los múltiples matices que configuran ese complejo movimiento histórico que se resume en el concepto —valga la redundancia, genérico— de Ilustración. Por definición, el concepto prescinde de la singularidad del individuo, pero el interés del historiador consiste precisamente en reivindicar tal individualidad, sacándola a la luz.</p>
                     <p>El método histórico también nos pone</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA CONSTRUCCIÓN DE LA NACIÓN Y EL RETORNO DEL REY</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bonito</surname>
                           <given-names>Justo Cuño</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El 26 de mayo de 1816 fue de una calma tensa. En Santa Fe, los generales Miguel de Latorre y Sebastián de la Calzada esperaban impacientemente la llegada del general en jefe, Pablo Morillo, antes de tomar decisión alguna. Este debía llegar al día siguiente a la capital del Nuevo Reino de Granada y reconstruir la astrosa administración de un régimen colonial que era incapaz de sostener al propio ejército enviado para reconstruirlo.</p>
                     <p>Llegó Morillo a Santa Fe un día antes de lo previsto y de incógnito. Solo le acompañó una escolta de tres hombres: el almirante Pascual Enrile (1772-1836),</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DIOS, MONARQUÍA, SOBERANÍA E INDEPENDENCIA EN LAS CONSTITUCIONES PROVINCIALES DURANTE LA PRIMERA REPÚBLICA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>A.</surname>
                           <given-names>Jorge Tomás Uribe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Como se sabe, la red de los ilustrados no solo incluía Santafé y otras figuras de España o de su imperio del resto del mundo, sino otras localidades del virreinato.</p>
                     <p>Un caso interesante ha sido el del chapetón que tuvo protagonismo importante en la jornada del veinte de julio de 1810, Manuel González Llorente. Con ocasión de su participación en esos sucesos se le formularon algunos cargos entre los cuales figuraba que “en una carta de don José Trillo y Agar escrita a D. Pedro Lago, de Tunja, tratándole de la invasión de los franceses en las Andalucías, le manifestaba</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ESCRITURAS DE LA INDEPENDENCIA, BÚSQUEDAS Y PROYECTOS NACIONALES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Peñaloza</surname>
                           <given-names>Carmen Elisa Acosta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>279</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Escribid libros tan voluminosos como los de vuestros opositores</italic>fue la instrucción que dio a los católicos el papa Pío XIX, y que reprodujo para los lectores neogranadinos el periódico<italic>El Catolicismo</italic>de 1855 (281). Inicio esta reflexión con otros dos ejemplos de cómo la escritura se apoya a sí misma. El periódico<italic>El Día</italic>inició su publicación en 1840, y su opositor,<italic>La Noche</italic>, presentó su primera entrega en 1844. Por otra parte, en 1855 el periódico<italic>El Tiempo</italic>afirmó:</p>
                     <p>Si en este país hubiera criterio y en consecuencia se hiciesen por los que corresponde las discriminaciones que el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BOLÍVAR EN COLOMBIA:</title>
                     <subtitle>MEMORIA, HISTORIA Y POLÍTICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Melo</surname>
                           <given-names>Jorge Orlando</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>293</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es fácil advertir el contraste entre la presencia de las imágenes de Simón Bolívar en Colombia y Venezuela. En este país, desde mediados del siglo XIX, el Estado usó su imagen para promover valores sociales y estimuló una visión del Libertador que sirve de herramienta de movilización política. En el siglo XIX y comienzos del XX, los ideólogos del caudillismo evocaron la figura de Bolívar para contraponer su visión política a la acción rutinaria de la democracia y para atribuir al fundador de la patria los proyectos políticos promovidos por los dictadores. Un hombre fuerte y generoso, identificado con las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ECONOMÍA POLÍTICA, INDEPENDENCIAS Y PROYECTOS DE NACIÓN EN NUEVA GRANADA DURANTE EL SIGLO XIX</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villegas</surname>
                           <given-names>Juan Camilo Escobar</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salazar</surname>
                           <given-names>Adolfo León Maya</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>311</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los clásicos de la economía política se consolida una representación social de la producción de la riqueza como asunto nacional y de estado¹. Lo que la economía clásica pone en el centro de las preocupaciones intelectuales son aspectos propios de la vida social y política, de allí que en la economía política, el nuevo saber surgido entre los siglos XVII y XVIII, converjan ampliamente las teorías y filosofías políticas liberales en dimensión secular, racionalista, antimetafísica, laica y empírica.</p>
                     <p>En aquella convergencia de pensamientos político y económico se producen las bases de la construcción de un nuevo orden social y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA HISTORIA AL OÍDO:</title>
                     <subtitle>RADIOTEATRO E INDEPENDENCIA (1940-1970)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Figueroa</surname>
                           <given-names>Cristina Lleras</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>347</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los radioteatros históricos que se realizaron ente 1940 y 1970 en Bogotá emitidos por la Radiodifusora Nacional (hoy Radio Nacional de Colombia) constituyeron una forma privilegiada de difusión de la historia a mediados del siglo XX. Su popularidad —en cuanto a su empleo, pues no tenemos cifras que confirmen el índice de sintonía ni el segmento de sus radioescuchas— se debe a que presentaban una “verdad” histórica cuya veracidad se apoyaba en hechos registrados en documentos y publicaciones y “todos los elementos que teníamos a nuestro alcance: música, efectos de sonido, entonación dramática de las voces, sincronización y balance entre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL MESTIZO QUE DESAPARECE:</title>
                     <subtitle>EL GÉNERO EN LA CONSTRUCCIÓN DE REDES SOCIALES ENTRE MESTIZOS DE ÉLITE EN SANTAFÉ DE BOGOTÁ, SIGLOS XVI Y XVII</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rappaport</surname>
                           <given-names>Joanne</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>365</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Mestizo” es tal vez una de las categorías etnoraciales más complejas que encontramos en la documentación colonial latinoamericana. Otros términos, tales como “indio” y “español”, funcionaban en la Colonia como colectividades cuyos miembros gozaban de ciertos derechos y obligaciones. Pero los miembros de las categorías intermedias, tales como los mestizos, aparecen en, y luego desaparecen del, registro documental. No pertenecen a un grupo, sino que son asignados, dependiendo del contexto, a una u otra categoría. Es decir, “mestizo” es una categoría colonial, pero no es un grupo. Y la categoría en sí era heterogénea. En la época colonial, existía una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TESTIMONIO INDÍGENA SOBRE LAS LUCHAS DE RESISTENCIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jansasoy</surname>
                           <given-names>José Sebastián</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>387</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Para nosotros, los pueblos indígenas, el Bicentenario es un amanecer que trae consigo la esperanza. Anhelamos que, al ir pasando, el día se vaya aclarando, esa es la ilusión de nuestros pueblos.</p>
                     <p>A partir de la Independencia de España, hace doscientos años, Bolívar comenzó a promulgar las normas para restituir a los indígenas sus territorios, en su lucha por encontrar el “Grito de Libertad”. Estos sueños por una patria libre se empezaron a hacer realidad hasta hace poco menos de veinte años, cuando los indígenas lograron cumplir la mayoría de edad y obtuvieron el reconocimiento de sus derechos como ciudadanos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>COMERCIO ESCLAVISTA Y ESCLAVIZACIÓN EN UNA “NACIÓN LIBRE” (1810-1852):</title>
                     <subtitle>UNA REFLEXIÓN SOBRE LA INDEPENDENCIA DE COLOMBIA A PROPÓSITO DEL BICENTENARIO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Reales</surname>
                           <given-names>Leonardo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>399</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La pirámide socio-racial que surgió en la sociedad esclavista colonial (de castas)¹ se mantuvo en Colombia más allá de la aprobación de leyes que llevaban implícita la idea de una sociedad distinta y progresista, formada (en el papel) por hombres y mujeres libres, que vivían bajo las mismas condiciones jurídicas.</p>
                     <p>Este artículo describe la permanencia de dicha pirámide, tomando como referentes principales el comercio esclavista y el ambiente hostil, propio de la esclavización de los(as) africanos(as) y afrocolombianos(as) en la naciente república.</p>
                     <p>Cabe anotar que usaré las expresiones población afrocolombiana o afrodescendiente simplemente porque ambas se refieren a las personas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DATOS BIOGRÁFICOS AUTORES VOL. II BIBLIOTECA 2010</title>
                  </title-group>
                  <fpage>429</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt15hvx6q.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>440</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
