<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Nuove solitudini</book-title>
         <subtitle>Mutamenti delle relazioni nell’ultima narrativa francese</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>A cura di</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Majorano</surname>
               <given-names>Matteo</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>21</day>
         <month>03</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788874624836</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788874629367</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1b7x7h6"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La letteratura – come del resto tutte le forme artistiche – è capace di far emergere aspetti oscuri dell’esperienza umana, trasformandoli spesso in risorse vitali. Così è anche per la solitudine, condizione particolare attraversata da ogni individuo: le solitudini sono tante, almeno quante sono le esperienze umane chiamate a riempire le pagine dei romanzi. Una presunta ala “nobile" della solitudine è quella concettuale, che coesiste con una seconda, poco “aristocratica", anzi plebea, che comprende uno straordinario e variegato catalogo: solitudini quotidiane, disperate, a volte piccole, altre infinite. Così, almeno fino a qualche tempo fa, si è presentata la solitudine nella letteratura, e nella letteratura francese in maniera più marcata. Ma cosa accade oggi tra le carte del romanzo? Cosa è cambiato nella presenza di questa materia, incandescente e glaciale? La solitudine la si guadagna e la si difende, senza nemmeno più la ragione forte di essere artista? E se la solitudine non fosse né bella né brutta, ma solo umana, senza drammi e senza gloria? Se non fosse più un elemento di distinzione per nessuno, ma solo uno spazio reale della vita di ciascuno, quando la vita non ha più bisogno di finzioni? Il volume, mettendo a fuoco queste domande, prova a tracciare delle risposte, affronta casi specifici e, nel suo complesso, rappresenta una chiave d’accesso ad un tema cruciale della letteratura contemporanea, francese e non solo.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="256"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Lo stato delle cose</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Majorano</surname>
                           <given-names>Matteo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lo studio della letteratura francese del presente in Italia, all’inizio degli anni Novanta, contava pochi seguaci, che spesso dividevano questo impegno con quello sulla letteratura delle altre stagioni, quelle considerate consolidate dal tempo. Nessuno ipotizzava che le incursioni nella narrativa dell’estrema attualità potessero diventare un campo scientifico autonomo, semmai si consideravano queste “digressioni” occasionali come un’appendice della letteratura novecentesca, espressione solo di una certa eccentricità da parte di chi vi si dedicava. I solitari promotori di tentativi extratemporali erano ritenuti, all’epoca, dei marginali scientifici, le cui ambizioni sarebbero state senza futuro.</p>
                     <p>In loro, invece, viveva la convinzione che un critico</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’état des choses</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Majorano</surname>
                           <given-names>Matteo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>12</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Au début des années quatre-vingt-dix en Italie, l’étude de la littérature française du présent comptait quelques adeptes qui partageaient souvent cette tâche avec celle sur la littérature des autres saisons, considérées, celles-ci, comme consolidées par le temps. Nul n’envisageait que les incursions dans la prose d’une extrême actualité puissent devenir un domaine scientifique autonome. À la limite, on considérait ces “ digressions” occasionnelles comme un appendice de la littérature du XX<sup>ème</sup>siècle, comme l’expression d’une certaine excentricité de la part de qui s’y consacrait. Les promoteurs solitaires de tentatives extratemporelles étaient, à l’époque, retenus des scientifiques marginaux, dont les ambitions</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Solitudes au virage</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Majorano</surname>
                           <given-names>Matteo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les mots avec lesquels les hommes s’expriment restent souvent identiques au fil des siècles, mais, autour du noyau dur qui les constitue et les rend inamovibles, se produisent des changements imprévisibles: un même mot s’adapte aux époques et aux évolutions de l’histoire et assume ainsi un sens ultérieur qui s’élargit et, parfois, entraîne la racine originelle dans une autre direction. Ce phénomène devient particulièrement évident avec les termes qui constituent les archétypes culturels de référence de l’humanité, les grands thèmes inépuisables, autour desquels se sont construits tant d’art et tant de littérature. Dans l’antiquité classique, la solitude, par exemple, n’était</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sans lunettes noires</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Adam</surname>
                           <given-names>Philippe</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Et voici donc la scène inaugurale: deux frères sont là, l’un est dans la rue, il marche et ne voit rien, l’autre est à la fenêtre et le regarde. Celui qui ne voit rien est pourtant, précisément, celui qui a bien pris soin de protéger sa vue, comme s’il s’agissait, grâce aux lunettes noires, de mieux observer, d’avoir les yeux grands ouverts, alors qu’elles font de lui un aveugle. « Je n’ai jamais porté de lunettes noires », écrit Antonio Lobo Antunes: il nous faut donc comprendre qu’avec des lunettes de soleil on ne voit rien². Non, bien sûr, que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Solitudes, similitudes:</title>
                     <subtitle>topiques contemporaines de la singularité</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Viart</surname>
                           <given-names>Dominique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Orphelins des grandes illusions collectives et des “méta-récits” qui les sous-tendaient, héritiers d’une littérature aux personnages falots disséminés aux pages de Bove, de Beckett ou de Perec, les écrivains contemporains s’essaient à de nouveaux traitements de la solitude. L’heure n’est plus ni à l’hypostase du créateur romantique ou maudit, ni au resserrement esthétique du roman célibataire¹, ni à la dénonciation de l’anonymat du personnage dans les métropoles tentaculaires, mais à une interrogation plus complexe de la singularité de « l’homme quelconque »² au sein de communautés défaites³.</p>
                     <p>Au début des années quatre-vingt, au moment où la littérature elle-même se renouvelle</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Solitudes familiales</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rubino</surname>
                           <given-names>Gianfranco</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>49</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Seul (attribut): Qui se trouve être sans compagnie, séparé des autres, qui a peu de relations avec les autres hommes; (épithète): Qui n’est pas avec d’autres semblables, qui est unique de son espèce.</p>
                     <p>Solitude: Situation d’une personne qui est seule, de façon momentanée ou durable; situation de celui qui est habituellement seul ou presque seul, qui a peu de contacts avec autrui.</p>
                     <p>À la lumière de ces définitions lexicales du mot solitude, empruntées au<italic>Petit Robert</italic>, il peut paraître paradoxal, voire oxymorique, d’attribuer cette condition à ce noyau de socialisation primaire qu’est le milieu familial; la valeur de cette solitude</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>« Je ne vis pas comme ils vivent… » Imaginaires et esthétiques de la solitude dans le roman contemporain</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Blanckeman</surname>
                           <given-names>Bruno</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Solitude… Je ne crois pas comme ils croient, je ne vis pas comme ils vivent, je n’aime pas comme ils aiment… Je mourrai comme ils meurent »¹.</p>
                     <p>Quand elle écrit, puis reprend, puis confirme ces phrases dans les trois versions retravaillées de<italic>Feux</italic>, Marguerite Yourcenar a successivement 34 ans, 54 ans, 71 ans. Il me semble qu’à sa façon, comme souvent, elle interroge la part de pensée qui résiste au creux d’un poncif. L’expression de la solitude en est un, recyclé jusqu’à l’usure par la littérature, la philosophie, la psychologie, la sociologie, la théologie, la critique littéraire, les médias,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Singulier solitaire</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Riboulet</surname>
                           <given-names>Mathieu</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le mieux serait encore d’avoir le choix, mais comme on le sait nous ne l’avons pas, ou si peu. J’avais huit ans en 1968, quand explosa le vaste mouvement de contestation des ordres établis que l’on sait, qui bouillonnait depuis quelques années déjà, et dixhuit, dix ans plus tard, quand la gauche française rata de peu la victoire aux élections législatives, allongeant de trois interminables années le règne déprimant du giscardisme, qui nous vit arriver à bout de souffle, en 1981, à la Bastille pour célébrer une victoire qui n’en était naturellement pas une mais mettait un terme à ce</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Polyphonie du solitaire:</title>
                     <subtitle>le Robinson d’Olivier Cadiot</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rabaté</surname>
                           <given-names>Dominique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Réfléchir en commun aux nouvelles solitudes contemporaines est, pour moi, une façon de revenir sur les propositions faites dans<italic>L’invention du solitaire</italic>¹, en les prolongeant vers notre temps le plus actuel. J’avais en effet essayé de distinguer trois périodes pour cette histoire des figures du solitaire. Dans le sillage de Rousseau, qui constitue l’indispensable archéologie de cette notion, c’est le moment romantique qui inaugure la modernité du questionnement mené par le solitaire, et l’exploration d’un divorce (cruel et fécond à la fois) entre individu et société. La question qui pourrait emblématiser ce premier moment est celle de Jean-Jacques: suis-je «</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Seuls, les choeurs solitaires de Laurent Mauvignier</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Capone</surname>
                           <given-names>Carine</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>99</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le thème de la solitude est décliné par Laurent Mauvignier depuis son premier roman au titre sans équivoque:<italic>Loin d’eux</italic>¹. Chaque fois la solitude du sujet s’éprouve dans la confrontation au groupe, à la communauté. Cette figure contemporaine de celui qui est dans « la foule solitaire »², ce thème du « singulier quelconque » cher à Giorgio Agamben³, cette interrogation autour de « l’êtreavec » qui préoccupe Jean-Luc Nancy⁴, on la retrouve en littérature. Dominique Rabaté s’emploie, en 2003 dans la revue « Modernités , à dresser la figure littéraire du solitaire à travers les âges. Du solitaire contemporain</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Violaine Schwartz:</title>
                     <subtitle>solitude en écho</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gramigna</surname>
                           <given-names>Valeria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« On trinque au bonheur, passé et à venir. Au présent poids plume. C’était il y a longtemps. Une éternité. Combien de temps? Deux ans? Trois ans? Maintenant, la terrasse en contrebas est jonchée de feuilles de lierre racornies. Il faudrait balayer. À la fenêtre, tu te souviens qu’il faudrait balayer. En plus du reste »¹, lisais-je dans les toutes premières pages de<italic>La tête en arrière</italic>, le premier roman de Violaine Schwartz², à l’époque où on nous annonçait que les “nouvelles solitudes” seraient le thème du VI ème colloque du Grec. C’était un texte qui avait retenu l’attention de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’imposture</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Klein</surname>
                           <given-names>Pauline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Je me trouve ici et maintenant devant vous, comme si mon point de vue sur la solitude pouvait y changer quoi que ce soit, avec sans doute un peu le tournis, face au Groupe de Recherche de l’Extrême Contemporain, un groupe donc, et qui pose intrinsèquement la question de ce qui vaut la peine d’être dit en public, d’être écrit plutôt que pas écrit, d’être publié en un sens, plutôt que pas. Ce fut longtemps une question importante pour moi. Faut-il publier ce qu’on écrit, si on le peut, si on nous autorise à le faire? Pourquoi donc rendre public,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’œuvre d’Yves Ravey.</title>
                     <subtitle>Exode et élection: devenir juif</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vray</surname>
                           <given-names>Jean-Bernard</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>131</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’oeuvre d’Yves Ravey, qu’inaugure la publication de<italic>La table des singes</italic>¹, se poursuit avec neuf autres romans publiés aux éditions de Minuit, depuis<italic>Bureau des illettrés</italic>jusqu’au plus récent<italic>Enlèvement avec rançon</italic>². Ravey écrit aussi pour le théâtre. Trois de ces textes seulement sont publiés. « Sans tapage », écrivait Jean-Claude Lebrun en 2005, « une oeuvre prend consistance, qui mériterait la reconnaissance d’un plus vaste public »³. La reconnaissance du public, de la critique, des universitaires s’est élargie depuis 2005, mais la remarque reste à l’ordre du jour.</p>
                     <p>Empruntons à Wolfgang Asholt, dans sa présentation des « figures »</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La solitude comme lieu</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Germain</surname>
                           <given-names>Sylvie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« On ouvre un mot comme on ouvre un livre: c’est le même geste. Et cette ouverture est brisure » , dit Edmond Jabès¹. Le mot “solitude” s’ouvre comme un livre très nu, et cependant rempli d’une écriture brouillée. Un livre en grisaille dont l’ouverture est brisure en zigzags.</p>
                     <p>En un sens, c’est un mot neutre, tant il désigne d’états différents, voire contraires; mais dans son in/différence, il est d’une forte amplitude, oscillant entre des extrêmes – de la fadeur à l’intensité, de la mélancolie à la joie, de la misère à la plénitude, de la détresse à la sérénité. Un</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Géométries solitaires:</title>
                     <subtitle>Pierre Péju et Éric Reinhardt</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Termite</surname>
                           <given-names>Marinella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les brisures relationnelles s’appuient de plus en plus sur des mécanismes de malaise qui engendrent des marques de fragilité, notamment des glissements, des incompréhensions dialogiques ou des mises à l’écart. La condition de solitude qui en dérive joue autour du lien – raté ou sous-jacent – capable d’interroger les ressources du “manque”. Les espaces – urbains ou paysans – ainsi que les situations d’abandon et de détachement – propres, en particulier, aux chômeurs, aux couples et aux relations parentales – apparaissent comme des éléments qui peuvent détourner malgré tout certains outils virtuels.</p>
                     <p>Comment la solitude peut-elle rétablir des contacts (ou bien en engendrer d’autres) et déjouer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Webcritica:</title>
                     <subtitle>voci nuove dalla rete</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Falco</surname>
                           <given-names>Giusi Alessandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>177</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Non esiste letteratura senza parole sulla letteratura. Così come non esiste lettura senza discorsi per spiegarla, per raccontarla, per condividerla. Come se pensare la letteratura e parlarne fossero attività complementari, necessarie ad alimentare uno scambio, una discussione che, spesso, continua, sfidando gli anni e centinaia di altri libri pubblicati.</p>
                     <p>Nel tempo, i dialoghi sulla letteratura hanno assunto il nome e le sembianze della critica letteraria, un discorso variegato e scientifico che considera il testo creativo come il proprio oggetto e campo di studio.</p>
                     <p>Senza voler formulare una definizione assoluta della critica letteraria – definizione che, tra l’altro, non tocca a noi</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La TV degli scrittori per il lettori</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Casella</surname>
                           <given-names>Alessandra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>183</fpage>
                  <abstract>
                     <p>È importante essere chiamati da un’Università per parlare dell’esperienza di<italic>Booksweb. tv</italic>, perché vuol dire che questa istituzione è attenta a quello che succede al di fuori dei consueti percorsi letterari, e cerca di andare oltre, di capire se c’è una via diversa. E questa via c’è, sicuramente.</p>
                     <p>Io nasco lettrice. Non mi ricordo un giorno in cui sia uscita senza un libro. La mia coperta di Linus sono sempre stati i libri. Sono stati la mia salvezza, il mio viaggio e il mio radicamento.</p>
                     <p>Credo fortemente che i libri vadano comunicati in modo diverso da come accade solitamente. Io</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Il rapporto tra libri e lettori nel web 2.0</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cirillo</surname>
                           <given-names>Jacopo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>193</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il web 2.0 ha profondamente cambiato il rapporto tra libri e lettori e, più in generale, tra le persone e la cultura. O meglio, ha riconfigurato il ruolo del lettore, rendendolo una parte attiva nel discorso culturale, amplificandone l’importanza e dando la possibilità di esprimere le proprie opinioni e formarsi attraverso quelle di tutti gli altri.</p>
                     <p>Fin dalla sua nascita, la bandiera del cosiddetto web 2.0 è stata rappresentata dal concetto di<italic>user generated content</italic>: la possibilità cioè, per chiunque – semplificando le interfacce e istituendo degli standard (piattaforme blog e social network) – di mettere online la propria vita e le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La communauté des lecteurs à l’oeuvre sur le web</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Majorel</surname>
                           <given-names>Abeline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>199</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Par sa gestuelle, ses habitudes, l’acte même de déchiffrer des signes, le lecteur n’est jamais seul. Il est communauté. Son interprétation d’un texte est individuelle, elle lui est propre, mais, même isolé du monde, le fait de lire le place dans la grande communauté de l’humain. Lire est une expérience sociale, une valeurtemps de communion. L’auteur par son acte d’écrire se confronte à son individualité, à son expérience, il est seul. Le lecteur jamais. Il partage déjà, il dialogue avec l’auteur. Comme l’a dit Michel Houellebecq, « le lecteur doit faire 50 % du travail ». Intervenir sur la thématique</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>La critique littéraire sur le web:</title>
                     <subtitle>plus libre et plus propice au débat d’idées</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Demonchy</surname>
                           <given-names>Anne-Sophie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pourquoi se lancer dans l’aventure du web? Pourquoi pratiquer la critique littéraire non pas dans la presse traditionnelle mais sur Internet?</p>
                     <p>Jusqu’à présent, la presse traditionnelle a tendance à pratiquer les coteries qui empêchent une certaine objectivité dans la critique littéraire. Le milieu de la presse parisienne est petit: journalistes, éditeurs et auteurs se connaissent voire se confondent. Des connivences se créent si bien qu’il devient difficile pour un critique de juger librement un texte s’il en connaît l’auteur.</p>
                     <p>
                        <italic>Quand certains journalistes se contentent des argumentaires des éditeurs</italic>
                     </p>
                     <p>Étudiante, je rêvais de devenir journaliste littéraire. Pour me frotter à la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Des solitudes, ensemble</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jacquet</surname>
                           <given-names>Marie Thérèse</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>215</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pour cerner la question des “nouvelles solitudes” qui pose, au premier niveau, la question du rapport, réel ou supposé, du sujet avec ses semblables, il me semble utile de faire un détour pour prendre en considération les façons dont ce même thème peut être lu ou vécu, actuellement, autour de nous, dans des domaines plus ou moins éloignés de la littérature, qui ont connu des transformations susceptibles d’un impact fort sur nos vies et, peut-être alors, sur notre rapport avec la notion qui nous intéresse.</p>
                     <p>C’est désormais une banalité que d’évoquer la part de plus en plus considérable que le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abstracts</title>
                  </title-group>
                  <fpage>227</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Nuove solitudini.</title>
                     <subtitle>Bibliografia tematica</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <role content-type="editor">A cura di</role>
                     <contrib contrib-type="editor" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gramigna</surname>
                           <given-names>Valeria</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="editor" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lovece</surname>
                           <given-names>Francesca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="editor" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moretti</surname>
                           <given-names>Rossana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="editor" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pepe</surname>
                           <given-names>Salvatore</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="editor" id="contrib5" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Soldo</surname>
                           <given-names>Mariella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="editor" id="contrib6" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Termite</surname>
                           <given-names>Marinella</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>235</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Indice dei nomi</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1b7x7h6.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>247</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
