<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>José Revueltas y Roberto Bolaño</book-title>
         <subtitle>Formas genéricas de la experiencia</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Lopera</surname>
               <given-names>Alejandro Sánchez</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>10</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9781945234125</isbn>
      <isbn content-type="epub">1945234121</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Editorial A Contracorriente</publisher-name>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Alejandro Sánchez Lopera</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.5149/9781945234118_sanchezlopera"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Este libro busca intervenir en el debate sobre formas del pensamiento latinoamericano, mas alla de la historia de las ideas, el poscolonialismo/decolonialismo, y la filosofia de la liberacion. Utiliza la literatura de Jose Revueltas (Mexico, 1914-1976) y Roberto Bolano (Chile, 1953-2003) para pensar filosoficamente a America Latina, e interrogar modos de la experiencia ilegibles desde coordenadas liberales y humanistas. Se trata de pensar con Revueltas y Bolano, antes que pensar a Revueltas y Bolano. Por eso, la trama del libro se desarrolla a partir del analisis antimoralista de tres episodios: la Revolucion Mexicana; las revueltas de 1968 en Mexico, y el golpe militar en Chile en 1973. Esto permite trazar otra imagen de America Latina por fuera de la victimizacion, la autocompasion o la autoindulgencia. Y abrir el pensamiento latinoamericano a lo generico, lejos de la idea de originalidad, deficit o negatividad frente al pensamiento europeo o norteamericano.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="286"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[i]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>[vi]</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este libro es una lectura en conjunto del mexicano José Revueltas (Santiago Papasquiaro, 1914-1976) y el chileno Roberto Bolaño (Santiago, 1953-2003), dos de los escritores más sugestivos para pensar filosóficamente América Latina. Sostengo que su lectura conjunta permite retratar formas genéricas de la experiencia en América Latina en términos anti-moralistas. Evito así adscribir a la literatura y al pensamiento adjetivos identitarios y territoriales como “latinoamericano.” Con la literatura de Bolaño y Revueltas la cuestión latinoamericana deja de ser una lucha ética frente a los imperios (europeo o norteamericano); o un problema de autorización y búsqueda de legitimidad para el pensamiento</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Soberanía genérica.</title>
                     <subtitle>El luto humano</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La conmoción experimentada por México, especialmente durante la segunda década del siglo XX, no cesa de producir efectos. Como todo sueño despierto y colectivo de un pueblo, hermoso y atroz al mismo tiempo, la Revolución Mexicana desató potencias y produjo sometimientos cuya génesis y sentido marcan la actualidad. Recientemente, ha sido definida por dos destacados especialistas en la materia, como “the long, bloody, chaotic struggle began on November 20, 1910, as a rebellion against President Porfirio Díaz, the nation’s authoritarian ruler since 1876” (Joseph y Buchenau 1).</p>
                     <p>Independientemente que se le califique como “nacional,” “popular,” “campesina” o simplemente como “una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>José Revueltas y la filosofía latinoamericana:</title>
                     <subtitle>IMÁGENES CINEMATOGRÁFICAS DEL MUNDO</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>José Revueltas Sánchez fue un escritor polémico, y prolífico. Fue expulsado del Partido Comunista Mexicano dos veces (en 1943 y 1960), y del Consejo Nacional de Huelga de los estudiantes de octubre del 68 en México. Encarcelado dos veces en Islas Marías, muere en 1976 en libertad bajo palabra. Al lado de escritores como Octavio Paz, Carlos Fuentes o Juan Rulfo, por décadas la obra literaria de Revueltas fue ubicada en un lugar marginal en el panorama literario mexicano, y latinoamericano, si bien su novela<italic>El luto humano</italic>(1943) le había merecido el Premio Nacional de Literatura en México. Es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>1968:</title>
                     <subtitle>Lógicas de la crueldad. Parte I</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>59</fpage>
                  <abstract>
                     <p>José Revueltas es quizás la figura más destacada y polémica del 68 en México. Figuración ambigua que por supuesto se encuentra en su obra literaria y política: por un lado, diagnostica que el proletariado en México se encuentra sin cabeza, o lleva sobre los hombros una cabeza que no es suya, esto es, reclama una vanguardia o verdadero Partido Comunista Leninista. Por el otro, y retomando en su obra el impacto del anarquista Ricardo Flórez Magón (1874-1922), figura clave del replanteamiento de la cuestión obrera en México (de ahí en parte el interés de Revueltas en él),¹ postula nociones de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>1968:</title>
                     <subtitle>Revueltas y el acto profundo. Parte II</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>95</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Periodizar los sesentas, y específicamente el 68, sigue siendo uno de los debates más prolíficos de la actualidad. Desde distintas posturas y objetos de estudios dispares, destacados teóricos como Alain Badiou, Fredric Jameson y Alessandro Russo, han intentado precisar la fisionomía de esa década a nivel global, y de ese año en particular en Europa, Estados Unidos y China respectivamente. Para el caso mexicano, la cuestión es igual de intrincada, y no es nueva. Ya las grandes revisiones historiográficas de la lucha independentista de 1810 y la Revolución Mexicana, de Eric Van Young a Alan Knight, han señalado con asombro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Amuleto.</title>
                     <subtitle>Roberto Bolaño y las formas de la memoria</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Yo estaba en la Facultad aquel 18 de septiembre cuando el ejército violó la autonomía y entró en el campus a detener o a matar a todo el mundo. No. En la Universidad no hubo muchos muertos. Fue en Tlatelolco. ¡Ese nombre que quede en nuestra memoria para siempre!” Así cuenta Auxilio Lacouture lo que le sucedió ese día de 1968 en la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM) en la novela<italic>Amuleto</italic>del escritor chileno Roberto Bolaño (1953-2003). La novela cuenta la historia de una estudiante de la Facultad de Filosofía y Letras que, tras el allanamiento de las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>¿Fascismo y sadismo en Chile?</title>
                     <subtitle>La Estrella distante de Roberto Bolaño</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>153</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Todas las poetisas están muertas.” Esa es la frase que pronuncia Alberto Ruiz-Tagle, asesino en serie de mujeres en la novela<italic>Estrella distante</italic>de Roberto Bolaño (1996). Ruiz-Tagle elegía sus víctimas en los talleres de literatura de la ciudad de Concepción en Chile en 1973 y 1974. Ruiz-Tagle, o Carlos Wieder como se le conocerá después, militar que escribe poemas en el aire, artista-asesino cuyas víctimas no logran reconocer la verdad que anuncia este “poeta autodidacta”: “está a punto de nacer la ‘nueva poesía chilena’” (Bolaño,<italic>Estrella distante</italic>30). A renglón seguido de esta frase, Wieder asesina precisamente a dos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>De las letras a los cálculos:</title>
                     <subtitle>el Nocturno de Chile de Roberto Bolaño</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>185</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“¿Cómo se siente?” le pregunta el sacerdote Sebastián Urrutia-Lacroix al crítico literario Farewell, al enterarse del golpe de Estado en Chile en 1973: “Estoy saltando en una patita, me contestó.” La alegría de Farewell, crítico de críticos, tenía motivos precisos: “Me van a devolver mi fundo” (Bolaño,<italic>Nocturno</italic>99-100). Esto se lo cuenta Farewell al oído a Sebastián en pleno entierro de Pablo Neruda. Su fundo había sido expropiado por la Reforma Agraria de Allende. La alegría de Farewell no estaba lejos de tener asidero en la realidad: luego de cuatro años, el régimen de Pinochet había devuelto casi el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Palabras de salida</title>
                  </title-group>
                  <fpage>219</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Describir el trayecto del proyecto implica recordar que el criterio para relacionar a Revueltas y Bolaño—y a los capítulos—no fue el de obra o autor, sino el de problemas. Y recrear la tentativa de engranaje. Allí donde la historia coagula en meros hechos o catálogo de sucesos, la filosofía emerge para mostrar la disparidad de esta con respecto al devenir. Donde cae en el historicismo, y pierde de vista la totalidad (abierta) sucumbiendo en el relativismo, la literatura muestra los diversos rostros de la verdad, desfigurándolos para llevarlos tan lejos como sea posible.</p>
                     <p>Y allí donde la literatura</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">9781945234118_sanchezlopera.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>223</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
