<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="fre">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt2h08n2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="call-number">E20.I42 2004</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Amérique</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Civilisation</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Identité collective</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Amérique</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Changement social</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Amérique.</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Mondialisation</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Aspect social</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Amérique</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Amérique</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Littératures</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Histoire et critique</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Publicité</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Amérique</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Langage</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Trajectoires culturelles transaméricaines</book-title>
         <subtitle>Médias, publicité, littérature et mondialisation</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>IMBERT</surname>
               <given-names>PATRICK</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>2004</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9782760317345</isbn>
      <isbn content-type="epub">276031734X</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Les Presses de l'Université d'Ottawa</publisher-name>
         <publisher-loc>Ottawa</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2004</copyright-year>
         <copyright-holder>Les Presses de l’Université d’Ottawa</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1ckpf7b"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>De quelle manière se transforment les Amériques à travers les discours publicitaires, les textes de vulgarisation économique et la littérature ? Que deviennent les cultures des Amériques dans le contexte de la nouvelle économie mondialisée ? Ces interrogations sont liées à la transformation des identités enracinées dans un territoire, en images de soi plurielles. Ces dernières rejoignent le développement des réseaux de communication multipliant les déplacements géographiques et symboliques et démocratisant des savoirs de plus en plus complexes. Dans cette dynamique analysée à partir de René Girard, de Homi Babhabha et de Néstor García Canclini, on analyse donc les stratégies pour devenir un producteur de significations plus efficace. Cette visée mène d'une part à la reconnaissance de l'autre et, d'autre part, à tenter de déterminer ce qui, en lui, n'est pas acceptable.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="352"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>fre</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>I</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>VII</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 1</label>
                     <title>DISCOURS ET IMAGES DE SOI</title>
                  </title-group>
                  <fpage>3</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le discours est un processus sociosémiotique médiatisant les rapports de pouvoir. Il joue sur la position sociosymbolique de l’instance qui produit ou diffuse un texte. Cela s’exprime très bien dans le passage suivant du roman<italic>Les corrompus</italic>de Gilles Martin-Chauffier : « Le manuscrit faisait deux cent soixante pages. Écrit par un universitaire, il aurait brisé sa carrière. Signé par moi (journaliste), on l’aurait jugé frivole. Sous la plume de Morel (ministre), il allait faire l’effet d’une bombe ⁴.»</p>
                     <p>Dans le cadre du langage public⁵ où s’inscrit la modernité, le discours est lié à une épistémè fondée sur la croyance</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 2</label>
                     <title>CULTURE, TERRITOIRE ET PROPRIÉTÉ</title>
                  </title-group>
                  <fpage>65</fpage>
                  <abstract>
                     <p>À la fin des années I960, Frederik Barth publiait<italic>Ethnie Croups and Boundaries. The Social Organization of Culture Différence</italic>⁴. Il soutenait la nécessité de considérer le fait de partager une même culture moins comme une caractéristique définitive que comme le résultat d'une activité constante. Pour lui, cette activité devait être saisie dans sa dimension relationnelle liée au pouvoir. Par pouvoir, on entend une violence légitimée, c’est-à-dire appropriée par une institution qui s’impose et qui est reconnue. C'est dire que certains groupes vont, à une certaine époque, se constituer en nation, tandis que d’autres seront des ethnies à l’intérieur d’une nation</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 3</label>
                     <title>DU MONOCULTUREL TERRITORIALISÉ AUX DISCOURS DOUBLES:</title>
                     <subtitle>L’ACCÈS AU DÉPLACEMENT</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>121</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La valorisation défensive du local est le complément d'un national qui se méfie de la présence de l’altérité. Cette situation est très bien analysée par Adriana Rizzo au sujet des discours télévisés locaux en Argentine à Rio Cuarto. Elle démontre qu’une identité se renforce par la menace³ représentée par les autres identités perçues de façon négative:</p>
                     <p>en los programas locales es lo global percibido como una amenaza lo que fundamenta el sentimiento de exclusion generador de una resistencia local que se refuerza en las referencias a los proprios lugares y simbolos⁴.</p>
                     <p>Dans ce cadre, le global est présenté comme l’effet</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Chapitre 4</label>
                     <title>PRODUCTIONS DE SIGNIFICATIONS ET IMAGES DE SOI RÉSEAUTÉES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>203</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Comme nous venons de le constater au sujet des articles présentant des options nouvelles pour la culture organisationnelle, dans le magazine<italic>Wired</italic>ou dans les magazines économiques canadiens, il y a le même type de discours optimiste qui se fait jour dans les articles d’information et dans les publicités. Cela n’est pas le cas dans<italic>La Nation</italic>et dans<italic>El Mercurio</italic>. Dans l’article du<italic>El Mercurio</italic>, on insiste sur le fait que les transformations seront lentes, que la hiérarchie est en place. Dans l’article de<italic>La Nation</italic>, on ne voit guère d’avenir. Par contre, les publicités tendent à générer une</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusion</title>
                     <subtitle>LES MIGRATIONS DISCURSIVES</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>309</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Que soulignent tous ces jeux allant des déplacements géo-symboliques à la productivité sémantique et aux surprises du paradoxe ? D’abord que le discours postmoderne/postcolonial lié à la nouvelle économie rejoint ce que Karl Popper appelait « an abstract society² ». Par là, il entendait une société qui ne reposait plus sur un caractère organique, sur des relations contiguës, mais sur des relations choisies en dehors des accidents de la naissance, en dehors du fait de vivre dans telle famille ou sur tel ou tel territoire. Ces relations « abstraites » d'échange et de coopération fondent l’individualisme démocratique qui nous demande</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1ckpf7b.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAPHIE</title>
                  </title-group>
                  <fpage>319</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
