<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1k8578s</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Philosophy</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Con Paul Ricoeur. Espacios de Interpelación: Tiempo. Dolor. Justicia. Relatos</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <role content-type="editor">Editores:</role>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>OÑATE</surname>
               <given-names>TERESA</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>ARROYO</surname>
               <given-names>JOSÉ LUIS DÍAZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>ZUBÍA</surname>
               <given-names>PALOMA O.</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>NIETO</surname>
               <given-names>MARCO ANTONIO HERNÁNDEZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib5">
            <name name-style="western">
               <surname>CÁCERES</surname>
               <given-names>L. DAVID</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>14</day>
         <month>12</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788491480044</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788491480457</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-holder>Los autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1k8578s"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Con Paul Ricoeur. Espacios de Interpelación: Tiempo. Dolor. Justicia. Relatos</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO.</title>
                     <subtitle>Con Paul Ricœur hacia la alteración crítica del presente</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sobre la condición de Paul Ricœur como extraordinario profesor y maestro no cabe hoy la menor duda a partir del testimonio de sus numerosos discípulos y la influencia ejercida por su obra, en especial en el ámbito de la Hermenéutica Crítica. A ello se une que Paul Ricoeur sea uno de los más destacados lectores del Aristóteles Griego y uno de los más eficaces agentes de su reproposición actual; contándose entre los más relevantes re-fundadores de la Fenomenología y de su tránsito a la Hermenéutica Contemporánea (junto con Martín Heidegger, Hans-Georg Gadamer, Hannah Arendt, Gianni Vattimo y nosotros/as, entre otros</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PALABRAS INTRODUCTORIAS:</title>
                     <subtitle>“LOS MÁS VULNERABLES: UN RELATO SIN NARRADOR”</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pujol</surname>
                           <given-names>Ángel Gabilondo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Yo hoy hablo al lado, abajo y al lado, bajo el amparo y la advocación de un hombre bueno. No estoy muy seguro de hablar siempre de Ricoeur, pero siempre hablaré con él, todo lo que diga va a ser con Ricoeur. La última vez que le vi iba hacia un avión, aún recuerdo su espalda, su espalda yendo hacia un avión. Llevaba una chaqueta grande con dos enormes bolsillos, con un libro en cada bolsillo, enfundados. Iba pertrechado con sus dos libros, uno de esos libros era:<italic>De otro modo que ser, o más allá de la esencia</italic>de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HERMENÉUTICA DE LO JUSTO EN LA FILOSOFÍA DE PAUL RICŒUR</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villaverde</surname>
                           <given-names>Marcelino Agís</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Durante el curso académico 1995-96 se celebró en la Universidad de Santiago de Compostela un ciclo de conferencias denominado “Foro Universitario”. Era una de las actividades programadas para conmemorar el quinto centenario de la Universidad y el Rector Darío Villanueva quiso traer a Santiago a los intelectuales y científicos más relevantes de los distintos ámbitos del saber. Entre ellos figuró Paul Ricœur que pronunció el 27 de febrero de 1996 la conferencia “Justicia y Verdad” en el salón de actos de la Facultad de Medicina, el más grande entonces del que disponía la USC. Al día siguiente se celebró el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEL DAÑO AL SILENCIO.</title>
                     <subtitle>LAS NARRATIVAS DEL MAL EN PAUL RICŒUR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aranzueque</surname>
                           <given-names>Gabriel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>53</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los procesos de justicia transicional presuponen un vínculo entre historia y verdad no siempre explícito en sus protocolos de actuación. Son muchas las ocasiones en las que se presume, sin mayor reflexión, que el acto de volver a narrar lo sucedido, en un marco jurídico-político que supuestamente vele por su esclarecimiento efectivo, puede desembocar en el reconocimiento y en la reparación del daño infligido, e incluso en la reconciliación, el perdón o la garantía de no repetición de los abusos. Pero, ¿es realmente de ese modo?, ¿tienen el relato histórico o el literario el poder de restañar ese tipo de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PAUL RICŒUR Y LA POSIBILIDAD DE DOTAR DE SENTIDO A UN MUNDO POST-HEGELIANO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Artime</surname>
                           <given-names>Manuel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>73</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuenta Heine una conversación -probablemente nunca acaecida- entre Kant y un discípulo, en la que éste se maravillaba en la contemplación del cielo estrellado. Ante el desinterés mostrado por el maestro, aquél le preguntará si acaso no depositaba allí, en lo ultramundano, sus más profundas esperanzas, la compensación por su buen obrar; a lo que Kant le habría respondido, que si acaso por haber cuidado a su madre en la enfermedad, no haber dejado pasar hambre a su hermano y haber renunciado a vengarse de su enemigo le cabía esperar alguna otra satisfacción, además de la que supone en sí</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL SER QUE EQUIVALE A SER INTERPRETADO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bonet</surname>
                           <given-names>Ángel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La identidad del yo es desvelada a partir de la interpretación de los signos y los símbolos, en definitiva, del lenguaje con el que han sido escritos los documentos culturales y prácticos en los que el yo consigue objetivarse. De este modo,<italic>el diseño ontológico del ser queda pendiente del desarrollo mismo de la interpretación</italic>, y por tanto, tanto el yo como el ser no serán más que el resultado de la actividad reflexiva y no su punto de partida tal como sucedía en el<italic>cogito</italic>cartesiano. Por tanto, aquello mismo que en Descartes constituía el fundamento gnoseológico del sujeto,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RICŒUR PARA EL DESALIENTO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rodríguez</surname>
                           <given-names>Belén Castellanos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>115</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Qué está ocurriendo cuando una pierde el temple para vivir? Creo poder adelantar una respuesta provisional. Si nos paramos e intentamos cifrar, fenoménicamente, qué está ocurriendo en el ocaso del brío vital, fácilmente nos daremos cuenta de que la reflexión le ha ganado la carrera al cuerpo y, en ese momento, la empecinada búsqueda de sentido da lugar a una honda sensación de sin-sentido, o, expresado en términos intrasubjetivos, a una obscura sucesión de<italic>¿para qué?</italic>
                     </p>
                     <p>Siendo que el cuerpo debería saltar de la cama con la luz de la mañana, deseoso de un nuevo día, y la mente la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL SENTIDO DE LA INJUSTICIA Y EL EXCESO DEL DON:</title>
                     <subtitle>SOBRE EL SIGNIFICADO POLÍTICO DE LO SUBLIME</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chiurazzi</surname>
                           <given-names>Gaetano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La colección de escritos<italic>Le Juste</italic>, publicada por Ricœur en 1995, a la cual siguió un segundo volumen en 2001, constituye un inmejorable punto focal en el que se concentran diversos temas y direcciones de su investigación. Principalmente, puede ser asumida como un punto de referencia para medir los desarrollos e innovaciones que transitan la última fase de su pensamiento, en particular con respecto a su testamento filosófico,<italic>Parcours de la reconnaissance</italic>.</p>
                     <p>En el prefacio de esta colección, Ricœur refiere algunas coordenadas fundamentales de su reflexión, y sobre todo la cuestión de la relación con el otro desarrollada en<italic>Soi-même</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DISTANCIARSE DE SÍ (MISMO) LEYENDO Y ESTAR IRREDUCTIBLEMENTE SOLO:</title>
                     <subtitle>PUENTES (ENTRE) PAUL RICŒUR Y FELIPE MARTÍNEZ MARZOA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arroyo</surname>
                           <given-names>José Luis Díaz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Establecer puentes entre dos autores habría de hacer modular la orientación del viento que les agita, el suelo que les asienta, las miradas que orientan al cielo y la atmósfera en la que residen y respiran profundamente con cierto tono y ritmicidad. Especialmente si el puente son puentes². El riesgo a difuminar los bordes delimitadores substantivos de cada uno se torna entonces fortuna, suerte y oportunidad para pensar cómo acaso un lado y otro de los puentes, orillas ya, no estando sin embargo ya ahí previamente disponibles como orillas para la construcción urbanística y financiera, sí pueden por ello precisamente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PAUL RICŒUR, HEREDERO UNA TOPOLOGÍA DE LA JUSTICIA SIN CASTIGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salcedo</surname>
                           <given-names>Diego S. Garrocho</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sabemos, creo, por Nietzsche, lo que es hacer genealogía; y sabemos, también, lo que es hacer historia de las ideas. La propuesta de este texto es mucho más modesta y no pretende dar razón causal o genética ni de un concepto ni tampoco de experiencia alguna. Bajo el rótulo “tiempo, dolor y justicia”¹ recordamos a Paul Ricœur y mi propuesta, les digo, no consistirá tanto en servirme del curso causal que se prolonga a lo largo de una coordenada tan polisémica como es el tiempo sino que este título aspira a establecer, más propiamente, una reflexión espacial. O si lo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RICŒUR:</title>
                     <subtitle>JUSTICIA EN EL TIEMPO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ramos</surname>
                           <given-names>Antonio Gómez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Se cuenta que Kant, ya en la vejez, despidió a Lampe, su criado de toda la vida. De alguna manera, la mala conciencia, o la costumbre de muchos años de convivencia, le impedía al filósofo dejar de pensar en su criado a todas horas. Para solucionar el problema, se puso en su mesa de trabajo un cartelito con la nota: “Olvidarse de Lampe”. Esperaba, con ese recordatorio que leería cada mañana, ejecutar definitivamente el olvido de aquello cuya presencia constante en la mente le aguijoneaba la conciencia.</p>
                     <p>La anécdota, no sé si verídica, es irónica hasta el absurdo, o hasta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AFIRMACIONES FRENTE A UN MUNDO ROTO.</title>
                     <subtitle>ENSAYO PEDAGÓGICO EN TRES ACTOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>González-Luis (Kory)</surname>
                           <given-names>Mª Lourdes C.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con Julio Cortazar “<italic>digo: libertad, digo: democracia, y de pronto siento que he dicho esas palabras sin haberme planteado una vez más su sentido más hondo, su mensaje más agudo, y siento también que muchos de los que las escuchan las están recibiendo a su vez como algo que amenaza convertirse en un estereotipo, en un cliché sobre el cual todo el mundo está de acuerdo porque ésa es la naturaleza misma del cliché y del estereotipo: anteponer un lugar común a una vivencia, una convención a una reflexión, una piedra opaca a un pájaro vivo</italic>”.</p>
                     <p>Las palabras-cliché, dice Cortázar,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SENTIDO Y HERMENÉUTICA EN EL PENSAMIENTO DE PAUL RICŒUR</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Félix</surname>
                           <given-names>María Jesús Hermoso</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La Hermenéutica se muestra en la obra de Paul Ricoeur como un proyecto vivificador de la filosofía, del discurso devenido metáfora muerta, concepto rígido que busca apresar una significación; significacióon-constructo que sustituye a la infinita riqueza semántica de la realidad. No sustituir la realidad sino acompañarla en su fluidez, en su riqueza infinita, en sus variaciones y sus diferencias. Vivificar, sacar a la filosofía de un discurso muerto que no amplifica la vida, que no religa al hombre con lo sagrado sino que ocupa el lugar de un olvido fundamental, radical. Tal es el norte que guía a Ricœur en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA SIRENA VARADA Y EL SALINO VAIVÉN.</title>
                     <subtitle>PAUL RICŒUR Y EL CÍRCULO HERMENÉUTICO: OBJETIVIDAD VS. RELATOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto</surname>
                           <given-names>Marco Antonio Hernández</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>261</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con arreglo a la temática del<italic>relato</italic>, o de<italic>los relatos</italic>, fundamental en la hermenéutica filosófica contemporánea, y muy en particular, en la hermenéutica de Paul Ricœeur, dijo ya muy prematuramente el filósofo francés que</p>
                     <p>se abre ante mí el campo de la hermenéutica propiamente filosófica: (…) se trata de una filosofía a partir de los símbolos, que intenta promover,<italic>conformar el sentido</italic>mediante una interpretación creadora. Me atreveré, al menos provisionalmente, a llamar a esta tarea una “deducción trascendental” del símbolo. La deducción trascendental, en el sentido kantiano, consiste en<italic>justificar un concepto</italic>mostrando que hace posible<italic>la constitución</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RICŒUR Y MERLEAU-PONTY.</title>
                     <subtitle>ONTOLOGÍA DE LA METÁFORA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Mª Carmen</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>299</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este trabajo partimos de la fenomenología de la existencia¹ de Merleau-Ponty y Ricœur, y de sus concepciones de la intención lingüística para explicitar el sentido que, en este contexto, atribuyen a la metáfora.</p>
                     <p>Mientras que Ricœur la ha tematizado, Merleau-Ponty apenas se ha referido a ella. Defenderemos, no obstante, que es un “concepto operativo” en su filosofía. El estudio comparativo de la metáfora en ambos autores revelará que la palabra hablante (<italic>parole parlante</italic>) de Merleau-Ponty y la metáfora viva (<italic>métaphore vive</italic>) de Ricœur tiene un sentido ontológico, además de cognitivo, que rompe con el significado unívoco y penetra en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL HEIDEGGER DE LOS TRATADOS DE LA HISTORIA DEL SER:</title>
                     <subtitle>LA KEHRE COMO HERMENÉUTICA RADICAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Maldonado</surname>
                           <given-names>Rebeca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un momento que se distingue por el desmantelamiento de la contienda Mundo/Tierra-como réplica de hombres y dioses³. En un momento en el que vagamos sin tierra, sin mundo, sin dioses en el Inmundo, donde la futuridad misma es una sombra que nos cerca y donde un Único y Gran Poder ha vuelto a la inmensa mayoría de los seres humanos inaudibles e invisibles; donde ya no hay ni interpelación ni escucha, donde todos los seres están sujetos a la disposición y utilización universal de todas las cosas, tenemos que ir con aquéllos que pensaron en una situación de hundimiento</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA ἐπιείκεια ARISTOTÉLICA.</title>
                     <subtitle>UNA SOLUCIÓN “FRONÉTICA” A LO JUSTO EN LA DIALÉCTICA DE LO BUENO Y LO LEGAL SEGÚN PAUL RICŒUR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Marieta</surname>
                           <given-names>Iñaki</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>341</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dentro de la extensa y profunda obra filosófica de Paul Ricœur¹, la parte dedicada a la ética y a los problemas que plantea pensar lo justo y la justicia en sus diversos ámbitos de aplicación es absolutamente relevante para el pensamiento contemporáneo. Desde la, por el autor francés denominada, “Pequeña ética”², recogida en los capítulos 7, 8 y 9 de<italic>Sí mismo como otro</italic>de 1990³, hasta la recopilación de artículos de la década de los 90, bajo el título de<italic>Lo justo</italic>1 y 2, el proyecto filosófico de Paul Ricœur de repensar la subjetividad como “hermenéutica del sí</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA METÁFORA DA QUE PENSAR PALABRA E IMAGEN EN LA HERMENÉUTICA DE PAUL RICŒUR</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martinengo</surname>
                           <given-names>Alberto</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>353</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un ensayo de 2008, titulado significativamente<italic>Philosophy’s Debt to Metaphor</italic>, Mark Johnson afirma que la difusión de los estudios sobre la metáfora, fuera de sus límites disciplinarios tradicionales, requiere preguntarse hoy “¿qué hemos llegado a ser como filósofos?”¹. De qué manera, en definitiva, la filosofía se ha transformado a la luz de la multiplicidad de trabajos, intereses y nuevas perspectivas sobre los fenómenos de la metaforización, que hasta mediados del siglo XX no era ni siquiera posible imaginar. Dentro de la tradición de la hermenéutica filosófica del siglo XX, Paul Ricoeur es el autor que contribuye en mayor medida</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL RELATO DEL OTRO:</title>
                     <subtitle>ALTERIDAD Y JUSTICIA EN PAUL RICŒUR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martínez</surname>
                           <given-names>Francisco José</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>367</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente trabajo parte de la noción de identidad narrativa, tanto en el nivel individual como sobre todo en el nivel colectivo. Consideramos que los diferentes colectivos, naciones, culturas, clases, etc. se perciben y se definen por oposición a lo otro, a lo que a su vez definen. Se trata de conseguir que estas autodefiniciones y autopercepciones hagan justicia al otro, reconociendo sus valores. Como contraejemplo se presentan dos definiciones sesgadas de lo otro obtenidas a partir de los prejuicios propios más que de la honesta y equilibrada consideración de lo otro: el orientalismo y la misoginia. Estos dos ejemplos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LAS “HORCAS CAUDINAS” DE LA HERMENÉUTICA.</title>
                     <subtitle>PERSPECTIVAS Y ALCANCE DE LA FENOMENOLOGÍA HERMENÉUTICA DE LA RELIGIÓN DE PAUL RICŒUR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Moratalla</surname>
                           <given-names>Tomás Domingo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>385</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En estas páginas quisiera presentar brevemente, aunque sea a modo de esbozo y con un talante programático y prospectivo, lo que podríamos llamar las líneas fundamentales de la filosofía de la religión de Paul Ricoeur. No ofrezco el sistema, pero sí quiero presentar al menos algunos de sus elementos vertebradores y, sobre todo, dar cuenta de su actitud, de su gesto filosófico básico; gesto que no es otro que el hermenéutico. La filosofía de la religión no es en el pensador francés una simple “aplicación” de un cuerpo filosófico desarrollado en otro sitio y aplicado al tema de la religión;</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LO JUSTO Y EL MAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cordón</surname>
                           <given-names>Juan Manuel Navarro</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>405</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Llevar a cabo una exposición y presentación del tema “Lo justo y el mal” en Paul Ricœur, en cuanto “Lo justo y el mal” es justamente un tema y no ningún absoluto, exigiría recorrer varios textos<italic>de</italic>Ricœur², pensando precisamente con Ricœur y al margen de Ricoeur. No convendrá entonces que se piense que llevaré a cabo un mero amontonamiento de textos. Transitaré aún con desigual atención por diversas obras del autor intentando hacer un análisis lo más estricto, minucioso y agudo dentro de mis limitaciones posibles.</p>
                     <p>A este respecto comenzaré haciendo referencia a unas líneas de un juicio que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AMOR Y JUSTICIA EN PAUL RICŒUR (I)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oñate</surname>
                           <given-names>Teresa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>423</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El texto de Ricoeur así intitulado responde a una conferencia impartida en 1989 por el filósofo francés en Tübingen, bajo el rótulo alemán: “Liebe und Gerechtigkeit”. Fue con motivo de la recepción del prestigioso premio Leopold Lucas, un premio que llegó a las manos de Paul Ricoeur en una fecha muy señalada: era el año de la caída del Muro de Berlín, cuando tras el término de la Guerra Fría se inició el cambio geopolítico que conduciría a la Guerra del Golfo y la escalada bélica (¿contra-religiosa?) entre EEUU y sus aliados y las diversas culturas y países del islam.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RICŒUR:</title>
                     <subtitle>NARRRRATIVAS Y DEBATES SOBRE LA JUSTICIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Trujillo</surname>
                           <given-names>Orlando Padilla</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>459</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lo primero que he de poner de manifiesto es el hecho de que el acceso a un pensamiento como el de Paul Ricœur es complejo. Complejidad que le otorga el hecho de ser un autor pródigo en sus análisis de cada uno de los conceptos sobre los que reflexiona e, igualmente, por el extenso y rico debate al que somete sus pensamientos.</p>
                     <p>Cada palabra, cada noción, han de ser desmenuzadas, contrastadas, decantadas bajo el calor del sereno debate de las ideas. El concepto de Justicia, no iba a quedar exento de esta norma y se me antoja como uno de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA CUESTIÓN DEL RECONOCIMIENTO Y EL LEGADO DE HEGEL EN EL PENSAMIENTO DE PAUL RICŒUR</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pagano</surname>
                           <given-names>Maurizio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>465</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En septiembre de 1994 Ricœur pronuncia la ponencia inaugural del gran congreso internacional de Hermenéutica que tuvo lugar en Halle. El título de la ponencia era<italic>Inquiétante étrangeté</italic>, o sea inquietante extrañeza, a pesar de que el título de la traducción italiana reza<italic>Múltiple extrañeza</italic>. He decidido partir de aquí por dos motivos. El primero y más importante es que el tema de la extrañeza nos introduce en el corazón del pensamiento de Ricœur y en la cuestión del reconocimiento sobre el que me gustaría reflexionar aquí. El segundo motivo es que me gustaría sugerir una relación entre este seminario,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL LADO RAZONABLE DEL ESTADO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Álvarez</surname>
                           <given-names>Natalia Pais</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>475</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A principios de los años ochenta del siglo XX, comienzan a ensayarse en Europa políticas neoliberales, impulsadas muy especialmente por Reino Unido, de la mano de Margaret Tatcher. El debate que se abre desde entonces no sólo gira en torno a una práctica económica ideada por los<italic>think tanks</italic>de Mont Pelerin. Se está sirviendo además una dialéctica radicalizada sobre la cuestión del Estado, sobre sus funciones y su papel en la economía, e incluso sobre su pertinencia.</p>
                     <p>Paul Ricoeur se convertirá, en la medida en que no fue una figura mediática de resistencia, en uno de esos detractores silenciosos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EDEDUCAR COMO ACTO POLÍTICO:</title>
                     <subtitle>LA CONJUGACIÓN DE LIBERTRTADES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Méndez</surname>
                           <given-names>Pedro Perera</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>485</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este texto parte de un título que surge de un inicial ejercicio de negación de su antítesis. La proposición negativa a la presentada, “educar no es un acto político” nos lleva a afirmar que la educación es una cuestión “técnico-didáctica” y que no tiene que ver con la política.</p>
                     <p>Afirmar que no es un acto político es decir que tanto los beneficios como los efectos variopintos de la educación, tienen más que ver con el ejecutante del proceso de enseñanza y aprendizaje que con el destinatario del mismo. La producción de nuevos ciudadanos es resultado de esta acción mecánica y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEFENSA DE LA CONFESIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Porée</surname>
                           <given-names>Jérôme</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>495</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Había pensado, en primer lugar, en darle a este texto el título elegido por Paul Ricœur para introducir la primera parte de<italic>La simbólica del mal</italic>: «Fenomenología de la confesión»¹, pues esta fenomenología es, precisamente, lo que voy a esbozar a continuación. Y no lo he hecho porque mi intención no es comentar ese texto en particular. Sin embargo, quedémonos tranquilos: no lo desestimaré sino para poder seguir mejor la lección de la obra en su totalidad; para, también, poder defender mejor la confesión de los ataques a los que su polisemia no es ajena.</p>
                     <p>En efecto, no podemos quedarnos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL SUJETO MORAL DE KANT ANTE LA ÉTICA DE RICŒUR</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Rosales</surname>
                           <given-names>Jacinto Rivera</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>509</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El libro de Ricœur<italic>Sí-mismo como un otro</italic>(1990) está compuesto de diez Estudios. En él se publican las lecciones que impartió en la Fundación Gifford (<italic>Gifford Lectures</italic>) que se estructuran en las cuatro maneras que, según Ricœur, hay de preguntarnos por el quién, acerca de quién es el sujeto, con la intención filosófica y antropológica de indagar quiénes somos. Para ello utiliza métodos y resultados de la fenomenología (Husserl), de la hermenéutica (Gadamer) y de la filosofía analítica anglo-americana, pero también de otros pensadores como Freud o Hannah Arendt, aparte, claro está, de la ingente obra propia ya realizada.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>≪YO, ROBOT≫, O SOBRE LA CUESTIÓN DE LA IDENTIDAD NARRRRATIVA:</title>
                     <subtitle>ENTRTRE ASIMOV Y RICŒUR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pérez</surname>
                           <given-names>Jezabel Rodríguez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>531</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando a Andrew Martin le preguntó su cirujano en potencia<italic>a quién</italic>había que realizar la operación requerida, éste respondió –después de haber lanzado como contrapartida la pregunta<italic>¿has pensado alguna vez si te hubiera gustado ser un hombre?</italic>–: –A mí–.</p>
                     <p>Así comienza el relato de una vida, la narración de una historia que Isaac Asimov se preocupó de ensayar, una y otra vez, sobre<italic>individuos que se saben siendo</italic>no humanos¹.<italic>El hombre bicentenario</italic>(1976) nos cuenta la incursión en el transcurso temporal/vital de uno de esos individuos que hacen historia haciéndose humanos –o, cuando menos, pretendiéndolo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HERMENÉUTICA Y NIHILISMO:</title>
                     <subtitle>VATTIMO VERSUS FERRARIS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Šerpytytė</surname>
                           <given-names>Rita</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>541</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El discurso sobre la hermenéutica de Vattimo y el nihilismo hoy podría ser desarrollado en varias direcciones. Lo que está ocurriendo en la filosofía actual, sin embargo, requiere, como parece, tomar en consideración, en primer lugar, el renovado debate sobre la realidad /sobre lo verdadero. Como sabemos este debate ha puesto claramente de relieve las contradicciones incompatibles entre las posiciones de Gianni Vattimo y Maurizio Ferraris. Aquí me gustaría considerar los momentos teóricos relevantes para la hermenéutica que el debate evidencia.</p>
                     <p>Ahora, hace ya quince años, un filósofo italiano contemporáneo, discípulo de Gianni Vattimo, de hecho uno de sus alumnos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA INJUSTICIA:</title>
                     <subtitle>UNA PERSPECTIVA SIMBÓLICA DEL MAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>González</surname>
                           <given-names>Ángela Sierra</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>551</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Una cuestión previa a la exposición de las ideas de este trabajo consiste en señalar que el punto de partida del mismo es una lectura, creo que heterodoxa, de la reflexión de Ricœur sobre<italic>Amor y Justicia</italic>en la que éste se esfuerza para no separar el aspecto deontológico de la justicia –la afirmación de reglas, de obligaciones e instituciones– de su aspecto teleológico –la finalidad del bien vivir en común–. A mí su lectura me ha llevado a prestar atención a algunas cuestiones, que no me parecen secundarias, tales como la precariedad relativa de la idea de justicia</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AMNISTÍA VS. AMNESIA, EL EFECTO PLACEBO EN LA MEMORIA HISTÓRICA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>González</surname>
                           <given-names>Ariadna Simó</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>563</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A través de este texto hemos intentado poner en conversación a Paul Ricoeur y otros personajes que irán apareciendo a lo largo de la exposición, quizás algunos vinculados a mundos del arte o del escenario, pero que sin ninguna duda son orfebres de la palabra, cantautores del alma o filósofos de la vida. Al fin y al cabo, fue labor de aedos y rapsodas el que parte de la Historia trascendiera y no cayera en el olvido.</p>
                     <p>De esta forma, comenzaremos haciendo referencia a un poema titulado “Ese gran simulacro”¹, escrito por Mario Benedetti en su libro<italic>El olvido está</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.35</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA POTENCIA DEL BIEN.</title>
                     <subtitle>EL PLATÓN DE RICŒUR EN ESTRASBURGO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Calvo</surname>
                           <given-names>José María Zamora</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>575</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pretendo llevar a cabo una forma de lectura que marca el tipo de relación que encontramos en los cursos de Estrasburgo de Paul Ricoeur, impartidos justamente hace 60 años bajo el título de “Ser y substancia en Platón y Aristóteles”¹. Estos cursos han sido recientemente publicados en castellano por la editorial Siglo XXI con la verificación y anotaciónes de Jean-Louis Schlegel, pero que casi durante sesenta años fueron fotocopiados y policopiados en una suerte de manuscrito que circulaba a las puertas de la Sorbona entre los alumnos y estudiantes que iban a preparar su apelación en filosofía. Esto nos dice</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.36</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE LO BUENO Y LO JUSTO.</title>
                     <subtitle>EMPUJANDO LOS LÍMITES DE LO POSIBLE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zúñiga</surname>
                           <given-names>José Miguel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pino</surname>
                           <given-names>Marta</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>589</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El año 2013 recordamos el centenario del nacimiento de Paul Ricœur, uno de los pensadores más importantes del pasado siglo y a quien, esta Cátedra de Hermenéutica Crítica, le rindió homenaje a propósito de su natalicio. Este año 2013 se cumplieron también otras dos efemérides que nos interesa comunicar, vincular: una de ellas es el 40 aniversario de la serie de conferencias que Ricoeur realiza en los Estados Unidos y que darían lugar a la posterior publicación por parte de nuestro autor de<italic>Teoría de la Interpretación</italic>. Dicho año 73’ –año de las citadas conferencias– acontece en Chile la segunda</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.37</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AMOR Y JUSTICIA EN PAUL RICŒUR (II)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oñate</surname>
                           <given-names>Teresa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>597</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A partir de aquí, yendo al caso concreto de Paul Ricœur todo resultará más fácil, en un cierto sentido, pero también más denso, a la hora de comprender la hermenéutica del filósofo sobre las virtudes del Amor y la Justicia. Tan es así que para ello tenemos que hacer aún un viaje al país de los muertos y esto supone una dificultad, no precisamente mental, sino que cuesta desde otro punto de vista. Hemos de situarnos, en vista de ello, según creo, en el momento en que Ricœur pasa por la más dolorosa de las pruebas en su propia existencia;</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.38</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LISTADO DE AUTORES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>637</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1k8578s.39</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>650</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
