<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt196317m</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Adquisición de lenguaje</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Narración (Retórica)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Escritos de niños</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Escritos de hijos de inmigrantes</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Niños</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Lenguaje</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Linguistics</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Las narrativas y su impacto en el desarrollo lingüístico infantil.</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="other" id="contrib1">
            <role>Coordinación y edición de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Villanueva</surname>
               <given-names>Rebeca Barriga</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>30</day>
         <month>07</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074627367</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074628289</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A.C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt196317m"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>"Este libro es, en sí mismo, una narración. Está hecho de rupturas de canonicidad provocadas por variadas visiones del mundo. Es el resultado de la superposición de muchas narrativas cuya cohesión y coherencia se da en tres planos: la realidad misma, la narración infantil y la investigación. En este libro-narración, la complejidad de la trama y la variedad de los protagonistas genera, necesariamente, nuevos caminos que andar y una agenda urgente que atender para dar cuenta de los intersticios del desarrollo lingüístico infantil. El fin de esta historia aún está distante. Estudios de Lingüística XXV"</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS VASTOS Y GENEROSOS MUNDOS DE LA NARRACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villanueva</surname>
                           <given-names>Rebeca Barriga</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Narrar es parte esencial de la experiencia humana, forma ideal de interacción que mueve incesantemente los hilos de la comunicación, permitiendo, al hombre, desde muy niño, encontrarse consigo mismo en la construcción de su propia realidad, estructurando, a un tiempo, su lenguaje y su pensamiento. La narración da forma y significado a su pasado y le otorga consistencia a su presente que se proyecta siempre al futuro.</p>
                     <p>Así es, los niños pequeñitos y los más grandes narran, los jóvenes narran, las mujeres y los ancianos narran, todos narramos en una incontenible necesidad de comunicarnos y de compartir vivencias. En la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿TE ACUERDAS?</title>
                     <subtitle>CUÉNTAME… LA EMERGENCIA DE LA NARRACIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nieto</surname>
                           <given-names>Cecilia Rojas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>33</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El estudio de las narrativas infantiles ha dado lugar a una muy extensa bibliografía en el campo del desarrollo del lenguaje. Cuestión fundamental, inspirada por la teoría literaria de los formalistas rusos y llevada al escenario de la narración de la experiencia personal por Labov y Waletzky (2003)¹ ha sido el estudio de su estructura y sus componentes básicos, retomada desde el ángulo de su desarrollo en la nutrida investigación asociada a la historia de las ranas y otras narraciones paradigmáticas (Berman y Slobin 1994, Strömqvist y Verhoeven 2004). Temprana atención mereció también, desde otro ángulo, el andamiaje dialógico en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APRENDIENDO A NARRAR EN ESPAÑOL:</title>
                     <subtitle>INTERRELACIONES ENTRE DESTREZAS GRAMATICALES Y DISCURSIVAS EN LA EXPRESIÓN DE LA TEMPORALIDAD ENTRE LOS 2 Y LOS 3 AÑOS DE EDAD</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Uccelli</surname>
                           <given-names>Paola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿De qué hablan los niños a los dos años de edad? ¿Son capaces de narrar a tan temprana edad? Y una vez que empiezan a narrar, ¿qué recursos utilizan para referir a un tiempo pasado en sus primeras narraciones? Muchas personas afirmarían que a los dos años de edad los niños aún entienden muy poco sobre el mundo que los rodea y producen principalmente frases que se limitan a expresar sus necesidades, deseos personales y observaciones más inmediatos. Una madre de dos niñas, por ejemplo, recuerda: “Entre los dos y los tres años mis hijas me pedían cosas que querían</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DESCRIPCIÓN DE ESTADOS INTERNOS Y ATRIBUCIÓN DE INTENCIONES EN NARRATIVAS INFANTILES.</title>
                     <subtitle>APROXIMACIONES A UNA TEORÍA DE LA MENTE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Miró</surname>
                           <given-names>Rosa Graciela Montes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>111</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bruner en<italic>Realidad Mental y Mundos Posibles</italic>(1988) postula que hay dos modalidades básicas de conceptualización que nos brindan diferentes maneras de organizar nuestra experiencia y nuestra manera de concebir al mundo. Denomina a estas dos modalidades el modo paradigmático y el modo narrativo. El modo paradigmático es el modo de la racionalidad y la organización categorial. Utilizamos reglas y procesos de abstracción que nos permiten trascender la multiplicidad e infinita variedad de las experiencias de nuestra vida cotidiana para buscar rasgos comunes entre fenómenos y proceder al establecimiento de categorías. A través de estas, podemos clasificar y ordenar los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EVALUACIÓN DE ESTADOS MENTALES DE PERSONAJES POR MEDIO DE CONSTRUCCIONES ADJETIVALES EN CUENTOS DE NIÑOS ESCOLARES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Neve</surname>
                           <given-names>Luisa Josefina Alarcón</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>143</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El proyecto de investigación que subyace al presente trabajo tiene como propósito general contribuir al conocimiento del desarrollo de la competencia lingüístico-discursiva de los niños durante la etapa escolar, que en muchos países abarca de los seis a los doce años. Los resultados que aquí mostramos provienen del análisis de producciones narrativas de niños mexicanos en esta etapa.</p>
                     <p>En las últimas décadas se ha fortalecido el interés por indagar acerca de lo que pasa con el desarrollo de la competencia lingüística y discursiva de los niños durante la etapa escolar (Barrera y Fraca de Barrera 1991; Barriga Villanueva 1990, 2002</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>¿QUIÉN LO DIJO?</title>
                     <subtitle>LAS VOCES EN LAS NARRACIONES DE NIÑOS VENEZOLANOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Shiro</surname>
                           <given-names>Martha</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>173</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los estudios recientes del desarrollo de lenguaje, se adopta un enfoque integrador de las teorías lingüísticas y se resalta el papel del contexto en la adquisición de las habilidades discursivas (Ninio y Snow 1996). Por tanto, tales enfoques permiten responder a preguntas acerca de cómo se combinan las diferentes destrezas (fonológicas, gramaticales, léxicas y pragmáticas) y de cómo influyen unas en el desarrollo de las otras. Los seres humanos participamos en interacciones de diferentes tipos, desde el nacimiento o tal vez hasta desde antes (puesto que los estudios sugieren que el sentido del oído se desarrolla antes del nacimiento,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL ANDAMIAJE DEL ADULTO Y SU INCIDENCIA EN LA PRODUCCIÓN DE NARRACIONES EN UNA POBLACIÓN INFANTIL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Planas</surname>
                           <given-names>María Rosa Solé</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bruner considera que toda buena narración cuenta, simultáneamente, la realidad, es decir, los acontecimientos o las acciones que se producen en el mundo real, y la percepción que tienen los personajes de esa realidad, sus creencias, deseos y temores. De esta manera, en toda narración hay dos escenarios, citando sus palabras: “one is the landscape of action, where the constituents are the arguments of action: agent, intention or goal, situation, instrument, something to corresponding to a “story grammar”. The other landscape is the landscape of consciousness: what those involved in the action know, think, or feel, or do not know,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PENSAR SOBRE LA NARRACIÓN:</title>
                     <subtitle>EL DESARROLLO METALINGÜÍSTICO EN LA ADOLESCENCIA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Zimmermann</surname>
                           <given-names>Karina Hess</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>229</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En los últimos años ha surgido un interés cada vez mayor por incursionar en el desarrollo lingüístico que se da a partir de los años escolares. Gracias a diversas investigaciones se ha mostrado que este no termina cuando los niños ingresan a la escuela, sino que continúa durante los años escolares e incluso muy entrada la adolescencia (Barriga Villanueva 2002, Nippold 1998, 2000, 2004). Durante esta etapa el niño debe aprender a emplear diversas funciones del lenguaje, así como estilos y organizaciones discursivas más diversos que involucran, a su vez, un vocabulario y una estructuración sintáctica más complejos. Por otro</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL DESARROLLO DE LA NARRACIÓN MÁS ALLÁ DE LA PRIMERA INFANCIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tolchinsky</surname>
                           <given-names>Liliana</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>253</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Antes de los 5 años de edad los niños se han apropiado de la estructura de frase propia de su lengua, saben cómo agrupar palabras para formar oraciones simples y complejas y cómo moverlas para formar preguntas, voz pasiva y negaciones. No hay duda, sin embargo, que los niños en edad escolar, los adolescentes y los adultos hablan y escriben de manera bastante diferente a como lo hacen los preescolares ¿Qué es lo que cambia? ¿Qué aspectos del desarrollo lingüístico requieren de un largo camino evolutivo? Estas preguntas son las que intentamos responder quienes exploramos los así llamados “desarrollos tardíos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HABÍA UNA VEZ UN NIÑO QUE TENÍA SU SAPO EN UN FRASCO:</title>
                     <subtitle>RELACIONES ENTRE REFERENCIA Y COHESIÓN EN NARRACIONES INFANTILES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Aguilar</surname>
                           <given-names>César Antonio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>283</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Quizá uno de los aspectos que resulta una “Verdad de Perogrullo” sobre los estudios lingüísticos, es la manera en que ocupamos nuestra lengua como un recurso para construir narraciones. Podemos decir que llevar a efecto esta acción nos resulta tan familiar que nadie la tomaría en cuenta como algo “sobresaliente”, sino más bien tenderíamos a considerar que justo esta tarea de narrar situaciones, impresiones, sensaciones y emociones es “un hecho natural” para cualquier idioma.</p>
                     <p>Sin embargo, ¿qué pasaría si de repente nuestra lengua fuese incapaz de ofrecernos algún tipo de recurso para contar historias? Esta pregunta no es trivial ni</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ALGUNOS RECURSOS DE COHESIÓN EN LA NARRACIÓN INFANTIL EN HUICHOL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Paula Gómez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>311</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo es parte de una investigación más amplia sobre las estructuras narrativas infantiles en<italic>wixárika</italic>o huichol². El objetivo principal es indagar sobre las estrategias de cohesión en textos narrativos tradicionales en esta lengua y el desarrollo de dichos mecanismos en la narración infantil. Otro objetivo es aportar elementos para la discusión sobre la complejidad lingüística de los recursos de cohesión en el nivel textual en general y en los textos narrativos en particular, en lenguas tipológicamente distintas como el español y el huichol.</p>
                     <p>Esta exposición tiene dos partes: en la primera se presentan los principales recursos de cohesión</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE TÍTULOS, INICIOS Y FINALES.</title>
                     <subtitle>NARRACIONES ESCRITAS DE NIÑOS BILINGÜES Y MONOLINGÜES MEXICANOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villanueva</surname>
                           <given-names>Rebeca Barriga</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>339</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo forma parte de una investigación etnográfica denominada<italic>Interculturalidad Urbana, Narraciones Orales y Escritas</italic>(iunoye), uno de cuyos objetivos principales es analizar, por medio de la producción, principalmente narrativas¹ escritas, el impacto del español en el proceso de enseñanza-aprendizaje de niños indígenas mexicanos bilingües². Este proceso se da en circunstancias de alto riego. Los niños—hijos de migrantes de primera y segunda generación—viven entre el uso restringido de su lengua materna, destinada básicamente al ámbito familiar, y el uso del español, multipresente en su mundo circundante, en especial en la escuela, donde adquieren todos los saberes científicos y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ORIENTACIÓN TEMPORAL EN LAS NARRATIVAS PERSONALES ESCRITAS DE LOS NIÑOS JORNALEROS MIGRANTES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Río Lugo</surname>
                           <given-names>Norma</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>377</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La aceleración, las rupturas con el tiempo lineal mediante el avance tecnológico, que comprimen el tiempo y espacio para pasar del “aquí y el ahora” al “ahora en todos los lugares” definen la globalización, (Beriain 1997) como también lo hacen, las circulaciones y flujos de información, de bienes, pero sobre todo, de desplazamientos de fuerza laboral sin distingos de edad o género. Estos flujos humanos sistemáticos, crean verdaderos territorios circulatorios¹ y dislocan la organización social tradicional, las formas, ritmos y rendimiento del trabajo familiar, para ser incorporados a las nuevas formas de producción intensiva, de “flexibilidad laboral”, reguladas según políticas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HISTORIAS DE AQUÍ Y ALLÁ.</title>
                     <subtitle>RELATOS DE NIÑOS MIGRANTES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Contreras</surname>
                           <given-names>Silvia Romero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Medrano</surname>
                           <given-names>Luz María Moreno</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>401</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando el niño entra a la escuela trae consigo habilidades narrativas que ha desarrollado en su contexto familiar y comunitario. La cultura y la posición económica a la que el niño pertenece influyen en gran medida en su repertorio lingüístico y su forma de habla (Rodríguez y Williamson 1980, Brice Heath 1986, Peterson 1994, Hart y Risley 1995), Peterson (1994) en un estudio sobre habilidades narrativas de niños de clase social media y baja en Canadá encontró que los que provenían de hogares más desfavorecidos solían tener mayores diferencias entre el lenguaje utilizado en casa y el lenguaje utilizado en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA COHERENCIA EN NARRATIVAS ESCRITAS POR NIÑOS HISPANOHABLANTES DE MÉXICO Y DE ESTADOS UNIDOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Matute</surname>
                           <given-names>Esmeralda</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rosselli</surname>
                           <given-names>Mónica</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Chamorro</surname>
                           <given-names>Yaira</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib4" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Navarrete</surname>
                           <given-names>Gina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>441</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Las características de migración mundial propician el desplazamiento de niños de un país a otro. La búsqueda de sus padres de mejores oportunidades económicas y laborales conlleva a que ellos queden de manera abrupta inmersos en una sociedad diferente a la de origen donde tendrán que aprender una segunda lengua. De hecho, Kindler (2001) estima que existen aproximadamente 4.6 millones de niños bilingües en las escuelas de Estados Unidos de América (eua), de los cuales alrededor del 79% (3.6 millones) hablan español como primera lengua. Así, al llegar a eua estos niños pronto ingresan a la escuela, la cual, la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DESARROLLO DEL ESPAÑOL EN ADOLESCENTES BILINGÜES… Y EL CUENTO DEL SAPO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ordóñez</surname>
                           <given-names>Claudia Lucía</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>467</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En Colombia, un país de contexto lingüístico mayoritario monolingüe en español, se acepta en forma generalizada la bondad de dominar más de una lengua de amplio uso internacional. En el mundo competitivo y globalizado de hoy se entiende que dominar al menos una de estas lenguas además del español sirve para ampliar la cultura, el acceso al conocimiento y las oportunidades profesionales. Es así como muchos padres que buscan poner al alcance de sus hijos toda clase de oportunidades de desarrollo y éxito, especialmente aquellas a las que no tuvieron ellos mismos acceso, optan por lo que llamamos educación bilingüe</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>“ESPAÑOL, WHERE ARE YOU?”</title>
                     <subtitle>ENCONTRANDO LAS ESTRATEGIAS NARRATIVAS DE NIÑOS HISPANOHABLANTES EN ESTADOS UNIDOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Parra</surname>
                           <given-names>María Luisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>499</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la actualidad, una de las áreas de mayor auge en la investigación sobre el desarrollo infantil es, sin duda, el bilingüismo. En una época de migraciones masivas y constitución de sociedades multiculturales como la que hoy vivimos es imperioso plantearse preguntas sobre el proceso de adquisición y desarrollo de la(s) lengua(s), oral y escrita, en contextos multilingües, si se quieren entender y resolver los enormes retos educativos que la población infantil inmigrante impone a los sistemas escolares de los países que la acoge. Un ejemplo que ilustra con claridad estos retos es la población infantil hispana en los Estados</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL DESARROLLO DE LAS HABILIDADES NARRATIVAS EN EL CONTEXTO DE UN BILINGÜISMO SUSTRACTIVO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Francis</surname>
                           <given-names>Norbert</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gómez</surname>
                           <given-names>Pablo Rogelio Navarrete</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>535</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El estudio de la narrativa en comunidades de habla de lengua indígena hoy en día les ofrece una nueva oportunidad a los investigadores para indagar sobre la relación entre el lenguaje y la cognición y entre el lenguaje y los conocimientos culturales en particular. Estas investigaciones, a su vez, pueden dar cuenta de las políticas educativas relacionadas con el uso del lenguaje en el salón de clases. Al mismo tiempo, surgen problemas interesantes acerca de otro tema de orden práctico: ¿cuáles son los procedimientos más efectivos en el trabajo de rescate y documentación de artefactos culturales en materia de narrativa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SABER NARRAR UN CUENTO.</title>
                     <subtitle>ESCRITURA DE PRODUCCIONES NARRATIVAS EN NIÑOS BILINGÜES DE ESPAÑOL Y HÑÄHÑÚ</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Lozano</surname>
                           <given-names>Leonora Patricia Arias</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>561</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo pretende comparar las características de la estructura narrativa de cuentos escritos en español y hñähñú de niños indígenas bilingües que están cursando de 1° a 6° de la escuela primaria. Se trata de un estudio comparativo de la producción escrita de 67 textos en dos lenguas, a partir de un mismo patrón de estímulo, cuento ilustrado para la creación de narraciones. Para ello se recurrió al sistema de análisis discursivo de Van Dijk y al planteamiento de Cummins sobre el desarrollo de habilidades académicas y su transferencia al aprendizaje de la segunda lengua.</p>
                     <p>Las preguntas que orientaron el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NARRAR EN DOS MUNDOS. LA NARRATIVA ORAL:</title>
                     <subtitle>UNA HERENCIA TANGIBLE DE PUEBLOS NO OCCIDENTALES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Siri</surname>
                           <given-names>Rossana Podestá</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>597</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En México las narraciones no occidentales que circulan en el territorio son incalculables y su valor radica en que son parte de la idiosincrasia indoamericana que ha trasgredido la barrera del olvido, del castigo, del descrédito de las creencias de la sociedad dominante sobre los pueblos indios. Son parte del bagaje que forma la praxis de resistencia para seguir luchando por conservar sus cosmovisiones. Los niños son el mejor termómetro de la vitalidad de estas culturas, porque si reparamos en lo que ellos conocen, sabremos qué tanto persiste este mundo, para otros “mágico, increíble, salvaje”. La gran pregunta es ¿cómo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HABÍA UNA VEZ EN UN PUEBLO LEJANO, PERO MUY LEJANO, UNOS NIÑOS QUE ESCRIBÍAN HISTORIAS MUY LARGAS:</title>
                     <subtitle>LAS NARRACIONES ESCRITAS DE NIÑOS BILINGÜES TOTONACOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martínez</surname>
                           <given-names>Areli Flores</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>631</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A menudo, cuando se habla de la relación entre oralidad y escritura en comunidades que hablan lenguas indígenas, es imposible escapar del debate que suscita la denominación<italic>a priori</italic>sobe la naturaleza de estas lenguas, frecuentemente relacionadas con lo oral. Es posible entonces, distinguir dos posturas que suelen enfatizar en lo que Walter Ong (1987) refiere como dos formas de pensamiento radicalmente opuestas; en este sentido, se dice que las culturas pueden ser orales o escritas.²</p>
                     <p>Por un lado, hay una aseveración referente a la naturaleza oral de las culturas indígenas indoamericanas, por otro, se dice que no existe una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ENTRE LA ORALIDAD Y EL LIBRO:</title>
                     <subtitle>AUTORÍA Y DESARROLLO NARRATIVO INFANTIL EN TZOTZIL (MAYA)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de León Pasquel</surname>
                           <given-names>Lourdes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>651</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En las últimas décadas los psicolingüistas, los sociolingüistas y los antropólogos lingüistas han prestado mucha atención al desarrollo narrativo infantil (Labov y Waletzky 1967, Bamberg 1987 y 1997a, Hickmann 1993 y 1996, Barriga Villanueva 2001 y 2002, Berman y Slobin 1994, Blum-Kulka 2004, Ervin-Tripp y Mitchell-Kernan 1977, Goodwin 1990 y 1993, Cook-Gumperz y Kyratzis 2001, Hoyle y Adger 1998, Kernan 1977, Ochs y Capps 2001, Ochs y Taylor 1992, Peterson y McCabe 1991). En particular, el proyecto comparativo de Berman y Slobin ha ampliado de maneras importantes nuestra comprensión del papel que desempeñan las tipologías lingüísticas en la organización y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>VARIABILIDAD MORFOSINTÁCTICA EN LAS NARRATIVAS DE NIÑOS CON TRASTORNO ESPECÍFICO DEL LENGUAJE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Jackson-Maldonado</surname>
                           <given-names>Donna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Acosta</surname>
                           <given-names>Rosa Patricia Bárcenas</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib3" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Neve</surname>
                           <given-names>Luisa Josefina Alarcón</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>691</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El interés por la narración ha permeado los estudios sobre la adquisición del lenguaje por muchos años. Numerosos estudiosos han tratado los múltiples aspectos del desarrollo lingüístico que se manifiestan en una narración. Este género discursivo permite obtener información sobre la habilidad de representar experiencias más allá de la oración y que, a su vez, muestra secuencias de acción, contempla relaciones de coherencia, de causalidad y estructuras de referencialidad y expresiones de estados internos así como manifestaciones cognoscitivas (Gutiérrez-Clellen 2004; Reilly<italic>et al</italic>. 2004). Por medio de la narración se expresa la memoria de eventos pasados (reales o inventados) que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA REFERENCIA A LOS PARTICIPANTES EN NARRACIONES DE NIÑOS CON DISLEXIA Y NIÑOS SIN DISLEXIA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Galindo</surname>
                           <given-names>Wendy Lara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Paula Gómez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>729</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es bien sabido que no hay un acuerdo general sobre la definición de dislexia, sin embargo, en sus diversas concepciones pueden encontrarse características comunes. En este trabajo, entendemos la dislexia como una dificultad en el proceso de aprendizaje de la lectura y la escritura (Monfort 2004, p. 348; Nieto 1995, p. 19). Se trata de un problema en la expresión de la comunicación escrita que se manifiesta en el empobrecimiento de las funciones lectoras (Bravo 1997, p. 37). Este problema abarca también el nivel textual. Por ejemplo, se han registrado problemas en los textos narrativos escritos por niños hispanohablantes con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MÁS ALLÁ DE LA NARRATIVA:</title>
                     <subtitle>APRENDIENDO OTROS DISCURSOS NECESARIOS PARA LA ESCUELA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Snow</surname>
                           <given-names>Catherine E.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Uccelli</surname>
                           <given-names>Paola</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>749</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El estudio de la narración infantil es de gran importancia por múltiples razones. Al aprender a narrar, los niños aprenden también a interactuar con los adultos y con sus pares; amplían, paso a paso, su conocimiento gramatical y discursivo y van construyendo su propia historia de vida en colaboración con sus padres y otros familiares. Al mismo tiempo, los niños, en general van adquiriendo patrones comunicativos, actitudes y creencias hasta convertirse —la mayoría de las veces— en participantes expertos de las lenguas y culturas con las que se relacionan a diario.</p>
                     <p>La diversidad de estudios sobre la narración que presenta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE ONOMÁSTICO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guerrero</surname>
                           <given-names>Hugo Carrera</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>765</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ÍNDICE TEMÁTICO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guerrero</surname>
                           <given-names>Hugo Carrera</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>771</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE LOS AUTORES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>783</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt196317m.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>787</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
