<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ita">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1h9cvr2</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Architecture and Architectural History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Tempo e racconto nei processi creativi Strategie narrative per l’architettura</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Amati</surname>
               <given-names>Massimiliano</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>27</day>
         <month>02</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788822900043</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788874629763</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Quodlibet</publisher-name>
         <publisher-loc>Macerata</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Quodlibet srl</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1m3p29x"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Questo lavoro è un’esplorazione teorica delle strategie che mettono in relazione il tempo e lo spazio nel procedere narrativo delle opere. La ricerca mira a costruire dei ponti tra teoria e pratica del progetto architettonico parafrasando in termini spaziali le teorie più significative costruite intorno al significato di tempo e narrazione. In quest’ottica l’apparato iconografico asseconda la struttura concettuale del testo, che si basa essenzialmente sulle teorie della formatività di Pareyson e sulle teorie del tempo di Ricoeur e Focillon, visualizzate in progetti di arte e architettura. Oggi più che mai, in una realtà che si trasforma velocemente, si afferma l’utilità di un’indagine sul significato evolutivo dei luoghi e dei territori analizzando i processi creativi che legano l’attività umana alla modificazione dello spazio naturale e artificiale. Pensare l’architettura come un’attività che si completa nel tempo ci consente di modulare consapevolmente i processi di cambiamento. In tal senso l’architetto assume il ruolo di un regista o di uno scrittore che inserisce nuovi episodi spaziali in un vecchio testo ereditato, ossia il contesto del progetto. Il suo obiettivo diventa così quello di rileggere le potenzialità latenti del sito per proiettarle nel futuro di una nuova storia.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="128"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ita</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Introduzione</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Fino ad oggi non molto è stato detto a proposito di un legame qualitativo del tempo con lo spazio. Piuttosto si è cercato di trovare dei legami funzionali tra i due elementi riducendo il tempo ad un semplice strumento di misura lineare della realtà. Questo saggio è il risultato di un percorso di ricerca che definisce i ponti tra le teorie dell’arte del narrare, formulate soprattutto per la letteratura, con l’opera di architettura e la pratica del progetto dello spazio. L’obiettivo della ricerca è di rendere attuale e signi-ficativo il dibattito sulla forma del tempo portando l’esperienza dell’architettura ad una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Movimento e narrazione</title>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Chi scrive un racconto costruisce un ritmo di eventi facendo interagire i suoi protagonisti all’interno di circostanze ben defi-nite. Il racconto è movimento e in questo senso rappresenta il tempo nella sua accezione umana, perciò vicina all’architettura. Questa operazione di movimento viene descritta all’interno di<italic>Tempo e racconto</italic>dal filosofo francese Paul Ricoeur sotto la defi-nizione di “costruzione dell’intrigo”¹.</p>
                     <p>Quando si comincia a costruire una storia o a leggerla, non dobbiamo solamente misurare gli eventi del racconto sulla base di distanze o di intervalli che separano i momenti della lettura; e non si tratta di calare o immaginare questi eventi</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>L’immagine spazializzata del tempo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Per indagare le differenze tra moto e mobilità, entrambe figure indirette del tempo, abbiamo utilizzato come strumento di rappresentazione lo spazio.</p>
                     <p>Questo è avvenuto non senza creare degli equivoci, quando si fa il tentativo di pensare il tempo come materia misurabile e non come durata. Tuttavia la struttura psico-fisiologica del nostro corpo ed i processi intellettuali che ne derivano necessitano di rappresentazioni spaziali per interiorizzare e comunicare il senso del moto o della mobilità in maniera immediata.</p>
                     <p>Senza ancora voler entrare in merito a ciò che la durata rappresenti in architettura, si può constatare che la rappresentazione spaziale del tempo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Le rappresentazioni del tempo</title>
                  </title-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La struttura del nostro linguaggio, legando il tempo allo spazio, non fa fatica a definire il movimento associandolo a delle grandezze numeriche ed utilizza la figura spaziale del contenente e del contenuto per rendere intellegibile la sua struttura (fig. 22). In altre parole il tempo viene spazializzato per semplificarne l’utilizzo e misurato attraverso le leggi fisiche del moto dei corpi.</p>
                     <p>Quando si tenta di percepire il tempo, è la figura del contenente e del contenuto a supplire le lacune del nostro intelletto; lo spazio in qualche modo contamina l’idea di durata, che invece è il tempo vissuto nel suo sviluppo,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Verso il racconto</title>
                  </title-group>
                  <fpage>61</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parlando della vita delle forme nello spazio, e stabilendo una differenza tra l’arte ornamentale e l’arte del costruire, Henri Focillon spiega il suo pensiero sull’architettura nel saggio<italic>Vita delle forme</italic>¹.</p>
                     <p>Nel testo si chiarisce la differenza tra scultura ed architettura. La qualità fondamentale di quest’ultima è di spezzare la materia delle superfici per riprodurre nello spazio cavo delle masse i movimenti e le azioni che gli esseri umani hanno già imparato nello spazio della natura; la scultura, diversamente, non apre uno spazio abitabile al suo interno. Gli assi dei movimenti, “come le piante degli architetti in rapporto ai monumenti”, i</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Le teorie del racconto applicate al progetto di architettura</title>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Alla base del saggio<italic>Tempo e racconto</italic>di Ricoeur, c’è lo studio preliminare della<italic>Poetica</italic>di Aristotele, dalla quale vengono ripresi alcuni termini che servono per costruire le relazioni tra i caratteri temporali dell’esperienza umana e la narrazione di una storia.</p>
                     <p>Il mattone o la cellula che dà corpo e vita alla struttura dell’opera è rappresentato dalla coppia mimesis-muthos contestualizzata all’interno dell’arte della<italic>Poetica</italic>.</p>
                     <p>Il muthos assume il significato di complemento del verbo “comporre” e significa “intrigo”. In altre parole con muthos si esprime la costruzione dell’intrigo, ovvero l’operazione che orienta, attraverso le regole metriche della mimesis, (il processo attivo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Il caso Roma</title>
                  </title-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La ripresa della storia raccontata, considerata come totalità grazie al suo modo conclusivo, costituisce un alternativa alla rappresentazione del tempo come qualcosa che scorre dal passato al futuro […]. È come se l’atto del raccogliere invertisse l’ordine così detto “naturale” del tempo¹.</p>
                     <p>Il semplice spostamento del corpo o le geometrie degli involucri non indicano in maniera esaustiva le qualità dinamiche dello spazio e la sua potenzialità narrativa. Per completare la costruzione dell’intreccio bisogna far riferimento all’azione del “raccogliere”, un operazione formativa che media il passaggio tra le scale del progetto; un’attività che si materializza con l’immaginazione configurante dell’architetto o di</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Conclusioni</title>
                  </title-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Secondo le teorie del racconto una storia non si conclude in un finale vero e proprio dal momento che la soggettività del lettore e il suo intuitivo desiderio di immaginare e scoprire collabora alla costruzione della narrazione riformandola nella propria mente e ri-trasmettendola nel tempo. Penso che anche una ricerca, come un racconto, può avere la capacità di superare il suo stesso finale per rimodellarsi criticamente attraverso la lettura. La metodologia narrativa descritta da Ricoeur chiarisce il senso illusorio della fine nella descrizione della mimesis III che ci avverte di come ogni storia possa aprire nuovi orizzonti di mondo in</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografia</title>
                  </title-group>
                  <fpage>123</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1m3p29x.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
