<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Law</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>40 ideas para la práctica de la justicia restaurativa en la jurisdicción penal</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Altarejos</surname>
               <given-names>Alberto José Olalde</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>14</day>
         <month>09</month>
         <year>2017</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9788491483489</isbn>
      <isbn content-type="epub">9788491483830</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Dykinson</publisher-name>
         <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2017</copyright-year>
         <copyright-holder>Alberto josé Olalde Altarejos</copyright-holder>
         <copyright-holder>Carlos Varona Martínez</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1zgwkz1"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>¿Es posible que las personas enfrentadas por conductas delictivas puedan encontrarse y dialogar?, ¿con qué finalidad?, ¿quedan en entredicho las funciones preventivas del sistema penal?, ¿con qué herramientas trabaja la persona mediadora? Estas son las cuestiones, entre otras muchas, que aborda este libro. Algunas víctimas se acercan a los procesos restaurativos en la búsqueda de datos que completen la verdad del delito sufrido, también en la búsqueda de un reconocimiento. Quedan preguntas sin contestar a cuestiones humanamente esenciales, porque los hechos probados de la sentencia no los aporta, al no ser significativos para la aplicación de la ley. Sin verdad, no hay paz; sin conocimiento de las consecuencias del daño causado, sin reconocimiento de la humanidad dañada, sin palabra honesta y auténtica, sin escucha compasiva, no hay ni reparación, ni responsabilidad, ni crecimiento humano. Se construye paz cuando hubo violencia si se respeta el valor de cada persona, sus cualidades únicas, su humanidad imperfecta, pero digna; cuando se siente el dolor causado al otro. Con el reconocimiento personal, el más íntimo, el que no se puede suplir por ningún otro, las víctimas tienen todos los elementos y datos para iniciar o continuar sus procesos de desidentificación, cerrar sanamente sus duelos, conectar con sus necesidades vitales para continuar la vida sin un muro hasta entonces infranqueable. A profundizar en la teoría, filosofía, ética y metodología práctica de este sistema de justicia restaurativa, está destinada esta obra.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abreviaturas</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Prólogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Martinez</surname>
                           <given-names>Gema Varona</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>19</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>A modo de introducción</title>
                  </title-group>
                  <fpage>23</fpage>
                  <abstract>
                     <p>He de reconocer que todo empezó el día en que entré en el dormitorio de una menor que se encontraba internada en el Centro Educativo<italic>Andoiu</italic>(Araba) por decisión judicial, al haber infringido leyes penales. Este Centro de atención y asistencia a menores chicas con medida de internamiento juvenil decretadas por el Juzgado de Menores de Vitoria-Gasteiz pertenecía al sistema de justicia juvenil del Gobierno Vasco. Su internamiento, por tanto, estaba asociado a conductas delictivas, aunque, otras muchas leyes no escritas se habían infringido contra ellas. Ello las convertia, a mí juicio, también en víctimas.</p>
                     <p>Era habitual que me llamaran</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 1.</label>
                     <title>LENTE EPISTEMOLÓGICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nuestro primer capítulo desea abordar cómo se ha construido y se sigue construyendo el paradigma epistemológico y conceptual de la práctica de la justicia restaurativa. Se trata de relacionar aspectos epistemológicos que influyen en la manera de desarrollar la práctica restaurativa. Para ello, en primer lugar nos acercaremos a la práctica justicia restaurativa con lentes de trabajo social, tras lo cual complementaremos nuestra mirada interdisciplinar con aportaciones de la psicología, la criminología, la victimología, y otras más breves del derecho penal y la filosofía. Continuaremos con otros modelos teóricos y conceptuales de menor peso, que permiten complementar los cimientos teóricos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 2.</label>
                     <title>LENTE CONTEXTUAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hacer justicia restaurativa dentro de la dinámica laberíntica del sistema de justicia penal requiere de una mirada sistémica a todo lo que nos rodea. No solamente los preceptos legales, las garantías procesales que se estén poniendo en juego, sino que es necesario saber de qué nos rodeamos y cómo hemos llegado hasta aquí.</p>
                     <p>Una mirada retrospectiva nos permite ver que en España las experiencias en el ámbito de la justicia juvenil han supuesto el inicio de procesos restaurativos que acerquen a la víctima a la satisfacción de sus necesidades, eso sí, con una mirada consante a la dimensión educativa para</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 3.</label>
                     <title>LENTE ÉTICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hemos llevado hasta ahora nuestra mirada y reflexión multidimensional al eje pistemológico de la práctica de la justicia restaurativa y a su eje contextual. En este capítulo vamos a estudiar con lente ética dicha práctica de intervención. Para ello, primero necesitaremos estudiar las bases éticas que conforman el paradigma conceptual de la justicia restaurativa, en segundo lugar, abordaremos la ética en la práctica profesional (en el ámbito de la las ciencias sociales) y en tercer lugar, será estudiada la ética de la propia práctica restaurativa. Ampliaremos nuestra mirada transversal a la perspectiva de género e incluiremos la alianza restaurativa de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 4.</label>
                     <title>LENTE PERSONAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>243</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nuestro cuarto capítulo se centra en la persona facilitadora, en aquella que se sienta y asiste con su arte y pericia al trabajo de facilitar el encuentro dialogado entre la víctima y la persona ofensora, y en su caso otras personas afectadas por la infracción penal. Entramos a estudiar el ser de la persona mediadora, en numerosas ocasiones asociado con el silencio en su acción comunicativa. Un silencio lleno de palabras, pensamientos y emociones de víctimas y personas ofensoras, un silencio donde se hace pleno el Ser.</p>
                     <p>Para ello, primero abordaremos su identidad y competencias en el ámbito de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Capítulo 5.</label>
                     <title>LENTE METODOLÓGICA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>295</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hemos reflexionado y estudiado el referente epistemológico que conceptualiza la práctica, abordado el contexto del mismo, la postura ética y la persona que facilita el proceso restaurativo. Ahora llega la última lente, la hora de los fundamentos metodológicos y los diferentes procesos de justicia restaurativa que internacionalmente han sido reconocidos.</p>
                     <p>Nuestro capítulo se va a centrar con mayor detenimiento en el proceso de mediación víctima-ofensor y en los encuentros restaurativos entre víctimas y ex miembros de ETA²³⁹. También abordaremos, con menor profundidad, prácticas de carácter grupal como son las conferencias y los círculos o procesos parcialmente restaurativos como los círculos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Epílogo</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García-Longoria</surname>
                           <given-names>María Paz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>389</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El libro que acabamos de leer destaca aspectos importantes para la intervención social y la mediación.</p>
                     <p>Ha tratado de reflejar la confluencia entre varias disciplinas que pretenden situar las teorías y los procesos de ayuda en el marco de la justicia restaurativa en su relación con la mediación y otros procesos restaurativos.</p>
                     <p>Desde el trabajo social se destaca la participación activa, a partir de la narración de historias vividas desde perspectivas constructivistas; potenciar las fortalezas de las personas, que pone el foco no en los problemas sino en los aspectos positivos para la construcción de un mundo mejor, así como</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Bibliografía</title>
                  </title-group>
                  <fpage>391</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1zgwkz1.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>432</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
