<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt19qghnq</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Gaos, José, 1900-1969</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Filósofos españoles</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Biografías</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Exiliados</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">España</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Biografías</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>History</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>José Gaos en México:</book-title>
         <subtitle>Una biografía intelectual 1938-1969</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Pie</surname>
               <given-names>Aurelia Valero</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>28</day>
         <month>07</month>
         <year>2015</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9786074627459</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786074628630</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D.F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <permissions>
         <copyright-year>2015</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México, A.C.</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt19qghnq"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>En un viaje de ida y vuelta entre José Gaos y su entorno, en estas páginas se reconstruye el itinerario vital de quien fuera un pensador de primer orden, un maestro extraordinario, un traductor incansable y una figura central del medio cultural mexicano, desde que llegara como exiliado a nuestro país y hasta el momento de su muerte. En su versión preliminar, esta biografía mereció el premio de la Academia Mexicana de Ciencias a las mejores tesis de doctorado en Ciencias Sociales y Humanidades, y, en la misma categoría, el premio Francisco Javier Clavijero en Historia Etnohistoria que otorga el Instituto Nacional de Antropología e Historia.</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AGRADECIMIENTOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN.</title>
                     <subtitle>DE LA BIOGRAFÍA A LA HISTORIA INTELECTUAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Literatura e historia con frecuencia se entrecruzan, dibujando constelaciones asombrosas. Así también la biografía de J.M. Coetzee ofrece valiosas lecciones a quien decida incursionar en este género. Novelas, ensayos, cuadernos de apuntes y entrevistas sostenidas con personas allegadas constituyeron las fuentes con que el autor, un estudioso inglés, reconstruyó la vida de quien recibiera el Premio Nobel de las Letras hace más de una década. En tanto etapa de gestación y crisol de su trayectoria posterior, un momento en particular —aquel que dividió juventud y edad madura— fue el periodo elegido como objeto de estudio. Las dudas, sin embargo, surgen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1</label>
                     <title>JOSÉ Y SUS HERMANOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Expresión de la frágil convivencia entre los hombres, migración, éxodo y exilio son algunas constantes que atraviesan la historia de la humanidad. A la manera de placas tectónicas, en estos desplazamientos se ha ido configurando, sutil o violentamente, la topografía de las culturas. Aunque el fenómeno resulta consustancial a nuestra vida en el planeta, no es casual que el término “globalización” surgiera en el siglo xx, momento en que la movilidad transfronteriza se intensificó hasta erigirse en uno de sus rasgos distintivos. “Tiempos líquidos” es la expresión con que Zygmunt Bauman caracterizó la era moderna. En el estado acuoso, las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2</label>
                     <title>DE ROBINSON A ODISEO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En su comentario sobre la célebre obra de Daniel Defoe, Claudio Magris recreó a un Robinson Crusoe en tanto arquetipo de la modernidad. El escritor triestino recuerda que</p>
                     <p>salvado del naufragio por las olas que lo arrojaron a una isla desconocida y solitaria, apenas se establece en un refugio provisional, organiza un sistema para medir el tiempo y formula —en la angustia de su situación y en la incertidumbre de su suerte— un verdadero balance […]: naufragó pero sobrevivió, está aislado del mundo pero llegó a una isla no demasiado inhóspita ni peligrosa, y posee, como único abastecimiento, las muchas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3</label>
                     <title>EL HIJO DE SATURNO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>77</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Buen aprendiz es quien sabe extraer enseñanzas de las experiencias, no sólo de las propias sino también de las ajenas. En ese proceso de transmisión se va entretejiendo el flujo de las generaciones que, al apropiarse el pasado, le confieren un sentido útil para la vida, tal como preconizaba Nietzsche.¹ Desde esa perspectiva fue inmejorable la disposición con que José Gaos se entregó al aprendizaje y asimiló las lecciones que le ofrecían, generosos, maestros pretéritos y contemporáneos. Con el fin de asegurar que su estancia en ultramar fuera a la vez provechosa y placentera, este ávido alumno elaboró un “Decálogo</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4</label>
                     <title>SIMPATÍAS Y DIFERENCIAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>103</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En un sentido figurado, la vida es un terreno de batalla y su vertiente intelectual no es la excepción. En ella se reproducen los conflictos, rivalidades y luchas de poder que impulsan la historia y mueven al cambio. Así lo comprobó la llegada a México de un pequeño pero significativo grupo de intelectuales republicanos, asociados con la figura y el pensamiento de José Ortega y Gasset. Entre ellos destacaban Luis Recaséns Siches, jurista que despojó al derecho de su formalismo axiológico mediante las herramientas conceptuales del vitalismo orteguiano; María Zambrano, ayudante suya en la Facultad de Filosofía de Madrid y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5</label>
                     <title>EL LIBRO DE LAS ILUSIONES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cada hombre es por lo que hace, pero también por lo que deja de hacer. Y es que al acto se encadenan, como halos de cometas, los universos alternos de lo que pudo ser. Acerca de ese mundo de ideas malogradas, gestos perdidos y palabras silenciadas dejó George Steiner un testimonio contundente. “Un libro no escrito —afirmó— es algo más que un vacío. Acompaña a la obra que uno ha hecho como una sombra irónica y triste. Es una de las vidas que podríamos haber vivido, uno de los viajes que nunca emprendimos. […] Es el libro que nunca hemos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6</label>
                     <title>A TRAVÉS DEL ESPEJO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>151</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En unas páginas relativas al descubrimiento del Nuevo Continente, escribió José Gaos: “Los descubridores, exploradores, conquistadores y colonizadores de América importaron a ésta sus ideas acerca del mundo y de la vida en general y en particular sus ideas previas acerca de las tierras que iban a descubrir, explorar, etc. […] Unas y otras ideas —sostuvo líneas más adelante— plantearon […] el problema de la identidad de las [nuevas tierras]”.¹ Cuatro y medio siglos más tarde, una experiencia similar acaeció a quienes la Guerra Civil española obligó a abandonar su país de origen para adentrarse en el nuestro. Al momento</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7</label>
                     <title>LAS AFINIDADES ELECTIVAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La historia, como en general la vida humana, se articula en el lenguaje. En un plano amplio, se reconoce comúnmente que las palabras, en tanto intérpretes de la realidad y vehículos de la experiencia, delimitan nuestra capacidad para pensar los mundos presentes y pasados. Para la disciplina histórica en particular, esto significa que las representaciones del ayer —en un sentido lato— se subordinan a las posibilidades de expresión lingüística y a los alcances de las prácticas discursivas. Pero hay más: como parte de las complejas relaciones entre historia y lenguaje, en décadas recientes también se ha resaltado la existencia de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8</label>
                     <title>DIAGNÓSTICO DE NUESTRO TIEMPO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>211</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En el inicio fue la circunstancia, reza el evangelio vitalista. Fiel discípulo de esa escuela, José Gaos se esforzó por seguir sus mandamientos, en primer lugar aquel que exigía hacer del correr de los días y de los rasgos propios de la época objeto de una filosofía. Con análogo empeño, también procuró cumplir con el segundo —serás consecuente con la realidad, permaneciendo siempre atento a su carácter proteico—, si bien en este caso los resultados fueron desiguales, en proporción exacta a la dificultad de la tarea. Aunque desde sus años en España había mostrado talento en tanto portavoz de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9</label>
                     <title>EL ÁRBOL DE LA CIENCIA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>245</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En<italic>Los principios de la filosofía</italic>, una obra de madurez, René Descartes sostuvo que la totalidad de esa disciplina “se asemeja a un árbol, cuyas raíces son la Metafísica, el tronco es la Física y las ramas que brotan de este tronco son todas las otras ciencias que se reducen principalmente a tres: a saber, la Medicina, la Mecánica y la Moral, entendiendo por ésta la más alta y perfecta Moral que, presuponiendo un completo conocimiento de las otras ciencias, es el último grado de la Sabiduría”.¹ Con esa sugerente imagen, el llamado fundador del pensamiento moderno no sólo establecía</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10</label>
                     <title>EL SILENCIO DE LOS LIBROS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la palabra escrita se cifra una obsesión que desde antiguo acompaña al hombre: la voluntad de dejar, tras de sí, un rastro indeleble de su paso por el mundo. Para nosotros, amanuenses de la trascendencia, la historia ha inventado inmensos cementerios de papel, sobre cuyas lápidas se inscribe una segunda muerte, la de la letra que perece al descomponerse la carne. Existe una forma, sin embargo, de escapar a aquellas fosas profundas. La clave se encuentra en lo que Hugo Hiriart, siguiendo a Fernando Pessoa, identificó como el “arte de perdurar”. “El artista —señala— apuesta a la perduración aunque</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11</label>
                     <title>LA LENGUA ABSUELTA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>307</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“¡Pobre traductor!”, exclamaba Eugenio Ímaz en un artículo publicado en 1950. No tanto las estrecheces materiales, cuanto la eterna insatisfacción con su trabajo, constituía la auténtica miseria de aquellos nobles mediadores entre idiomas y culturas. Un leve desliz, alguna variante léxica o cierta omisión en los matices bastaban para que el oprobio cayera sobre cientos de páginas traducidas con esmero y precisión. ¿Cómo encontrar en cada caso el equivalente certero, siendo que las lenguas se intersectan sin corresponderse del todo? ¿Cómo evitar los yerros y las inexactitudes, cuando el régimen editorial moderno exige trasvasar a toda prisa un grueso volumen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12</label>
                     <title>LA BALSA DE PIEDRA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>343</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hay ideas esenciales que se pierden y son las más numerosas. Hay otras que se encienden entre llamaradas de novedad, encandilan, asombran, pero enseguida se apagan. Aunque en extremo raras, también hay unas más que brillan con luz propia, iluminan el camino y propagan su reflejo en cuanta superficie esté a su paso. Éstas nos transforman. José Gaos tuvo la fortuna de procrear una de ellas, al percibir la necesidad de explorar el pasado filosófico de nuestra región y decidir hacerlo objeto de un trabajo colectivo. Fue, por decirlo así, su balsa de piedra. La observación fue rica en consecuencias:</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13</label>
                     <title>LA LECCIÓN DEL MAESTRO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>369</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Imaginemos ahora un auditorio, quizás aquel que lleva el nombre de Justo Sierra o, tal vez, el Aula Magna de la Universidad Central de Venezuela. Estudiantes, maestros y gente letrada ocupan las largas hileras que atraviesan la estancia. Sobre el estrado hay una mesa y a su espalda una silla. Un hombre de edad madura, calva pronunciada, barba quebrada y lentes redondos se encuentra ahí sentado. Está leyendo un texto y éstas son sus palabras:</p>
                     <p>Yo ya voy siendo viejo, y creo poder tenerme por algo experto en las artes<italic>sutiles</italic>de la captación —como un corrido alcahuete de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>14</label>
                     <title>LA EDUCACIÓN SENTIMENTAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>391</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“Toda vida —escribió José Ortega y Gasset— es secreto y jeroglífico. De aquí que la biografía sea siempre albur de la intuición. No hay método seguro para acertar con la clave arcana de una existencia ajena.”¹ No le faltaba razón. En la pregunta por el Otro radica el motor de nuestros pasos, el impulso que nos arroja al mundo y, por lo tanto, la fuente de todo conocimiento. Pero la pregunta queda sin respuesta, dado que en el espejo de la alteridad encontramos, una y otra vez, nuestro mismo reflejo. Hay algunos hombres, sin embargo, que permiten penetrar lo insondable,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>15</label>
                     <title>EL UMBRAL DEL SUEÑO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>415</fpage>
                  <abstract>
                     <p>“¿Qué es, pues, el tiempo?”, se interrogaba san Agustín hace más de 1 500 años. En su respuesta inicial se advierte la misma perplejidad que nos acompaña hasta el día de hoy. “Sé bien lo que es —decía—, si no se me pregunta. Pero cuando quiero explicárselo al que me lo pregunta, no lo sé.”¹ Entre el medio homogéneo que todo lo abarca y la estructura universal de la conciencia, las soluciones a ese enigma han sido desde entonces plurales y complejas. ¿Se encuentra en el hombre, en el mundo o en el vínculo entre ambos? ¿Quién se atreverá</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EPÍLOGO.</title>
                     <subtitle>JOSÉ GAOS O LA HONRADEZ INTELECTUAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>447</fpage>
                  <abstract>
                     <p>No siempre se tiene la fortuna de morir como se vive. Los accidentes, la enfermedad o una decisión equivocada son capaces de distorsionar una existencia y, por el contrario, no se ha probado que al rufián esté vedado expirar en pacífico sueño. Pero además de no regirse por principios justicieros, la muerte puede ser tiránica, no sólo en el sentido evidente de que a nadie perdona, sino en que tiende a disolver matices y a igualar el pasado. Como el pecador que se arrepiente al momento de exhalar el último suspiro, anulando en un gesto cualquier tropiezo previo, en algunos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SIGLAS Y REFERENCIAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>463</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>467</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt19qghnq.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>491</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
