<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctt1gr7dt1</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Francés (Lengua)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Análisis del discurso</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congresos</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Francés (Lengua)</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Estudio y enseñanza</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congresos</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Literatura francesa</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Historia y crítica</subject>
            <subj-group>
               <subject content-type="lcsh">Congresos</subject>
            </subj-group>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Texto, género y discurso en el ámbito francófono</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>SANTOS</surname>
               <given-names>TOMÁS GONZALO</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>NAVARRO</surname>
               <given-names>Mª VICTORIA RODRÍGUEZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>HERNÁNDEZ</surname>
               <given-names>ANA T. GONZÁLEZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib4">
            <name name-style="western">
               <surname>VELASCO</surname>
               <given-names>JUAN MANUEL PÉREZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <role content-type="editor">(Editores)</role>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>05</month>
         <year>2016</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="epub">9788490125397</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Ediciones Universidad de Salamanca</publisher-name>
         <publisher-loc>Salamanca (España)</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2016</copyright-year>
         <copyright-holder>Ediciones Universidad de Salamanca</copyright-holder>
         <copyright-holder>los autores</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/j.ctt1hrdn4p"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Esta obra colectiva recoge buena parte de las comunicaciones y las ponencias presentadas en el XVII Coloquio de la APFUE, la Asociación de Profesores de Francés de la Universidad Española que ha trocado recientemente su denominación por la de AFUE (Asociación de Francesistas de la Universidad Española); cambio motivado, en opinión –expresada mayoritariamente– de sus miembros, por entender que el término francesistas refleja mejor al conjunto de los universitarios que se dedican a los Estudios Franceses en España, tanto en la docencia como en la investigación. El volumen da cumplida respuesta –aunque dilatada en el tiempo–, dentro del vasto campo de nuestros estudios, al lema que presidió el coloquio: Texte, Genre, Discours. A la hora de organizar las distintas contribuciones, en lugar de ceder a la tentación de ordenarlas alfabéticamente, hemos optado por respetar la distribución en mesas temáticas llevada a cabo en el congreso. Con ello nos atenemos a la coherencia y cohesión exigibles en una edición de esta naturaleza y más, si cabe, con el asunto planteado</p>
      </abstract>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="editor" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <collab>Los editores</collab>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>17</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LES CONCEPTS DE TEXTES, GENRES, DISCOURS POUR L’ANALYSE TEXTUELLE DES DISCOURS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Adam</surname>
                           <given-names>Jean-Michel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>J’ai mis les trois concepts qui sont au centre du colloque au pluriel – TEXTES, GENRES et DISCOURS – dans le but de signifier que je me méfie de tout ce qui pourrait apparaître comme une essentialisation DU Texte, DU Genre et même DU Discours. Ces réifications ont mené aux dérives du textualisme et à la cristallisation des genres littéraires en grandes catégories immuables. Je me méfie de l’idée d’une science DU discours ; le singulier dissimule les différences entre discours littéraire, discours religieux, discours philosophique, discours politique, journalistique ou publicitaire. C’est cette volonté de différencier qui m’a poussé à</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GRAMÁTICA Y DISCURSO(S)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Molina</surname>
                           <given-names>Jesús F. Vázquez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>39</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Resulta imposible, por evidente falta de espacio, hacer una introducción acerca de lo que se entiende por<italic>discurso</italic>, y de sus relaciones con otras nociones como el<italic>enunciado</italic>o el<italic>texto</italic>. Remito al lector al apartado<italic>discours</italic>del diccionario de Charaudeau y Maingueneau (2002), para una clarificación metodológica de este concepto¹. Digamos, eso sí, que hablar de una lingüística del discurso actualmente es, sobre todo, hacer referencia a un modo de ver la lengua que obviamente no es ajeno a la influencia de las corrientes pragmáticas que tanto han influido en la lingüística francesa contemporánea. A partir de esta premisa</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL FUNCIONAMIENTO DE LAS FORMAS RELATIVAS:</title>
                     <subtitle>DE LOS USOS NORMATIVOS A LOS NO PROTOTÍPICOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rico</surname>
                           <given-names>Juan Antonio Company</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>51</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Si nuestro horizonte de investigación es el funcionamiento de categorías tales como las<italic>formas relativas</italic>, hemos de poner de relieve que nos hallamos ante un grupo homogéneo pero complejo en cuanto a su funcionamiento.</p>
                     <p>Así pues, estas<italic>formas relativas</italic>constituyen, junto con los pronombres interrogativos, indefinidos y sus correspondientes adverbios, un conjunto reducido pero muy bien estructurado¹. Sin pretender hacer un recorrido histórico, conviene subrayar que dichas formas constituyen una de las<italic>grandes familias</italic>de términos más importante y homogénea que remonta a los orígenes conocidos de nuestro sistema lingüístico. Como es bien sabido, la base de dicha<italic>familia</italic>se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>STRUCTURE PSEUDO-CLIVÉE ET PROFORME.</title>
                     <subtitle>ÉTUDE CONTRASTIVE : FRANÇAIS / ESPAGNOL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>María Josefa Marcos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Claire Blanche-Benveniste définit la structure pseudo-clivée dans les termes suivants :</p>
                     <p>Le dispositif pseudo-clivé a pour effet de diviser la formulation verbale en deux parties :<italic>ce qui l’intéresse c’est le pognon</italic>. La première partie comporte la formulation verbale, réalisée d’une façon qui crée une attente : un des éléments régis (ici le sujet,<italic>ce qui</italic>…) est réalisé sous une forme non lexicale, suspensive, qui laisse attendre une réalisation ultérieure sous forme de lexique :<italic>le pognon ;</italic>entre les deux, le verbe d’équivalence<italic>c’est</italic>:</p>
                     <p>Verbe avec rection en suspens / c’est / rection lexicale (Blanche-Benveniste, 1990 : 62).</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’INTERPRÉTARIAT EN MILIEU SOCIAL COMME NOUVEAU GENRE DE MÉDIATION INTERCULTURELLE :</title>
                     <subtitle>L’EXEMPLE DE LA BANQUE INTERRÉGIONALE D’INTERPRÈTES DE MONTRÉAL</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salcedo</surname>
                           <given-names>Juan Jiménez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>75</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le travail développé par la Banque interrégionale d’interprètes (BII) dans la région de Montréal s’inscrit dans le multiculturalisme propre au Canada. Ce multiculturalisme a été institutionnalisé en 1988 par la Loi sur le multiculturalisme ou<italic>Multiculturalism Act</italic>. Cette loi établit que la politique du gouvernement fédéral « consiste à reconnaître le fait que le multiculturalisme est une caractéristique fondamentale de l’identité et du patrimoine canadiens et constitue une ressource inestimable pour l’avenir du pays » (3.1.b). Vingt ans après la promulgation de cette loi, nous retrouvons deux critiques sur lesquelles reviennent les chercheurs qui se sont penchés sur la question</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LOS MEDIOS DE COMUNICACIÓN EN UNA COMUNIDAD BILINGÜE:</title>
                     <subtitle>FACTORES SOCIALES QUE INFLUYEN EN LA ELECCIÓN DE LENGUA. EL CASO DE SUDBURY (CANADÁ)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cañete</surname>
                           <given-names>María Teresa Pisa</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>85</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la ciudad de Sudbury, al norte de Ontario, la mayoría de la población es anglófona y sólo una minoría es francófona¹. Esta misma relación sociolingüística se encuentra en el resto de la provincia, al igual que en todo el país, con la excepción de la provincia de Québec, que es la única provincia canadiense mayoritariamente francófona². En 2006 en Sudbury, de un total de 156.395 habitantes, 99.445 (el 63,5%) declaran que su lengua materna es el inglés, mientras que 42.950 (el 27,4%) se declaran francófonos de nacimiento³. Además, la mayoría de estos francófonos afirman que han aprendido la lengua</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GENRE ET CONSTRUCTION ÉNONCIATIVE DANS LE DISCOURS SCIENTIFIQUE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Rey</surname>
                           <given-names>Joëlle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>97</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La communication scientifique est un domaine d’étude extrêmement vaste qui produit des discours aussi bien écrits qu’oraux, qui s’adresse aussi bien à un public sans formation particulière qu’à des personnes ayant des connaissances scientifiques, et qui utilise des moyens de communication extrêmement divers allant des panneaux d’explication dans les musées à des débats télévisés.</p>
                     <p>Cette multiplicité de situations énonciatives et de supports de la communication a donné lieu à une grande variété de genres qui rend difficile toute tentative de classification. Aussi, pour ne pas entrer dans un long débat sur les typologies de discours scientifiques, je me limiterai à</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DÉNOMINATION, DÉFINITION ET TRADUCTION EN CONTEXTE INTERCULTUREL :</title>
                     <subtitle>EXEMPLE DU SIÈGE DE REPOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Galin</surname>
                           <given-names>Danielle Dubroca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>109</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cher Paco,</p>
                     <p>Puisque loisir m’est donné de t’écrire quelques lignes et que la rédaction d’une lettre ne m’a jamais fait reculer², je t’en envoie une de ma composition pour te souhaiter une heureuse retraite, bien méritée certes, puisque tu as courageusement mené jusqu’au bout toutes tes activités académiques.</p>
                     <p>Je t’écris comme d’autres fois, en toute amitié et avec la spontanéité autorisée par une longue relation professionnelle qui n’exclut pas une familiarité de bon aloi.</p>
                     <p>Tu sais que j’ai toujours ressenti beaucoup d’intérêt à l’égard des mots, pour ce qu’ils nous disent directement et aussi pour ce qu’ils renferment et qu’il</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ON DEMANDE TRADUCTEUR SACHANT REPASSER :</title>
                     <subtitle>POUR UN APPRENTISSAGE DE LA TRADUCTION</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hellín</surname>
                           <given-names>Norma Ribelles</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le titre de cet article est, sans doute, choquant, mais il est véridique : c’est le titre d’une offre d’emploi apparue en ligne sur le site de l’ANPE et repris par Pierre Assouline pour son blog “La République des Livres”, logé dans l’édition électronique de<italic>Le Monde</italic>le 25 novembre 2007. Nous vous citons ledit article:</p>
                     <p>Lisez attentivement<italic>cette offre d’emploi</italic>No 595453L actuellement en ligne sur le site de l’ANPE, proposant 13 euros de l’heure pour traduire un roman du français en arabe, effectuer les tâches ménagères sans oublier de faire les courses, et vous comprendrez pourquoi Olivier Mannoni,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA ENSEÑANZA DE LAS LENGUAS VIVAS:</title>
                     <subtitle>VISIÓN METODOLÓGICA DE LOS PENSIONADOS DE LA JUNTA PARA LA AMPLIACIÓN DE ESTUDIOS E INVESTIGACIONES CIENTÍFICAS (1908-1935)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dalmau</surname>
                           <given-names>Mª Inmaculada Rius</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La necesidad de europeizar la vida y la ciencia en España fue una de las premisas de la Institución Libre de Enseñanza (ILE). Dicho objetivo se halla plenamente en consonancia con la preocupación que los miembros de la ILE manifestaron por la enseñanza de las lenguas modernas, siempre presente en el seno de la Institución.</p>
                     <p>Alonso Capitán distingue tres períodos en el desarrollo de la Institución Libre de Enseñanza. El primero va desde su fundación en 1876 hasta 1881, año en que, con el gobierno liberal de Sagasta, los profesores que fueron sancionados en 1875 vuelven a recuperar sus cátedras¹.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DIDACTIQUE DE L’INTERCOMPRÉHENSION PLURILINGUE PAR L’EXPLOITATION DES STRUCTURES DISCURSIVES</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vivar</surname>
                           <given-names>Isabel Uzcanga</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’Europe est aujourd’hui une tour de Babel linguistique où il y a 23 langues officielles, d’autres langues nationales qui viendront s’ajouter, plus les langues régionales partiellement reconnues telles que le catalan, le basque et le galicien, par exemple. Renforcer le plurilinguisme des citoyens est devenu un objectif majeur de l’Union Européenne, dont la légitimité trouve son origine dans le multilinguisme de ses états et de ses citoyens.</p>
                     <p>Cela pose un défi auquel il faut donner une réponse positive, et notre expérience confirme que l’intercompréhension linguistique en est une. Elle répond d’une part à certaines observations concernant l’enseignement des langues secondes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LES GESTES EMBLÉMATIQUES COMME UN COMPOSANT DANS LE PROCESSUS COMMUNICATIF</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Mala</surname>
                           <given-names>Ahmed</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>149</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’étude du co-verbal a pris, depuis quelques décennies en France, un tournant important, avec Cosnier (1982), Calbris et Montredon (1981), entre autres. C’est un domaine très large. Il est nécessaire quant à nous, de définir le geste emblématique et son importance dans le processus de communication, puisqu’un geste peut illustrer un propos que l’on appellerait illustratif, ou bien celui qui régule un discours, ou encore jouant le rôle d’adaptateur ; mais le geste emblématique est celui qui peut se substituer à la parole et c’est la raison pour laquelle on pourrait le nommer également le quasi-linguistique qui possède sa propre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CRITERIOS PARA LA ADQUISICIÓN DE LA COMPETENCIA FRASEOLÓGICA EN FLE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hernández</surname>
                           <given-names>Ana Teresa González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>155</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Del interés que desde hace algunos años despierta el ámbito de la fraseología, dan cuenta los numerosos congresos internacionales celebrados en las distintas Universidades y los estudios publicados tanto desde una perspectiva intralingüística como desde una óptica interlingüística¹. El lugar destacado que dentro de los estudios lingüísticos ocupa en la actualidad la fraseología, bien sea como una disciplina autónoma, bien como una rama de la lexicología, viene motivado por factores de distinta índole sobre los cuales no vamos a incidir en esta ocasión². Centraremos nuestra atención en una de las muchas vertientes de estudio que suscita el tema, como es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LAS PAREMIAS EN LA COMPETENCIA COMUNICATIVA DEL FRANCÉS ACTUAL CON VISTAS A LA ENSEÑANZA DE LENGUAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muñoz</surname>
                           <given-names>Julia Sevilla</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Yelo</surname>
                           <given-names>Marina García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>169</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Desde hace más de quince años, impartimos en los estudios de Filología, la materia<italic>Gramática contrastiva (francés-español)</italic>. Uno de los temas del programa está dedicado a las paremias², como complemento a las asignaturas de lengua francesa y por ser un aspecto en el que hay notables diferencias de uso entre la lengua francesa y la española.</p>
                     <p>La metodología empleada para abordar este tema ha ido sufriendo una evolución ante los resultados de nuestras investigaciones durante este tiempo y, de modo muy especial, por el sucesivo aumento de estudiantes francófonos gracias al programa Erasmus. Su número ha ido aumentando hasta alcanzar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LE DISCOURS COMME AIDE À LA PROGRESSION DE L’APPRENANT DANS SES RAPPORTS À LA PAROLE ÉTRANGÈRE :</title>
                     <subtitle>LE CAS DU FLE EN MILIEU UNIVERSITAIRE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Delahaie</surname>
                           <given-names>Jacky Verrier</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>179</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les rapports de l’apprenant à la parole étrangère font partie de la question générale des rapports au savoir. En éducation, la recherche est attestée par les travaux de Lenoir (1993), Develay (1996), Charlot (1997, 1999), Maury et Caillot (2003), Hatchuel (2005), Meirieu (1987), Perrenoud (1994, 1997). L’entrée du rapport à la parole qui a été retenue ici est celle de la didactique, autrement dit, des stratégies de mise en rapport de l’apprenant à la parole par l’interface de l’inférence des énoncés.</p>
                     <p>Aujourd’hui, les rapports de l’apprenant à la langue s’inscrivent encore souvent dans le cadre de la morphosyntaxe et du</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REFLEXIONES SOBRE LAS APLICACIONES PEDAGÓGICAS DE LAS NUEVAS TECNOLOGÍAS EN LA ENSEÑANZA-APRENDIZAJE DEL FLE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Velasco</surname>
                           <given-names>Juan Manuel Pérez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>191</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Al hablar de nuevas tecnologías la radicalización de posturas suele ser la tónica común. Por un lado, sus defensores aluden a sus múltiples utilidades y, por otro, sus detractores encuentran argumentos suficientemente persuasivos para satanizarlas. En efecto, a la rapidez, comodidad y agilidad en sus métodos de presentación, a la organización más flexible de la materia y a la nueva estructuración más completa de los contenidos se opone un mayor tiempo de trabajo, un mayor esfuerzo proporcional al volumen de información ofrecido.</p>
                     <p>Sin querer entrar en tal debate, el avance constante y la integración progresiva de estas nuevas tecnologías en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>APRENDIENDO Y ENSEÑANDO UNA LENGUA EXTRANJERA DESDE INTERNET:</title>
                     <subtitle>HERRAMIENTAS Y RECURSOS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>González</surname>
                           <given-names>Severina Álvarez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Juan Ángel Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Vivimos en una sociedad donde el desarrollo tecnológico se hace patente a velocidades hasta ahora insospechadas y esta circunstancia incide muy directamente en nuestra profesión. El reto de todo profesor debería de ser, en nuestra opinión, preparar a sus estudiantes a integrarse plenamente en el mundo que les toca vivir con todas las exigencias y avances del momento.</p>
                     <p>Y afirmamos esto porque estamos de acuerdo con Lindeman (1926) cuando ya defendía la idea de que educar es vida y no un simple prepararse para una vida futura es algo que se ha pregonado desde mucho antes de que existieran las</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EDUBLOGS:</title>
                     <subtitle>¿UN NUEVO RETO EN FLE?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santiago</surname>
                           <given-names>Mercedes López</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>209</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El fenómeno de los weblogs, llamados también blogs o bitácoras, es relativamente reciente ya que el primer blog¹ apareció en 1993. Quince años más tarde, directorios como Technorati² registran más de 120 millones de blogs en todo el mundo. En esta comunicación, describiremos las características y la tipología de los blogs, así como su uso en la enseñanza de lenguas extranjeras. Nuestro análisis confirmará que los edublogs constituyen una valiosa ayuda en la enseñanza-aprendizaje de la lengua francesa extranjera (FLE).</p>
                     <p>En primer lugar, indicaremos que blog procede de<italic>weblog. Weblog</italic>es la unión de las palabras inglesas<italic>web</italic>y<italic>log</italic>.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PROPUESTA DE ACTIVIDADES EN LA CLASE DE LENGUAS EXTRANJERAS DESDE INTERNET</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Juan Ángel Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>González</surname>
                           <given-names>Severina Álvarez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>221</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Ya no es una novedad que el uso hoy en día de Internet como vehículo de comunicación global está plenamente asentado. ¿Podemos decir lo mismo en el campo del aprendizaje de las lenguas extranjeras?</p>
                     <p>Internet puede ser un excelente recurso que transforme la clase de francés en un aula abierta para aprender y compartir conocimientos y más aún en el terreno de las lenguas extranjeras. Ciertamente ya son muchas las actividades que se plantean en este campo, con y desde Internet.</p>
                     <p>¿Cuáles son éstas? ¿Cuál es su verdadero alcance y efectividad, tanto por parte de los profesores como de los</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MISE EN PLACE D’UN DISPOSITIF DE FORMATION EN FLE/ FLS SUR UNE PLATEFORME D’ENSEIGNEMENT INSTITUTIONNELLE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ángel</surname>
                           <given-names>Brisa Gómez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cazevieille</surname>
                           <given-names>Françoise Olmo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>235</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il est un fait désormais acquis: la conception classique d’un cours de français a été profondément bouleversée depuis l’apparition des TICE. En effet, cellesci ont ouvert une voie royale à de nombreuses et de fructueuses expériences. À l’heure actuelle, la prolifération d’espaces créatifs pour l’enseignement des langues ou de plateformes du même type, témoigne de cette vague déferlante. Les systèmes mis en place sont difficiles à cerner dans leur intégralité même par les spécialistes concepteurs d’outils TICE du fait de leur multiplicité, de leur nature propre, de leurs objectifs spécifiques.</p>
                     <p>Une nouvelle question s’impose à nous : celle de la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MODELOS DE ANÁLISIS PARA RECURSOS LEXICOGRÁFICOS EN LÍNEA EN EL ÁMBITO DE LA TRADUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Álvarez</surname>
                           <given-names>Alfredo Álvarez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>247</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En la enseñanza clásica de los idiomas, los docentes utilizaban un material (libros de texto, de ejercicios, casetes…) que, en su mayor parte, les llegaba concluido y contrastado, con lo cual su función en la concepción de dicho material era prácticamente nula. Con el uso de las Nuevas Tecnologías la intervención sobre todo aquello que se utiliza en clase es mucho mayor. Y ello, principalmente, en dos sentidos; por una parte, el profesor tiene a su disposición en la red una ingente cantidad de recursos –lo cual, obviamente, lo pone en la tesitura de proceder a una selección– y, por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.25</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’UTILISATION DE L’HYPERTEXTE DANS L’ENSEIGNEMENT DE LA LITTÉRATURE D’ENFANCE ET DE JEUNESSE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Montes</surname>
                           <given-names>María Luisa Torre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Espejo</surname>
                           <given-names>María José Sueza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>257</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nous sommes actuellement témoins d’une évolution accélérée des matériels informatiques et une telle évolution n’est pas sans conséquences sur la place de l’ordinateur dans l’enseignement/apprentissage.</p>
                     <p>Nous sommes persuadées que ces outils peuvent être de véritables atouts pour la découverte du langage écrit. C’est la raison pour laquelle s’interroger sur l’impact de la lecture sur nos étudiants est très intéressant, étant donné que l’arrivée massive des hypertextes et hypermédias remet en question nos repères de lecture et notre rapport à l’écrit, ce qui implique des réflexions sur de nouvelles stratégies.</p>
                     <p>Nos efforts se sont donc orientés vers la découverte des possibilités</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.26</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL VINO Y LAS VIANDAS DE LA MESA MEDIEVAL.</title>
                     <subtitle>PRESENTACIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cascante</surname>
                           <given-names>Mª Jesús Salinero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>269</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Siguiendo con nuestro estudio sobre «Vino y Literatura», hemos querido en esta ocasión ampliar el marco de investigación a la comida para completar la imagen de la mesa medieval. Este primer acercamiento lo hemos fundamentado en la mesa de dos clases sociales que aglutinan la mayor parte de la población del Occidente medieval y que remiten a mundos distintos, por no decir opuestos: la clase popular trabajadora tanto del medio urbano como del rural, es decir, el campesino, el trabajador y el artesano; y la clase rica ya sea burguesa o noble. También nos ha parecido pertinente analizar los usos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.27</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TIPOLOGÍA TEXTUAL EN LA OBRA DE HUON LE ROI DE CAMBRAI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Guardiola</surname>
                           <given-names>Gloria Ríos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>281</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A Huon Le Roi de Cambrai, autor picardo del siglo XIII, se le atribuyen siete composiciones de diferente formato cuyo análisis nos permite aproximarnos al panorama genérico medieval:</p>
                     <p>–<italic>Li Abecés par ekivoche et li significations des letres</italic>¹. Composición de 446 versos octosílabos de rima equívoca o paronomástica en la que realiza juegos de sentido sobre el alfabeto, atribuyendo significado a las letras a través de la simbolización.</p>
                     <p>–<italic>Li Ave Maria en roumans</italic>. Composición de 228 versos octosílabos, en la que combina rimas leoninas y equívocas. Se trata de una paráfrasis de la oración mariana, en la que se</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.28</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LAS IMÁGENES DEL DISCURSO DE RAZÓN EN ALGUNOS MANUSCRITOS DEL ROMAN DE LA ROSE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Doreste</surname>
                           <given-names>Dulce Mª González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>293</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El<italic>Roman de la Rose</italic>que Guillaume de Lorris dejó inconcluso hacia 1230-1240 fue continuado alrededor de cuarenta años después por Jean de Meun. Como es sabido, la segunda parte convierte la alegoría amorosa de Guillaume de Lorris, su primer autor, en una «encyclopédie du monde, du savoir humain, de ses croyances et de ses rêves» (Gally, Jourde, 1995: 31). Este carácter enciclopédico confiere al texto una naturaleza erudita que el primero no contenía. Jean de Meun, hombre de amplia cultura clerical y de clara vocación pedagógica, combina en su texto elementos de la literatura profana –pues de algún modo,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.29</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL DISCURSO Y LA IMAGEN DEL DISCURSO EN LE ROMAN DE LA ROSE DE GUILLAUME DE LORRIS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Pilar Mendoza Ramos</surname>
                           <given-names>Mª</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>315</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando se trata de aplicar el análisis de la articulación discursiva a la literatura medieval, debe destacarse sin duda el<italic>Roman de la Rose</italic>por estar construido sobre un discurso organizado en interacciones concéntricas². Así, en primer lugar, encontramos la interacción marco donde se identifica el autor con el personaje Amante quien, a través del texto, pretende dar cuenta de un sueño³ que tuvo cinco años atrás. Esta identificación hace que el texto constituya en su conjunto una única escena circular, determinada por su carácter retrospectivo, donde, bajo forma de monólogo directo, se pretende encerrar el Arte de Amar (vv.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.30</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA RUTA JACOBEA COMO ESPACIO BÉLICO:</title>
                     <subtitle>LA BATALLA DE NÁJERA (1367)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Heras</surname>
                           <given-names>Ignacio Iñarrea Las</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>327</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El camino hacia Santiago de Compostela no ha sido solamente, a lo largo de la Edad Media, una vía de comunicación con un sentido y una función exclusivamente religiosos. Era utilizada también con otras finalidades, más o menos vinculadas a esta primera dimensión, que es preciso tener en cuenta. Favoreció el desarrollo de intercambios comerciales entre los territorios cristianos de la península Ibérica y el resto de Europa:</p>
                     <p>De Francia, Flandes e Inglaterra nos llegan principalmente telas, y nosotros exportamos lanas, pieles, caballos y trigo. Según Finot, ya desde el siglo XII o antes se establecieron activas relaciones comerciales entre</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.31</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CARTA DE VICENTE FERRER A BENEDICTO XIII SOBRE EL ANTICRISTO:</title>
                     <subtitle>APUNTES SOBRE LA VERSIÓN ESPAÑOLA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Real</surname>
                           <given-names>Salvador Rubio</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>341</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El conflicto entre el Bien y el Mal, a pesar de no constituir un dogma de fe para la Iglesia Católica, ha sacudido en más de una ocasión la historia e incluso las bases ideológicas de la misma. La inminencia del fin del mundo, junto con las tribulaciones y pesares que lo acompañarán, es otra de las constantes, complementaria quizás, del conflicto entre el Bien y el Mal. Y decimos bien constante, pues los movimientos de tipo mesiánico, apocalíptico o milenarista han salpicado el cristianismo desde sus comienzos.</p>
                     <p>La Iglesia oficial se debatía entre el rechazo absoluto a la mera</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.32</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA AUTOBIOGRAFÍA EN EL MÉTODO CARTESIANO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Arribas</surname>
                           <given-names>Jesús Camarero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>351</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De todos es conocida la trascendencia capital del<italic>Discours de la méthode</italic>(1637), de René Descartes, en tanto que texto fundador de la filosofía moderna y de la corriente racionalista. En este breve tratado, construido con el objetivo de «bien conduire sa raison et chercher la vérité dans les sciences», tal como consta en el subtítulo¹, Descartes expone los principios de una nueva filosofía humanista y científica, sintetizada en lo que ya es un tópico universal, el famoso aserto<italic>cogito ergo sum</italic>, comprendido como una relación entre el pensar y el existir, y tradicionalmente traducido al español como ‘pienso luego</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.33</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ESCUCHAR L’ASTRÉE.</title>
                     <subtitle>LA RECEPCIÓN ORAL DE LA NOVELA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Santos</surname>
                           <given-names>Tomás Gonzalo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>365</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cuando nos referimos a la lectura de novelas pensamos indefectiblemente, condicionados como estamos por la práctica reinante hoy día, en una lectura silenciosa y solitaria. Nos cuidaremos mucho, sin embargo, de tomarla como modalidad única de recepción del libro, en los siglos XVII y XVIII al menos. Lo cierto es que la lectura en silencio y en la intimidad constituye un logro relativamente moderno en el mundo occidental (Cavallo, Chartier, 2001: 47-48, 255-259, 482-485), y ello no significa que eclipsara por completo la recepción tal y como se entendió durante siglos, es decir, de viva voz (Manguel, 1998: 135-151). Tanto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.34</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA NOUVELLE DU XVIIe SIÈCLE, UNE TECHNIQUE EN ÉVOLUTION :</title>
                     <subtitle>ANAXANDRE ET LA PRINCESSE DE MONPENSIER</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>García</surname>
                           <given-names>Mª Manuela Merino</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>377</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’étude de la nouvelle nous mène tout d’abord à la question du genre, à son étymologie et à son origine. Partant du constat que la nouvelle est une forme de récit bref, il faut signaler l’inadéquation sémantique qui se produit dans le passage de l’étymon originel du latin populaire « novella », au français « nouvelle », en passant par l’italien « novella ». En effet, le sens primitif de la<italic>nouveauté</italic>évoquée par le mot, se fond et se confond avec celui de la<italic>brièveté</italic>, qui a été en principe le seul dénominateur commun du genre.</p>
                     <p>Nous n’allons pas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.35</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL GÉNERO DEL CUENTO EN LA SEGUNDA MITAD DEL SIGLO XVIII:</title>
                     <subtitle>LE SONGE, CUENTO ALEGÓRICO DE LOAISEL DE TRÉOGATE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Vicente-Yagüe Jara</surname>
                           <given-names>Antonio José</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>391</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La literatura, en el Siglo de las Luces, es a la vez reflejo del individuo y de la sociedad, así como un instrumento para reformarlos a ambos. El cuento, como género literario, conoció en esta época de pleno moralismo lagrimoso (Martin, 1981: 8) un momento de esplendor. Esta vitalidad no se mide únicamente por referencias cuantitativas, sino más bien por criterios cualitativos. Incluso los escritores más importantes, desde Montesquieu hasta Voltaire, Rousseau y Diderot, no hacían ascos a este género. El prestigio del cuento se mide quizá también por el número de ilustres personajes reales que lo cultivaron: Federico de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.36</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LO FANTÁSTICO A PARTIR DE UN TEXTO INAUGURAL:</title>
                     <subtitle>VATHEK DE BECKFORD</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Feijóo</surname>
                           <given-names>María Dolores Rajoy</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>405</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En este artículo pretendo fijar las características temáticas del género fantástico a partir de uno de los textos que contribuyeron a fijarlo,<italic>Vathek</italic>de Beckford, relato muy significativo por su carácter fronterizo entre lo maravilloso y lo fantástico, y entre la literatura anglosajona y la francesa.</p>
                     <p>Dicha obra ya presenta elementos que podemos llamar fantásticos en su propia publicación. Escrita en francés por un aristócrata inglés, William Beckford, el traductor al inglés, Henley, se adelanta y publica la obra en 1786, indicando que procede de un original árabe. El verdadero autor tiene que apresurarse a publicar el original francés el</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.37</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA TIERRA O EL ETERNO RENACER:</title>
                     <subtitle>LE MARTEAU ROUGE DE GEORGE SAND</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sampedro</surname>
                           <given-names>Mª Teresa Lozano</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>419</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El breve relato que constituye el objeto de nuestro estudio se integra en los<italic>Contes d’une grand’mère</italic>, conjunto de trece cuentos que George Sand escribe en la última etapa de su vida con una finalidad didáctica para sus pequeñas nietas Aurore y Gabrielle. Destinados de manera inmediata a ser contados a dos niñas en las noches de Nohant, estos cuentos sobrepasan ampliamente el ámbito de la literatura infantil. Los trece relatos, que fueron apareciendo primeramente en publicaciones periódicas (<italic>Le Temps y la Revue des Deux Mondes</italic>) antes de ser recopilados en dos volúmenes (una primera serie en 1873 y una</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.38</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA SALOMÉ DE CLAUDE CAHUN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cucala</surname>
                           <given-names>Cristina Ballestín</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>435</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El breve episodio recogido en el evangelio de San Mateo¹ cuenta cómo la relación de Herodías con Herodes, hermano de su marido Filipo, provoca la captura de Juan, que insiste en denunciar la ilegitimidad de tal unión y su fatal destino. Si Herodes, el Tetrarca, se muestra cauto al retrasar la muerte del apresado por temor a su pueblo (<italic>Mt</italic>14, 3-5)², durante las celebraciones de su onomástica no escuchará sino las voces de su deseo hacia la hija de su nueva mujer: «Mas llegado el cumpleaños de Herodes, la hija de Herodías danzó en medio de todos gustando tanto</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.39</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DEL POEMA AL RELATO POÉTICO EN JULES SUPERVIELLE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Lourdes Carriedo</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>449</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Personal e independiente, la obra de Jules Supervielle (1884-1960) se sitúa a mitad de camino entre los deslumbrantes hallazgos de la imagen surrealista en su libre desarrollo textual, y el rigor estilístico y compositivo de la Poesía Pura; entre la modernidad de André Breton y el clasicismo de Paul Valéry, ambos sus coetáneos. Esta postura de voluntario equilibrio y armonización de tendencias contrarias caracteriza una obra que, como veremos, recurrió a diferentes modalidades genéricas para expresar un universo de gran coherencia temática.</p>
                     <p>Habiendo comenzado a publicar en el momento de la eclosión del surrealismo (su primer gran poemario,<italic>Gravitations</italic>, aparece</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.40</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>HISTOIRE D’UN BLANC DE PHILIPPE SOUPAULT :</title>
                     <subtitle>UNE AUTOBIOGRAPHIE SURRÉALISTE ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Brussosa</surname>
                           <given-names>Myriam Mallart</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>461</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Poète, journaliste, romancier, essayiste – littérateur comme il s’amuse à se nommer – Philippe Soupault, l’auteur des<italic>Champs magnétiques</italic>, co-fondateur aux côtés de Louis Aragon et d’André Breton du mouvement surréaliste, entreprend à l’âge de trente ans, après avoir été expulsé du mouvement, l’étrange projet d’écrire son autobiographie qu’il publiera en 1927 sous le titre tout aussi étrange<italic>Histoire d’un Blanc</italic>(1897-1927). Soixante ans plus tard, ce livre constituera le premier volume d’une tétralogie nommée<italic>Mémoires de l’oubli</italic>, composée de trois autres volumes rédigés dans les années 60-70 et recouvrant la période de 1914 à 1933.</p>
                     <p>Paradoxalement, alors même que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.41</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LE GENRE ÉPISTOLAIRE ET LE DISCOURS DE SOI ET DE LA GUERRE :</title>
                     <subtitle>LE CAS D’HENRI THOMAS</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cerreda</surname>
                           <given-names>María Pilar Saiz</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>471</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Poète, romancier, nouvelliste, essayiste, traducteur de Shakespeare, de Pouchkine, de Goethe, de Melville et tant d’autres, Henri Thomas (né en 1912 à Anglemont et mort en 1993 à Paris) a remporté plusieurs prix qui ont mis en valeur l’importance littéraire de ses œuvres. Voyageur infatigable à l’esprit aventurier et observateur acéré de la réalité qui lui a été donné de vivre, il a enfin choisi de se mettre à l’écart des autres, ce qui ne lui a pas empêché de participer à la Seconde Guerre Mondiale en tant que simple soldat, se refusant toujours à être gradé. Néanmoins malgré son</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.42</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DE L’AMANT DE MIREILLE SORGUE À L’AMANTE DE FRANÇOIS SOLESMES :</title>
                     <subtitle>DÉSIR DE L’ÊTRE ENTRE DEUX MAINS S’ÉCRIVANT OU L’ENTRE-DEUX DÉSIRS D’ÊTRE S’ÉCRIVANT</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Crespo</surname>
                           <given-names>Amelia Peral</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>479</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Donne-moi la main parce que la vie me fait mal¹ ! Donne-moi tes lèvres, tes mots et ta cuirasse pour faire de ce chemin d’écriture notre impasse ! Décrire en écrivant l’espace qui nous contient, lieu du désir de l’être qui tout en lettres se meut de son envie d’être. Telles auraient pu être les paroles proférées par Mireille Sorgue à l’amant, destinataire et garant de ses lettres, et personnage principal de<italic>L’Amant</italic>, si elle ne s’était pas jetée du rapide Paris-Toulouse, le 17 août 1967. Elle n’avait que 23 ans et venait d’être reçue au CAPES de lettres. «</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.43</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>J.M.G. LE CLÉZIO ET LA QUÊTE DE SOI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Castells</surname>
                           <given-names>Cristina Solé</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>489</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La pensée, toute nietzschéenne, d’après laquelle l’être humain, par la seule force de sa volonté toute-puissante, peut faire table rase de son passé, de ses origines, de ses attaches et, à partir de sa liberté conquise, il est en mesure de créer sa propre essence – dans le sens sartrien, bien entendu –, imprègne la pensée de nombreux écrivains et des intellectuels du XX<sup>e</sup>s. Le Clézio, par contre, est convaincu que « l’on est très largement conditionné par ce qu’on a vécu dans les premières années de sa vie, y compris par les lectures qu’on a faites, les contes</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.44</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’ADIEU À LA « PIÈCE BIEN FAITE » DANS L’ŒUVRE DE MICHÈLE FABIEN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ninanne</surname>
                           <given-names>Dominique</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>501</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La présente étude porte sur le parcours de déconstruction théâtrale de la dramaturge belge de langue française Michèle Fabien¹. Le concept de théâtre postdramatique défendu par Hans-Thies Lehmann constitue un outil pertinent pour comprendre la démarche de Michèle Fabien, qui passe par la recherche littéraire, la lecture dramaturgique et l’écriture. Il s’agit d’une tendance du théâtre contemporain qui se défait des fondements du drame classique (dont celui, essentiel et encore défendu par Brecht, de<italic>fable</italic>et celui de<italic>mimesis</italic>) et se pose, non comme représentation, mais comme « pure présentation, pure présentification du théâtre » (Lehmann, 2002 : 13). Cette</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.45</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’ÉCRITURE DRAMATIQUE EN LANGUE FRANÇAISE DE MATÉI VISNIEC :</title>
                     <subtitle>UNE EXPLORATION POÉTIQUE DU MONDE D’AUJOURD’HUI À TRAVERS LE PRISME GROSSISSANT DU SURRÉALISME</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Sousa</surname>
                           <given-names>Cécile Vilvandre</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>509</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Né en 1956 en Roumanie, Matéi Visniec est historien et philosophe de formation. Sa passion pour les lettres l’amène très tôt à découvrir un espace de liberté dans la littérature. Il se nourrit de Kafka, Dostoïevski, Poe, Lautréamont et Borges. Il aime les surréalistes, les dadaïstes, le théâtre de l’absurde et du grotesque, la poésie onirique, la littérature fantastique, le réalisme magique du roman latino-américain mais aussi le théâtre réaliste anglo-saxon. Chose étrange, dans un pays comme la Roumanie des années soixante-dix et quatre-vingt, plongée dans la dérive totalitaire, ces auteurs étaient traduits et diffusés jusque dans les bibliothèques publiques</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.46</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LUCIDITÉ ET PESSIMISME DANS L’ŒUVRE DE NATACHA DE PONTCHARRA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Benoit</surname>
                           <given-names>Claude</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>521</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Parmi les auteurs femmes qui se sont lancées dans l’aventure théâtrale durant ces dernières années, Natacha de Pontcharra mérite une attention spéciale. Bien connue dans les milieux du théâtre extrême contemporain, elle l’est, pour le moment, beaucoup moins du grand public, sans doute à cause de la haute qualité de ses œuvres, qu’elle nous propose davantage comme une réflexion sur les problèmes de l’individu immergé dans la société contemporaine, que comme simple spectacle de jeu ou de diversion. Brièvement, je tracerai une ébauche de biographie, ou surtout, de bibliographie pour signaler sa trajectoire professionnelle et situer les pièces auxquelles je</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.47</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>YASMINA REZA Y EL TEATRO “INVISIBLE”.</title>
                     <subtitle>A PROPÓSITO DE UNE PIÈCE ESPAGNOLE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gay</surname>
                           <given-names>Ignacio Ramos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>López</surname>
                           <given-names>Stéphanie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>527</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En enero de 2004, y con motivo del estreno de su última obra teatral,<italic>Un pièce espagnole</italic>, la dramaturga Yasmina Reza definía la pieza como una aspiración al teatro “invisible”. En palabras de la propia dramaturga:</p>
                     <p>Es una obra concebida siguiendo el principio de las muñecas rusas: sobre el papel los actores interpretan una obra española, pero en esta obra española figura que representan una pieza búlgara que, a su vez… en fin, todo desemboca en esa obra teatral invisible a la que aspiro¹.</p>
                     <p>Tras la lectura y representación de la obra, era posible constatar que el “teatro invisible” al</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.48</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>JEAN-PIERRE VERHEGGEN OU DE L’ART DE MÉLANG(U)ER EN BABELGIQUE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bénit</surname>
                           <given-names>André</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>537</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dans<italic>Terre d’écarts. Écrivains français de Belgique</italic>, un ouvrage publié en 1980 et destiné à présenter les auteurs belges les plus représentatifs de la nouvelle génération, Liliane Wouters justifie ainsi le choix des écrivains effectué par les coordinateurs : « Nous leur avons trouvé un dénominateur commun qui est l’écart. Ecart dans l’écriture, le lieu, l’identité. Pensée ouverte, fendue. Parole en quête de parole » (Miguel et Wouters, 1980 : 17). De son côté, le poète et critique André Miguel indique à propos des différents « écarts de langage » pratiqués par les écrivains belges que cette « conscience de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.49</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA PRÉSENCE DU CORPS DANS L’ÉCRITURE DE MARIE-CLAIRE BLAIS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ponce</surname>
                           <given-names>Eva Pich</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>551</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le corps est souvent perçu par la sociologie comme étant avant tout une construction sociale et culturelle². La présence de nombreux discours qui ont marqué la notion de corps, ont transformé celle-ci en un<italic>texte</italic>, susceptible d’interprétation. Ce travail vise à analyser les représentations du corps qui apparaissent dans l’écriture de l’écrivaine québécoise, Marie-Claire Blais. Notre analyse se centrera sur trois romans fondamentaux :<italic>La Belle Bête</italic>(1959),<italic>Une Saison dans la Vie d’Emmanuel</italic>(1965), et le premier volume de la trilogie<italic>Manuscrits de Pauline Archange</italic>(1968). Nous observerons comment la perception dualiste du corps, si importante dans son premier</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.50</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LES LETTRES CHINOISES DE YING CHEN:</title>
                     <subtitle>DOS VOCES PARA UNA ESCRITURA MESTIZA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Dopazo</surname>
                           <given-names>Olaya González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>561</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La literatura migrante se ha convertido en un vástago de la literatura de los últimos años, muy especialmente en Quebec. Como indica Daniel Chartier (2002: 303), a lo largo de los dos últimos siglos más de quinientos escritores han emigrado a Quebec en circunstancias variadas, y en la actualidad el porcentaje de inmigrantes entre los escritores parece duplicar la proporción existente entre la población general¹. Cifras tan significativas marcan sin duda un periodo que se caracteriza por la diversificación. Escritores francófonos originarios de Argelia, Marruecos o Túnez se unen a los procedentes de Europa o Haití; también los hay oriundos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.51</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LES INTERTEXTUALITÉS GARYENNES DANS LA LITTÉRATURE QUÉBÉCOISE HYPERCONTEMPORAINE, NOUVELLE VAGUE ?</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Roland</surname>
                           <given-names>Geneviève</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>571</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dire que l’œuvre de Romain Gary est volontairement truffée d’intertextes, de citations et de renvois explicites à des personnalités historiques ou artistiques est un euphémisme. Les héros de cet écrivain-diplomate entré en littérature au lendemain de la seconde guerre mondiale sont en effet nourris par la nostalgie du monde révolu qu’ils incarnent. Si les points de vue des protagonistes diffèrent parfois radicalement, aucun ne nie jamais l’héritage de la culture dans laquelle il a baigné. « Tous les rapports authentiques de l’œuvre avec l’individu sont des rapports déterminants de l’individu avec la culture, de l’individu déjà fortement ‘déterminé’ », affirme-t-il</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.52</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PHILIPPE BLASBAND :</title>
                     <subtitle>UN ÉCRIVAIN DE LA « LITTÉRATURE-MONDE » EN FRANÇAIS ?</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Léonard</surname>
                           <given-names>Julie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>585</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Le manifeste “Pour une littérature-monde en français”, paru dans la presse française au printemps 2007 – en pleine remise en question de l’espace culturel français et francophone –, conceptualise une position déjà évidente depuis quelque temps et propose, à l’instar du monde anglophone, de donner un nom à ce mouvement littéraire global en français. Si certains ne voient pas l’utilité de théoriser une évolution qui s’était déjà révélée de manière naturelle ces dernières années, ce manifeste met le doigt sur des questions sensibles. Il pointe, d’une part, le besoin ressenti par un nombre important d’auteurs d’expression française de se démarquer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.53</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SOLITUDE ET VIOLENCES DANS PLUS LOIN QUE LA NUIT DE CÉCILE OUMHANI</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Silvestre</surname>
                           <given-names>Yolanda Jover</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>599</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La vie vaut-elle la peine d’être vécue lorsque votre corps, ce corps qui est à la fois châtiment et récompense, se refuse à enfanter ? Ahlam, jeune tunisienne se trouve confrontée à cette trahison qui fait s’écrouler sa vie de femme mariée. Sans enfant, son couple se détruit irrémédiablement. Tous ses efforts pour se couler dans le moule sont anéantis par une phrase : « Des chances pratiquement nulles… », et le calvaire d’une jeune femme intelligente va commencer. Par-delà la douleur de se sentir coupable, car elle se sent coupable et l’est aux yeux de sa famille, c’est le</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.54</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MUJERES Y EROTISMO EN LA OBRA DE AHMADOU KOUROUMA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Alarcón</surname>
                           <given-names>I. Esther González</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>607</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La entrada de África en la época de la novela en los albores de 1960 dejará en un segundo plano la producción poética que hasta ese momento había sido la gran heroína así como el género literario más usado por los escritores de la generación de la<italic>négritude</italic>, donde hallamos como rey principal a Senghor. En ese momento, Europa y África asistían al proceso de descolonización de los países africanos. Como consecuencia de ello se produjo una evolución de espíritus. Fue entonces la novela la que tomó el testigo, de mano de la poesía africana, implantándose como género literario en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.55</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LAS DIGRESIONES DE LOS “GRIOTS” EN LAS EPOPEYAS SUBSAHARIANAS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nogales</surname>
                           <given-names>Vicente Enrique Montes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>617</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Lilyan Kesteloot y Bassirou Dieng no dudan en defender a ultranza la evidente existencia de una vasta producción épica en África. El privilegio de estos relatos radica en que son textos “vivos” puesto que aún en la actualidad gozamos de la fortuna de poder asistir a sesiones narrativas en las que un “griot” recita las aventuras de un personaje épico que permiten analizar al mismo tiempo las particularidades del texto oral, la reacción de un público que escucha ensimismado cómo se han desarrollado los acontecimientos del pasado que han condicionado su presente y, en tercer lugar, la actitud del narrador.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.56</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>MAUPASSANT Y SU OBRA EN LA PRENSA DE GIRONA DE FINALES DEL SIGLO XIX</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Plaja</surname>
                           <given-names>Anna-Maria Corredor</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>631</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El objetivo de esta comunicación es dar a conocer las referencias a Maupassant publicadas en algunos periódicos de Girona entre los años 1887 y 1900. Concretamente, se trata de traducciones de alguno de sus relatos o de noticias y anécdotas relacionadas con la vida de este autor, aparecidas en el<italic>Diario de Gerona de avisos y noticias, La Lucha y La Nueva Lucha</italic>. El análisis de los diferentes textos periodísticos nos permite conocer la percepción que se tenía del autor francés y de su obra en nuestro país, tanto en los últimos años de su vida como después de su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.57</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA RÉCEPTION DU NATURALISME FRANÇAIS EN ESPAGNE DANS LA ILUSTRACIÓN ESPAÑOLA Y AMERICANA DE 1880 À 1890</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Melison-Hirchwald</surname>
                           <given-names>Gabrielle</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>647</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>La Ilustración Española y Americana</italic>² est une revue hebdomadaire qui parut à Madrid à partir de 1869. Comme son nom l’indique, le périodique pourvu de très belles illustrations et de suppléments consacrés aux Beaux-Arts, s’inscrit dans la lignée de<italic>L’Illustration Française</italic>ou du<italic>Monde Illustré</italic>, à destination d’un public hispanophone. Son histoire est liée à celle de son fondateur Abelardo de Carlos (Márquez, 2005 : 185-209). Le premier numéro, en date du 25 décembre 1869, signé de la plume du directeur, s’adresse aux futurs lecteurs. D’emblée, la vocation artistique et littéraire de la revue est affichée, le soutien du public</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.58</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL PASO DEL NATURALISMO AL ESPIRITUALISMO EN LA REVISTA LA ILUSTRACIÓN ESPAÑOLA Y AMERICANA (1891-1899)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>de Dios</surname>
                           <given-names>Àngels Ribes</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>653</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>La Ilustración Española y Americana</italic>², continuadora del<italic>Museo Universal</italic>(1857-1869), fue una publicación madrileña semanal desde 1869 a 1921, según el modelo de prestigiosas revistas europeas. Como su nombre indica, la revista se caracterizaba por la profusión de sus excelentes ilustraciones –muy del gusto del público burgués– que representaban gran cantidad de aspectos de la vida cotidiana de España y de Hispanoamérica, donde también tenía difusión la publicación. Hoy resulta una delicia recorrer sus páginas y descubrir en ellas, con extraordinaria calidad, la vida de la época de la Restauración. Desde el punto de vista de Palenque «<italic>La Ilustración Española</italic>
                     </p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.59</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INFLUENCES DE LECTURES FRANÇAISES DANS L’ŒUVRE POÉTIQUE D’ANTONIO APARICIO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Delacroix</surname>
                           <given-names>Fabienne Maria Camarero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>665</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Il semble peu cohérent de s’atteler à l’analyse des influences françaises dans l’œuvre d’Antonio Aparicio sans préalablement avoir réalisé, en quelques lignes, une brève incursion dans la biographie « vitale » d’une de ces voix du monde poétique de l’Espagne du XXème siècle. Mais qui se souvient du nom d’Antonio Aparicio qui disait de lui-même : « soy autor de extensa obra, pero dominado por la pereza y la indecisión a la hora de publicar » (Albornoz, 1976 : 69).</p>
                     <p>Sachez qu’Antonio Aparicio Herrero est né à Séville le 30 juin 1916 et qu’il s’est éteint le 10 juillet 2000,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.60</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EUGÈNE-LOUIS POITOU:</title>
                     <subtitle>UNA VISIÓN NEGATIVA DE LA ANDALUCÍA DEL XIX</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Sánchez</surname>
                           <given-names>Elena Suárez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>683</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Eugène-Louis Poitou (1815-1880) viaja a España en la segunda mitad del siglo XIX. Como la mayoría de viajeros que acuden a nuestro país en ese siglo por placer y no por obligación –caso de los militares participantes en las campañas napoleónicas o en la expedición de 1823– pertenece a una clase acomodada que le permite sufragar los gastos que tal desplazamiento suponía. Había estudiado Derecho en París, ejerciendo en 1840 como sustituto del procurador del rey en Laval, en Le Mans y en su ciudad natal, Angers, de cuyo juzgado de primera instancia fue juez en 1848. Desde 1856 es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.61</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SENTIDO METAFÓRICO DE LA ILUSTRACIÓN EN EL GÉNERO DE LA LITERATURA DE VIAJES:</title>
                     <subtitle>EL VIAJE A ESPAÑA DE POITOU</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Monreal</surname>
                           <given-names>Mª Elena Baynat</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>695</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Eugène Louis Poitou no fue un gran escritor, más bien un letrado aficionado a la literatura que publicó diversos trabajos dedicados a la novela, al teatro francés y a los filósofos contemporáneos. Tras varios viajes a Egipto y España con su familia, escribió en 1866 un primer relato de viajes sobre nuestro país titulado<italic>Voyage en Espagne</italic>, publicado en 1869 y reeditado en varias ocasiones.</p>
                     <p>Este relato es posterior a la gran avalancha de relatos de viaje a España de la primera mitad del siglo. En consecuencia, el viajero busca la España romántica y literaria: la alabada España árabe y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.62</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>IL ÉTAIT UNE FOIS L’AFRIQUE.</title>
                     <subtitle>LE DISCOURS SUR LA COLONIE DANS LES MANUELS DE LECTURE DE L’ÉCOLE PRIMAIRE BELGE (1900-1930)</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Boudart</surname>
                           <given-names>Laurence</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>709</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les anciennes puissances coloniales européennes, notamment la France et la Belgique, ont récemment mis sur le devant de la scène sociale et politique le débat sur le processus complexe de colonisation/décolonisation, non sans susciter certains remous. On se souviendra à ce propos de l’exposition « La mémoire du Congo. Le temps colonial », organisée en 2005 dans le sillage des manifestations commémorant le 175<sup>e</sup>anniversaire de la Belgique ou, en France, de la publication de plusieurs ouvrages consacrés à la période coloniale – Blanchard, Bancel et Lemaire en dénombrent pas moins de vingt entre 2003 et 2006 (Blanchard, 2006 :</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.63</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA DESCRIPCIÓN EN EL RELATO DE VIAJES MODERNISTA:</title>
                     <subtitle>LA PROSA IMPRESIONISTA DE ENRIQUE GÓMEZ CARRILLO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Espejo</surname>
                           <given-names>María José Sueza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>721</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Enrique Gómez Carrillo nació en Guatemala en 1873 en el seno de una familia de clase media, con ascendentes castellanos por parte paterna y belgas por parte materna, y gran preocupación por los temas culturales, ya que su padre fue un reconocido historiador en la época.</p>
                     <p>El joven Enrique no heredó de su progenitor el gusto por el estudio, así que, tras unos primeros pasos por el periodismo, en el que despuntó por su saber hacer, su audacia y sus incipientes dotes para la escritura, partió con apenas dieciocho años rumbo al viejo continente con la esperanza de descubrir España,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.64</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REPRESENTACIONES DE CANARIAS EN LA NARRATIVA FRANCESA RECIENTE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Oliver</surname>
                           <given-names>José M.</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib2" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Curell</surname>
                           <given-names>Clara</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>731</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Nuestra búsqueda de huellas canarias en las letras francesas nos ha llevado a descubrir una serie de relatos ficcionales de distinta intención y alcance que, junto a otros textos pertenecientes a diferentes géneros (poesía, libros de viaje, memorias, etc.), dan buena cuenta de una relación intercultural que se inició a finales del siglo XV y se prolonga hasta nuestros días¹.</p>
                     <p>Antes de entrar de lleno en la narrativa más reciente, nos parece oportuno ofrecer una breve síntesis histórica de los testimonios más relevantes con los que contamos en el ámbito de la prosa de ficción.</p>
                     <p>Las primeras muestras que hasta</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.65</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA COMMÈRE DE MARIVAUX, OU LA TRANSPOSITION DU ROMAN À LA COMÉDIE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Gómez</surname>
                           <given-names>María Teresa Ramos</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>745</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Les ouvrages de Marivaux montrent nettement l’approfondissement de la pensée de l’auteur¹: un problème posé dans l’un d’entre eux réapparaît ailleurs, plus nuancé, envisageant d’autres circonstances – autant d’expériences permettant à l’auteur de mieux étudier le problème cerné, par exemple, les pièges de l’amour propre, la difficulté d’être vrai, ou les diverses raisons pour se refuser à l’amour. Cherchant à enrichir la « science du cœur humain », Marivaux met en œuvre ses thèmes de prédilection quelle que soit la forme littéraire utilisée² – roman, journal ou pièce de théâtre – tout en pratiquant une rigoureuse distinction des genres. Son</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.66</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LE TRANSFERT DE GENRES.</title>
                     <subtitle>AU SUJET DE DEUX ÉPIGRAPHES DANS LES ODES DE VICTOR HUGO</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Goya</surname>
                           <given-names>José Manuel Losada</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>759</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pour les romantiques européens, si l’Espagne souffrait encore d’un retard culturel, politique et social, l’imaginaire hispanique était synonyme de liberté dans l’art, d’individualisme foncier et de récits légendaires ; c’est sous ce jour que peut être éclairée l’abondante présence hispanique dans le premier recueil hugolien. Même si les<italic>Odes</italic>respectent la poétique du genre classique, leur remaniement selon les « événements contemporains » ou selon l’« impression personnelle » du poète (Préface de 1826) les actualise et les affranchit par moments de l’influence antique. La coloration espagnole n’est pas étrangère à ce renouveau du genre.</p>
                     <p>On relève trois épigraphes en</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.67</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>IRONIE, PRATIQUE RÉFLEXIVE ET JEU INTERTEXTUEL DANS LE PAUVRE CHEMISIER DE VALERY LARBAUD</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Saéz</surname>
                           <given-names>Maribel Corbí</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>769</fpage>
                  <abstract>
                     <p>A l’heure actuelle Valery Larbaud commence déjà à être connu dans les cercles universitaires. Grâce aux efforts de la Société des Amis de Valery Larbaud et des chercheurs larbaldiens de plus en plus nombreux, notre auteur a repris un peu de ce « règne »¹ qu’il exerça aux côtés d’André Gide. Un règne qui pendant trop longtemps lui fut contesté puisque seul était salué son dévouement impénitent à la critique et à la traduction au détriment de sa création personnelle, à l’exception de quelques œuvres telles que<italic>Le journal intime de Barnabooth</italic>(Larbaud, 1913), certaines de ses<italic>Enfantines</italic>(Larbaud, 1918)</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.68</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>SEUL CE QUI BRÛLE, DE CHRISTIANE SINGER :</title>
                     <subtitle>RÉÉCRITURE D’UN CONTE DE MARGUERITE DE NAVARRE.</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Vendrell</surname>
                           <given-names>Lídia Anoll</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>781</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’écho de<italic>L’Heptaméron</italic>est, de beaucoup, bien plus puissant que celui de<italic>Seul ce qui brûle</italic>, (quatre siècles d’histoire littéraire pèsent lourd dans notre avoir culturel !), et le nom de Marguerite de Navarre bien plus retentissant que celui de Christiane Singer¹, certes, mais dorénavant, les deux auteures et les deux titres vont se trouver liés à jamais grâce à l’intérêt que la lecture de la 32<sup>ème</sup>nouvelle du recueil a suscité à la jeune adolescente qu’était, à ce moment-là, Christiane Singer. Quelques années plus tard, cédant à la nécessité de refaire ce court récit de trois pages, elle a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.69</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LE JEU DE L’INTERTEXTUALITÉ DANS LE VIEUX CHAGRIN DE JACQUES POULIN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Garcia</surname>
                           <given-names>Lluna Llecha Llop</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>793</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La littérature des dernières décennies nous a habitués à la technique narrative basée sur l’intertextualité. Pour plusieurs théoriciens, « l’intertextualité est la condition même de la littérature [dans le sens où] tous les textes seraient tissés à partir des fils pris à d’autres textes, que leur auteur en soit conscient ou non » (La Mothe, 2000 : 299). Dans ce sens, tout lecteur qui se soit intéressé à l’œuvre poulinienne aura eu l’occasion de constater que Jacques Poulin adhère totalement à cette conception de la littérature puisque tous ses romans sont bâtis sur un jeu constant et conscient de l’intertextualité¹,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.70</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>RECREACIONES CONTEMPORÁNEAS DE UN MITO LITERARIO:</title>
                     <subtitle>EL DETECTIVE DE BAKER STREET</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>del Rosario Álvarez Rubio</surname>
                           <given-names>Mª</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>803</fpage>
                  <abstract>
                     <p>¿Quién no conoce a Sherlock Holmes? ¿Quién no ha oído hablar de sus casos, referidos –y novelados, a juicio del detective, más reticente– por su fiel amigo y ayudante el Dr. Watson? Máquina de pensar de lógica implacable y métodos rigurosos, dotado no obstante de imaginación y de una sensibilidad artística de raíz familiar; especialista en conocimientos selectivos a la vez que distante y sagaz observador del alma humana; bien aprestado para su combate contra el crimen disciplinando su cuerpo con el boxeo y técnicas de lucha oriental, pero también, en la creencia de estimular su mente, ayunador, cocainómano por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.71</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>TRAS LAS HUELLAS DEL GATO:</title>
                     <subtitle>DE MANET A BAUDELAIRE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Navarro</surname>
                           <given-names>Mª Victoria Rodríguez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>815</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En admettant même que l’univers ait été créé pour l’homme, plutôt que pour le Chat et les autres bêtes, ce qui me paraît fort contestable, nous devrions encore au Chat une grande reconnaissance, car tout ce qui fait la gloire, l’orgueil et le charme pénétrant de l’homme civilisé, il me paraît l’avoir servilement copié sur le Chat » (Banville,1882). Sirvan estas vehementes palabras de Théodore de Banville para justificar la omnipresencia de este animal tan fascinante como enigmático en la literatura y en las Bellas Artes. Según las épocas, o bien suscitaba simpatía y era representado como un animal cariñoso,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.72</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL REFLEJO DE LA SOCIEDAD QUEBEQUESA A TRAVÉS DE LAS PELÍCULAS DE DENYS ARCAND</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Tonda</surname>
                           <given-names>Mª Ángeles Llorca</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>827</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con nuestro trabajo pretendemos mostrar cómo los textos cinematográficos de Denys Arcand, director de cine quebequense, se convierten en un lugar de identificación social y cultural de Quebec.</p>
                     <p>La particular configuración social de Quebec responde a varios factores. En primer lugar, por su situación geográfica y económica, como provincia de Canadá, Quebec es una región americana. En segundo lugar, su historia y sus orígenes la vinculan a Francia, desde un punto de vista cultural y lingüístico. En tercer lugar, su sistema parlamentario responde al modelo británico. Y por último, Quebec es una región cosmopolita, debido a los continuos flujos migratorios.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.73</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’ART DE PARLER FRANÇAIS À TRAVERS LES FILMS DE DENYS ARCAND</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Haize</surname>
                           <given-names>Christine Verna</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>837</fpage>
                  <abstract>
                     <p>L’approche du français du Canada à travers les films de Denys Arcand, nous fait prendre conscience d’une part des réalités spécifiquement canadiennes et nous permet d’observer d’autre part certaines formes lexicales, courantes au Canada, totalement inconnues en France. Dû à une position stratégique les Québécois se chargent de promouvoir leur identité culturelle et linguistique. Cette résistance à l’anglais se manifeste très clairement et nos cousins d’Amérique francisent systématiquement certaines terminaisons et traduisent sans hésiter les mots anglophones. Notre étude se penchera sur les emprunts francisés et sur les nombreux archaïsmes, sans oublier certains euphémismes, véritables fleurons d’une langue respectueuse et</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.74</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ALAIN CORNEAU, INTERPRÈTE CINÉMATOGRAPHIQUE DU DISCOURS LITTÉRAIRE AD’AMÉLIE NOTHOMB</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Hernández</surname>
                           <given-names>Ángeles Sánchez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>845</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Notre analyse souhaite faire une approche de deux types de discours : le littéraire et le cinématographique ; le roman et le scénario constituent, en prime abord, deux genres différents, mais souvent le récit filmique est créé sur le canevas d’un texte littéraire. L’adaptation d’œuvres littéraires faite par le cinéma naît d’une lecture qui témoigne du dialogue qu’une époque, une catégorie socioculturelle ou une société entretiennent avec la substance vive de la littérature. Le cinéma a toujours été un moyen d’accès du public à la matière littéraire, pourtant on ne saurait dire que le cinéma reste dans le domaine de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.75</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL GÉNERO DEL SUCESO MEDIÁTICO («FAIT DIVERS») Y LAS CARACTERÍSTICAS DE LA NARRACIÓN DEL ACONTECIMIENTO EN LOS TEXTOS DE LA PRENSA FRANCESA:</title>
                     <subtitle>LA MITIFICACIÓN DEL PERSONAJE Y LA PROYECCIÓN E IDENTIFICACIÓN DEL LECTOR</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Cecilia</surname>
                           <given-names>Juan Herrero</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>859</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El género informativo del discurso de la prensa que en francés se designa con el nombre de «fait divers», corresponde a lo que en español se llama «suceso» o «caso», es decir un relato que se caracteriza desde el punto de vista temático por dar a conocer al gran público un hecho excepcional o extraordinario de la actualidad que ha producido una transformación inesperada de un estado de cosas. Esa transformación implica una trasgresión o una ruptura de la normalidad de la vida. El texto del «suceso» informa, en efecto, sobre crímenes, raptos, desapariciones, atracos, accidentes fatales, incendios, catástrofes de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.76</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL MAILLOT Y SU SIMBOLOGÍA EN LA LENGUA DEL CICLISMO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Pindado</surname>
                           <given-names>Javier Herráez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>875</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En esta comunicación analizamos el uso del<italic>maillot</italic>en las crónicas deportivas, en sus diferentes aspectos y sobre todo en su condición de símbolo del liderato. Así, aparece en numerosas locuciones verbales con diferentes significados, como “conseguir el liderato” (<italic>enfiler le maillot, conquérir le maillot</italic>, etc.), “perder el liderato” (<italic>perdre le maillot, céder le maillot</italic>, etc.), “luchar para mantener el liderato” (<italic>défendre le maillot</italic>) y otras muchas. En ocasiones, no es necesario explicitar el sustantivo, simplemente el adjetivo de color del<italic>maillot</italic>basta para simbolizar el liderato (<italic>endosser le jaune, être en jaune</italic>, etc.). Por otro lado, en las crónicas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.77</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>L’ADAPTATION PUBLICITAIRE :</title>
                     <subtitle>LA VALEUR AJOUTÉE DE LA COMMUNICATION INTERNATIONALE</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Kwik</surname>
                           <given-names>Esther</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>885</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Plus que jamais, la mondialisation des marchés, la libéralisation de l’économie, la désintégration des frontières et le développement des technologies et des communications atteint d’une façon spectaculaire le domaine de la publicité. Impossible donc, de se soustraire aux exigences d’une hégémonie mercantile qui doit s’étendre à l’échelle mondiale. Au sein donc, de cette globalisation évidente et inévitable, surgit le choix d’une stratégie de marketing et de communication orientée à la standardisation et/ou à l’adaptation. La mise en place de l’une ou l’autre stratégie s’effectuera essentiellement en fonction de l’équilibre existant entre les contraintes (linguistiques, socioculturelles, légales, budgétaires, etc.) et les</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.78</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LE MESSAGE PUBLICITAIRE EN FRANÇAIS ET EN ESPAGNOL D’EUROPE CHEZ DANONE.</title>
                     <subtitle>STRATÉGIES COMMUNICATIVES ET FONCTIONS LANGAGIÈRES</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Larminaux</surname>
                           <given-names>Caroline</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>897</fpage>
                  <abstract>
                     <p>De prime abord, il semblerait que ce Colloque, qui invite à s’interroger simultanément ou non sur les trois concepts « Texte, genre, discours », ne se prête pas spécialement à l’étude de la langue de la publicité. Mais pourtant, même s’ils ne passent pas à la postérité, une masse importante de textes est produite par la publicité et forme un ensemble reconnaissable. D’ailleurs, de nombreux auteurs s’accordent à dire que le genre publicitaire n’existe que par l’imitation d’autres genres ou d’autres discours. C’est pourquoi ce bref exposé s’efforcera de mettre en lumière cette tendance au mimétisme qui caractérise la langue</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.79</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>NEOLOGISMOS Y EUFEMISMOS, A PROPÓSITO «DU BOURBIER IRAKIEN ET AUTRES DÉGATS COLLATÉRAUX»</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Solà</surname>
                           <given-names>Pere</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>907</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Aristóteles afirma que «la palabra es para manifestar lo conveniente y lo dañoso, lo justo y lo injusto» (1970, I: 1253a), Frédéric Bon declara que «les mots comme les fleurs, ont chacun leur parfum d’idéologie»¹ y los autores del libro<italic>Lenguaje colateral. Claves para justificar una guerra</italic>, los norteamericanos John Collins y Ross Clover (2002), a propósito de la guerra de Irak y, ante la pregunta «¿Hasta qué punto el lenguaje es un arma en tiempos de guerra?», no dudan en sostener y responder que «el lenguaje es una organización terrorista, cuyo peligro es aún mayor antes del conflicto porque</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.80</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVATARES CASTELLANOS DE LA CARMAGNOLE (I)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Ripoll</surname>
                           <given-names>Alberto Supiot</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>915</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Carmagniola</italic>es una localidad situada en el Piamonte; también es el nombre de ciertas prendas: en Saboya, chaqueta de obrero, en el Dauphiné, “jaquette de cérémonie” de los campesinos, según el<italic>Dictionnaire étymologique</italic>de Oscar Bloch y Walter von Wartburg, pero igualmente, según señala Arnold Van Genepp (1932: 57), corpiño formando parte del ajuar de la novia. La relación entre una de estas prendas, una de las dos chaquetas, y el significado revolucionario la establece Ferdinand Brunot (1937, T. IX: 992 y ss.) al relatar cómo, en 1791, un delegado del Club de la rue Saint Antoine apareció vestido con</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.81</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>AVATARES CASTELLANOS DE LA CARMAGNOLE (II)</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Muñiz</surname>
                           <given-names>Elías Martínez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>925</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El contexto principal en el que han prevalecido fragmentos de la<italic>Carmagnole</italic>en repertorios españoles, en múltiples versiones, es el de las danzas de palos.</p>
                     <p>La tradición castellana, tal como ha llegado al siglo pasado y se mantiene en la actualidad en escasas localidades, nos remite a un contexto procesional religioso, de danzas masculinas², realizadas al aire libre, ejecutadas entrechocando unos bastones cortos de madera³, y con una indumentaria muy repetida en toda la península⁴. Esta particular indumentaria tiene predominio del color blanco sobre el que adornan distintas cintas de colores vivos, a la cintura y cruzadas en pecho y</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.82</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EL DISCURSO POLÍTICO EN LA CANCIÓN COMPROMETIDA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Botrán</surname>
                           <given-names>Ana María Iglesias</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>939</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La configuración de un discurso socio-político en la canción francesa tiene una larga tradición histórica que se remonta al siglo XVI con las canciones de François Villon, las<italic>mazarinades</italic>en el siglo XVII, las canciones de Désorgues contra Napoleón o las canciones pacifistas y antialemanas de la guerra del 14. La canción comprometida y de protesta tiene gran difusión en Francia durante los años sesenta y setenta con autores tan conocidos como Brassens y Léo Ferré cuyas canciones tenían como objetivo la sátira política y social, con connotaciones antinacionalistas y contra la Iglesia Católica.</p>
                     <p>En esta evolución musical, la versión</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.83</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LES LUMIÈRES EN POLITIQUE</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Goulemot</surname>
                           <given-names>Jean-Marie</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>951</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Je voudrais d’abord remercier ceux qui ont pensé à moi pour remplacer un collègue parisien défaillant. Cette invitation me comble. Elle satisfait mon attachement aux études consacrées à la littérature française dans des universités non-francophones. J’ai servi cette cause en enseignant aux USA, au Canada, au Brésil et en Espagne à Santiago de Compostela, en établissant des contacts de travail et d’amitié avec nos collègues de Vitoria, de Montréal et de Johns Hopkins. On me permettra de dédier ce texte à Lydia Vazquez, retenue loin de nous. Ces nombreux semestres passés à l’étranger m’ont beaucoup appris et permis, je crois,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.84</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Índice de autores</title>
                  </title-group>
                  <fpage>969</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctt1hrdn4p.85</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>973</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
