<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">geneses</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019839</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Genèses</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Belin</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11553219</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17762944</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26197441</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>DOSSIER : Localiser le passé</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le site de « 732 la bataille ». Ethnographie d’un récit historique, entre legs colonial et reconfiguration nationale</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Basset</surname>
                  <given-names>Karine-Larissa</given-names>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2013</year>
            <string-date>septembre 2013</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">92</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26197435</issue-id>
         <fpage>76</fpage>
         <lpage>101</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Genèses, association loi de 1901</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26197441"/>
         <abstract>
            <p>Cet article s’intéresse à la manière de négocier le rapport au passé colonial de la France au Maghreb, en ce centrant sur un épisode clé du récit historique national, la bataille dite de Poitiers, en 732. La création près de Châtellerault d’un lieu de mémoire de cette bataille, et la fête annuelle qui s’y déroule, constituent le matière de l’article, qui s’articule en trois temps : d’abord, une archéologie de la genèse du « site de 732 », située dans le contexte des années 1960-1970 ; ensuite, une analyse du contenu du site, à travers une typologie des discours qui construisent le projet muséal ; enfin, un explicitation des enjeux sociaux de cette mise en mémoire,<italic>via</italic>l’observation et l’enquête menée auprès d’usagers du site.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <p>This paper deals with the manner of negotiating the relation to its colonial past of France in the Maghreb, concentrating on a key episode in the national historical account, the battle held to have taken place at Poitiers in 732. The creation, near Châtellerault, of a memorial site for that battle, and the annual commemoration which takes place there, constitute the substance of this paper, unfolding in three phases: firstly, an archeology of the genesis of the “Site of 732” situated in the context of the years from 1960 to 1970; secondly, an analysis of the contents of the site as seen through the typology of the discourses constructing the museum project; finally, clearly setting out the social issues involved in memorialisation, through observation and using the survey carried out on visitors to the site.</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Ouvrages cités</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Albert, Marie-Claude et Jean-Luc Gilla rd. 2008. « Des harkis dans la Vienne », in Raphaëlle Branche et Sylvie Thénault (éd.), La France en guerre 1954-1962. Expériences métropolitaines de la guerre d’Indépendance algérienne. Paris, Autrement (Mémoires : histoire) : 436-445.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Arkoun, Mohammed. 2007. « Quelle place pour l’Islam et les musulmans dans l’histoire de France », Rencontre organisée par la BPI, lundi 8 janvier 2007. Paris, Éditions de la Bibliothèque publique d’information, Centre Pompidou. En ligne : http://archivessonores. bpi.fr/index.php?urlaction=doc&amp;id_ doc=2064 (consulté le 25 octobre 2013).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Basset, Karine-Larissa. 2006. Le légendaire sarrasin en France. Configurations et histoire d’un contre-récit national (xixe-xxe siècle). Grenoble, Centre alpin et rhodanien d’ethnologie (Documents d’ethnologie régionale).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Basset, Karine-Larissa. 2008. « L’homme qui saignait le sang versé des Sarrasins », in Maryline Crivello et Jean-Noël Pelen (éd.), Individu, récit, histoire. Aix-en-Provence, Publications de l’Université de Provence (Le temps de l’histoire) : 225-234.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Basset, Karine-Larissa. 2001. « La Provence sarrasine : une altérité originelle face à l’histoire », Le Monde alpin et rhodanien, n° 1-3 : 125-144.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Basset, Karine-Larissa. 1999. « L’érudition et le légendaire sarrasin dans la région Rhône-Alpes », in Gilles Meynier et Maurizio Russo (éd.), L’Europe et la Méditerranée. Stratégies politiques et culturelles (xixe-xxe s.). Paris, L’Harmattan (Confluences Méditerranée) : 179-188.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Basset, Karine-Larissa. 1998. « Les Sarrasins du Véron. La dynamique discursive d’un légendaire », Cahiers de littérature orale, n° 43, 1998, Paris, INALCO : 133-161.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Bayart, Jean-Francois et Romain Bertrand. 2005. « La problématique du legs colonial », in Jean-François Bayart et al (éd.). Legs colonial et gouvernance contemporaine, vol. I, Fasopo : 6-66. En ligne : http://www.fasopo.org/ publications/legscolonial2_avpro_1206.pdf (consulté le 25 octobre 2013).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Billion, Pierre. 2010. Immigrations en Poitou-Charentes. Mémoires de l’invisible. Paris, Autrement (Français d’ailleurs, peuple d’ici).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Boutammina, Nasr Eddine. 2006. La bataille de Poitiers (732) n’a jamais eu lieu ! Beyrouth, Ozoir-la-Ferrière (Ombres &amp; lumières).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Bonafoux, Corinne, Laurence de Cock- Pierrepont et Benoît Fala ize. 2007. Mémoires et histoire à l’école de la République. Quels enjeux ? Paris, Armand Colin (Débats d’école).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Bradley Winston, Jane. 2002. Postcolonial Duras : Cultural Memory In Postwar France. New-York, Palgrave Macmillan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Carpentier, Élisabeth. 2000. Les Batailles de Poitiers. Charles Martel et les Arabes. La Mothe-Achard, La Crèche, Geste Éditions (En 30 questions).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Certeau, Michel (de). 1994. La prise de parole et autres écrits politiques. Paris, Seuil (Points : essais).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Citron, Suzanne. 1989 [1987]. Le mythe national. L’histoire de France en question. Paris, Les Éditions ouvrières (Études et documentation internationales).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Claudot-Hawad, Hélène (éd.). 2006. Berbères ou Arabes ? Le tango des spécialistes. Paris, Non Lieu.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Clava iroll e, Françoise. 2011. La Borie sauvée des eaux. Ethnologie d’une émotion patrimoniale. Paris, Les Carnets du Lahic, n° 7.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Crivello, Maryline. 2010. « Passé et usages du passé », in Christian Delporte, Jean-Yves Mollier et Jean-François Sirinelli (éd.), Dictionnaire d’histoire culturelle de la France contemporaine. Paris, PUF (Quadrige. Dicos poche) : 601-605.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Donzelot, Jacques. 2006. Quand la ville se défait. Quelle politique face à la crise des banlieues ? Paris, Seuil (la couleur des idées).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Dulucq, Sylvie et Colette Zytnicki, 2005. « Penser le passé colonial français. Entre perspectives historiographiques et résurgences des mémoires », Vingtième siècle, vol. II, n° 86 : 59-69.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Falaalaalaize, Benoît. 2008. « Quand les enseignants français traitent de l’immigration », L’Année du Maghreb, vol. IV : 423-438.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">Fab re Daniel. 2001. « L’histoire a changé de lieux », in Alban Bensa et Daniel Fabre (éd.), Une histoire à soi. Paris, Éditions de la Maison des sciences de l’homme (Ethnologie de la France. Cahier 18 : 13-41).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">Frazer, Nancy. 2004. « Justice sociale, redistribution et reconnaissance », Revue du Mauss, n° 23 : 152-164.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">Gastaut, Yvan. 1993. « La flambée raciste de 1973 en France », Revue européenne de migrations internationale, vol. IX, n° 2 : 61-75.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">Goff man, Erving. 1975 [1963]. Stigmates, trad. Alain Kim. Paris, Minuit (Le Sens commun) (éd. orig. Stigma. Notes on the management of spoiled identity, Prentice Hall).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">Guemriche, Salah. 2010. Abd er-Rahman contre Charles Martel. La véritable bataille de Poitiers. Paris, Perrin.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">Landel, Pierre-Antoine et Nicolas Senil. 2009. « Patrimoine et territoire, les nouvelles ressources du développement », Développement durable et territoires, dossier 12.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">L’Estoile, Benoît (de). 2008. « The past as it lives now : an anthropology of colonial legacies », Social Anthropology / Anthropologie sociale, vol. XVI, n° 3 : 267-279.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">L’Estoile, Benoît (de). 2001. « Le goût du passé : érudition locale et appropriation du territoire », Terrain n° 37 : 123-138.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">Mich eau, Françoise et Philippe Sénacac. 2006. « La bataille de Poitiers, de la réalité au mythe », in Mohammed Arkoun (éd.), Histoire de l’islam et des musulmans en France du Moyen-Âge à nos jours. Paris, Albin Michel : 37-45.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">Micheau, Françoise. 2005. « Charles Martel, chef des Francs, gagne sur les Arabes la bataille de Poitiers » in Alain Corbin (éd.), 1515 et les grandes dates de l’histoire de France, Paris, Seuil (Points Histoire)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">Noiriel, Gérard. 2007. Immigration, antisémitisme et racisme en France (xixe-xxe siècles). Paris, Fayard (Nouvelles études historiques).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">Pervillllé, Guy. 2003. « La production de l’histoire de l’Algérie, en Algérie et en France, après la décolonisation », in Sylvie Dulucq et Colette Zytnicki (éd.), Décoloniser l’histoire ? De l’histoire coloniale aux histoires nationales en Amérique latine et en Afrique (xixe-xxe siècles). Saint-Denis, Publications de la Société française d’histoire d’Outre-Mer : 101-107.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref34">
            <mixed-citation publication-type="other">Poulot, Dominique. 2010. « Musée d’histoire », in Christian Delacroix et al. (éd.). Historiographies, I. Concepts et débats. Paris, Gallimard (Folio Histoire) : 535-541.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref35">
            <mixed-citation publication-type="other">Poulot, Dominique. 2007. « Le musée d’histoire en France entre traditions nationales et soucis identitaires », Museus, An. mus. paul., vol. XV, n° 2 : 293-316.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref36">
            <mixed-citation publication-type="other">Rea, Andréa et Maryse Tripier. 2008. Sociologie de l’immigration. Paris, La Découverte (Repères).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref37">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. 1985. Temps et récit, t. III : Le temps raconté. Paris, Seuil (L’Ordre philosophique).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref38">
            <mixed-citation publication-type="other">Roy, Jean-Henri et Jean Deviosse. 1966. La bataille de Poitiers, octobre 733. Paris, Gallimard (Trente journées qui ont fait la France).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref39">
            <mixed-citation publication-type="other">Sayad, Abdelmalek. 1999. La Double Absence. Des illusions de l’émigré aux souffrances de l’immigré. Paris, Seuil (Liber).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref40">
            <mixed-citation publication-type="other">Simmel, Georg. 1979 [1908]. « Digression sur l’étranger », in Yves Grafmeyer et Isaac Joseph, L’école de Chicago. Paris, Aubier (Essais) : 53-59.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref41">
            <mixed-citation publication-type="other">Veyrat-Masson, Isabelle. 2008. Télévision et histoire, la confusion des genres : docudramas, docufictions et fictions du réel. Bruxelles, De Boeck (Médias-recherches. Histoire).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref42">
            <mixed-citation publication-type="other">Wahnich, Sophie. 2005. « Les musées d’histoire du xxe siècle en Europe », Études, vol. VII, t. 403 : 29 à 41.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
