<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revicanaestuhisp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000707</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Canadiense de Estudios Hispánicos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Canadiense de Hispanistas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03848167</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27763992</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Morfología y poética de los diarios de expedición a la Pampa y Patagonia argentinas (1745-1826)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>CAROLINA</given-names>
                  <surname>DEPETRIS</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>29</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27763983</issue-id>
         <fpage>397</fpage>
         <lpage>412</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27763992"/>
         <abstract>
            <p>Viajar, ver y escribir son verbos que aparecen, desde los primeros testimonios de viajes a América, mezclados en un vínculo de transitividad cuyo punto de fusión es, a partir de finales del siglo XV, conocer: viajar y ver para conocer, escribir para transmitir lo conocido. Este "deseo de conocer" ha estado sujeto a un "deseo mimético" de identificar lo observado con lo real, deseo sustentado en un paradigma científico ilustrado que promueve una literatura de índole referencial con carácter fuertemente descriptivo donde los diarios de expedición de los siglos XVIII y XIX encuentran su morfología adecuada. Un estudio del funcionamiento epistémico y discursivo de los diarios de expedición a la Pampa y Patagonia argentinas en los siglos XVIII y XIX, testimonios recogidos por Pedro de Ángelis, nos permitirá proponer una definición de la morfología y la poética del género.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7004e107a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7004e114" publication-type="other">
El presente artículo ha sido realizado gracias al patrocinio de la Fundación Caja
Madrid, de España.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Notas</title>
         <ref id="d7004e133a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d7004e140" publication-type="other">
Las exploraciones a la Pampa y Patagonia continuaron hasta comienzos del siglo xx
con algunas variaciones en sus objetivos. Con el incremento del comercio ganadero
entre Chile y Buenos Aires, los viajes por esta región estarán concentrados en
encontrar rutas comerciales más directas y en acertar con zonas adecuadas para la
instalación de poblaciones y fortines. Se trataba de ganar terreno a las tribus
pehuenches, huilliches, manzaneras, puelches, huarpes, ranqueles, salineras,
serranas y pampas para mejor defender el ganado de los malones y no tener que
negociar con los caciques el comercio de la sal. Conquistar el límite norte de la
Patagonia (bajar la línea de frontera desde aproximadamente el meridiano 35 hasta
el río Negro) responde a este imperativo. Replegar a los indios más al sur del río
Negro significará para la Argentina del xix ganar la pampa húmeda y el monopolio
del comercio ganadero.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e182a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d7004e191" publication-type="other">
Advierte Manuel Lucena Giraldo en su ensayo que la corona española tuvo siempre
una política de secreto en relación a estos escritos, política que impidió el
reconocimiento internacional de las posesiones españolas y de los conocimientos
científicos adquiridos en sus viajes. Curiosamente, no es hasta la crisis del Antiguo
Régimen con la caída de Fernando vii y la independencia de las colonias españolas
en América a partir de 1810 que la publicación de los escritos relacionados con las
expediciones ultramarinas "se convierte en una cuestión de prestigio nacional"
(Lucena 127). Pero más allá de esta política de restricción de la difusión de las
noticias sobre el nuevo mundo, en la España ilustrada existía "una verdadera
industria del manuscrito que permanecía al margen del control estatal y difundía
con regularidad noticias relacionadas con el mundo ultramarino" (Lucena 129).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e229a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d7004e236" publication-type="other">
Es Thomas S. Kuhn quien, en La estructura de las revoluciones científicas, sostiene
que el conocimiento sólo puede ser considerado como tal dentro de un determinado
paradigma científico. En el marco de un paradigma, los problemas que la ciencia
descubre y las soluciones que propone se perciben como "normales." Sólo cuando las
"anomalías" que surgen dentro del paradigma se acumulan y no pueden reajustarse
dentro de él, se comienza a poner en tela de juicio la validez del paradigma adoptado
y deviene una "revolución científica" que consiste en un cambio de paradigma.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e262a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d7004e269" publication-type="other">
Para la ciencia moderna, "si la mente podía ser liberada de dogma, prejuicio e
hipocresía... entonces, cuando menos, la naturaleza podía ser vista en la total
simetría y armonía de sus elementos, lo que a su vez podría ser descrito, analizado y
representado por un lenguaje apropiadamente lógico" (Berlin 148).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e286a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d7004e293" publication-type="other">
Este origen de la leyenda de los gigantes patagones es opinión de la filóloga María
Rosa Lida (cit. en Navarro Floria 34). En relación a la Ciudad de los Césares, su
antecedente en el reino del preste Juan es sugerido por Fernando Aínsa (44).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e306a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d7004e313" publication-type="other">
Emblemáticamente dice Beatriz a Dante en esa suerte de summa del orden del
mundo medieval que es el Paraíso en La divina comedia: "si la opinión de los
mortales se extravía donde la llave de los sentidos no puede abrir, no deberían en
verdad punzarte desde ahora las flechas de la admiración; pues ves que, si la razón
sigue los sentidos, debe tener muy cortas alas" (179).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e332a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d7004e339" publication-type="other">
Prueba emblemática de ello es el diario de Antonio de Viedma, donde las sucesivas
muertes de los colonos son consignadas escuetamente, sin derivaciones ni
consecuencias para el decurso del viaje y del diario.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e352a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d7004e359" publication-type="other">
En su artículo, Lelia Area sostiene en referencia a la funcionalidad de los mapas:
"para Sarmiento, en 1851, la única lectura posible debe tornarse civilizada para así
confirmar la validez no sólo del mapa sino - y sobre todo - la veracidad de su pro-
pietario como único poseedor del saber. No sólo esto: desde la perspectiva de un
verdadero representante de la 'modernidad' Sarmiento valida el sentido cartográ-
ficodel territorio con el objeto de garantizar su propia sobrevivencia. Sabe que sólo
el hecho de 'figurar' en el mapa asegura la existencia no sólo en el 'mundo' geográ-
fico sino, especialmente, en el mundo real" (101). Lo mismo sucede con los diarios
de expedición. Pedro de Ángelis, en su "Discurso preliminar al Diario de Viedma"
sostiene: "de los tres diarios que se llevaron en este viaje, uno solo fue publicado ...
los demás quedaron inéditos, y con ellos se perdió de vista el país que habían
descrito" (Viedma v).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Obras Citadas</title>
         <ref id="d7004e410a1310">
            <mixed-citation id="d7004e414" publication-type="other">
AINSA, FERNANDO. Historia, utopía yficción delà Ciudad de los Césares. Metamorfosis de
un mito. Madrid: Alianza, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e424a1310">
            <mixed-citation id="d7004e428" publication-type="other">
ALIGHIERI, DANTE. La divina comedia. México: Porrúa, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e435a1310">
            <mixed-citation id="d7004e439" publication-type="other">
ÁNGELIS, PEDRO DE, ed. Colección de obras y documentos relativos a h historia antigua y
moderna de la provincias del Río de la Plata. 6 vols.. Buenos Aires: Imprenta del Estado,
1835–1937.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e452a1310">
            <mixed-citation id="d7004e456" publication-type="other">
AREA, LELIA. "Geografías imaginarias: el Facundo y la Campaña en el Ejército Grande de
Domingo Faustino Sarmiento." Revista Iberoamericana 194-195 )200i): 91-103.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e467a1310">
            <mixed-citation id="d7004e471" publication-type="other">
BARTHES, ROLAND . El'susurro dellenguaje. Barcelona: Paidós, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e478a1310">
            <mixed-citation id="d7004e482" publication-type="other">
BERLIN, ISAIAH. Contra la corriente. Ensayos sobre la historia de las ideas. México: Fondo
de Cultura Económica, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e492a1310">
            <mixed-citation id="d7004e496" publication-type="other">
CARRIZO RUEDA, SOFÍA. Poética del'relato de viajes. Kassel: Reichenberger, 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e503a1310">
            <mixed-citation id="d7004e507" publication-type="other">
COLÓNn, CRISTÓBAL. Diario de a bordo. Madrid: Dastin, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e514a1310">
            <mixed-citation id="d7004e518" publication-type="other">
CRUZ, LUIS DE LA. Examen crítico del diario deD. Luis de la Cruz por una comisión del
consulado de Buenos Aires y con la defensa del autor. Ángelis 6: 3-21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e528a1310">
            <mixed-citation id="d7004e532" publication-type="other">
—. Viaje a su costa, del alcaldeprovincial del muy ilustre cabildo de la Concepción de
Chile, D. Luis de la Cruz, desde el Fuerte de Ballenar, frontera de dicha Concepción, por
tierras desconocidas, y habitadas de indios bárbaros, hasta la ciudad de Buenos Aires.
Ángelis 1: 4-212.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e549a1310">
            <mixed-citation id="d7004e553" publication-type="other">
DESCARTES, RENÉ. Discurso del método. Meditaciones metafisicas. México: Espasa Calpe, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e560a1310">
            <mixed-citation id="d7004e564" publication-type="other">
DÓRRA, RAÚL. "La actividad descriptiva de la narración." Teoría semiótica. Lenguajes y
textos hispánicos. Ed. Miguel Ángel Garrido Gallardo. Madrid: Consejo Superior de
Investigaciones Científicas, 1984. 509-16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e577a1310">
            <mixed-citation id="d7004e581" publication-type="other">
FALKNER, TOMÁS. Descripción de Patagonia y de las partes adyacentes de la América
Meridional que contiene una razón del suelo, producciones, animales, valles, montañas,
ríos, lagunas, etc. de aquellos países. La religión, gobierno, política, costumbres y lengua
de sus moradores, con algunasparticufaridades relativas a las islas de Malvinas. Ángelis
1:3-63.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e600a1310">
            <mixed-citation id="d7004e604" publication-type="other">
GENETTE, GÉRARD. Figuras III. Barcelona: Lumen, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e611a1310">
            <mixed-citation id="d7004e615" publication-type="other">
GOMBRICH, E.H. La imagen y el'ojo. Madrid: Alianza, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e622a1310">
            <mixed-citation id="d7004e626" publication-type="other">
HAMON, PHILIPPE. "Qu'est-ce qu'une description?" Poétique 12 )i972): 465-85.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e634a1310">
            <mixed-citation id="d7004e638" publication-type="other">
HERNÁNDEZ, ESTEBAN. Diario de un viaje desde el Fuerte de San Rafael del Diamante,
hasta el de San Lorenzo, en las puntas de río Quinto. Ángelis 6: 3-19.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e648a1310">
            <mixed-citation id="d7004e652" publication-type="other">
KUḦN, T.S. La estructura de fas revoluciones científicas. México: Fondo de Cultura
Económica, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e662a1310">
            <mixed-citation id="d7004e666" publication-type="other">
LOCKE, JOHN. Ensayo sobre el entendimiento humano. México: Porrúa, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e673a1310">
            <mixed-citation id="d7004e679" publication-type="other">
LOZANO, PEDRO. Diario de un viage a la costa de la mar magallánica en 1745, desde
Buenos Aires hasta el estrecho de Magallanes;formado sobre las observaciones de los PP.
Cardiely Quiroga. Ángelis i: 3-28.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e692a1310">
            <mixed-citation id="d7004e696" publication-type="other">
LUCENA GIRALDO, MANUEL. "El reformismo borbònico y la publicación de noticias sobre
el Nuevo Mundo." Literatura de viajes. El viejo mundo y el nuevo. Ed. Salvador García
Castañeda. Madrid: Castalia ; The Ohio State U, 1999.123-31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e709a1310">
            <mixed-citation id="d7004e713" publication-type="other">
MAFRA, GINÉS DE. Libro que trata del descubrimiento del estrecho de Magallanes.
Descripción de los reinos, costas, puertos e islas que hay desde el cabo de Buena
Esperanza hasta las Leyquios. Fernando de Magallanes. Madrid: Establecimiento
tipográfico de Torrent y Compañía, 1920.183-212.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e730a1310">
            <mixed-citation id="d7004e734" publication-type="other">
NAVARRO FLORIA, PEDRO. Historia de la Patagonia. Buenos Aires: Ciudad Argentina, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e741a1310">
            <mixed-citation id="d7004e745" publication-type="other">
PIGAFETTA, ANTONIO. Primer viaje alrededor del'mundo. Barcelona: Orbis, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e752a1310">
            <mixed-citation id="d7004e756" publication-type="other">
QUINTILIANO. Institucionesoratorias. Madrid: Imprenta de Perlado Páez y Cía, 1911.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e763a1310">
            <mixed-citation id="d7004e767" publication-type="other">
RICEUR, PAUL. Historia y' narratividad. Barcelona: Paidós ; Instituto de Ciencias de la
Educación. Universidad Autónoma de Barcelona, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e777a1310">
            <mixed-citation id="d7004e781" publication-type="other">
ROSAS, JÜAN MANUEL DE. Diario de la comisión nombrado para establecerla nueva línea
defrontera, al sud de Buenos Aires; bajo de dirección del señor coronel D. Juan Manuel
de Rosas; con las observaciones astronómicaspracticadaspor el señor Senillosa, miembro
déla comisión. Ángelis 6: 4-45.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e797a1310">
            <mixed-citation id="d7004e801" publication-type="other">
VÉRTIZ, JÜAN JOSÉ DE. "Informe del virrey Vértiz, para que se abandonen los
establecimientos de la costa patagónica." Ángelis 5:122-27.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e812a1310">
            <mixed-citation id="d7004e816" publication-type="other">
VESPUCIO, AMERICO. Cartas. Madrid: Anjana, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e823a1310">
            <mixed-citation id="d7004e827" publication-type="other">
VIEDMA, ANTONIO DE. Diario de un viaje a las costa patagónica para reconocer los puntos
en donde establecerpoblaciones, por D. Antonio de Viedma. Con una descripción de la
naturaleza de los terrenos, de susproducciones y habitantes, desde elpuerto de Santa
Elena hasta la boca del estrecho de Magallanes. Ángelis ó: 3-81.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7004e843a1310">
            <mixed-citation id="d7004e847" publication-type="other">
ZIZUR, PABLO. Diario de una expedición a Salinas, emprendida por orden del marqués de
Loreto, virrey de BuenosAires, en 1786. Ángelis 6: 3-29.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
