<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">horigeog</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000365</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Horizons in Geography / אופקים בגאוגרפיה</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>חוג לגיאוגרפיה ולימודי סביבה, אוניברסיטת חיפה</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03343774</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23716055</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Oranges, wars and photographs: Studies in historical and cultural geography / תפוזים, מלחמות וצילומים מחקרים בגאוגרפיה היסטורית ותרבותית</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Religious mapping of the Holy Land (1978-2001) / מיפוי של אלמנטים דתיים: The Holy Land 1978-2001</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>נגה</given-names>
                  <surname>קולינס-קריינר</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Noga</given-names>
                  <surname>Collins-Kreiner</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <issue>64/65</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23707983</issue-id>
         <fpage>351</fpage>
         <lpage>368</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© כל הזכויות שמורות</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23716055"/>
         <abstract>
            <p>במסגרת המחקר נבחנו המאפיינים והמשמעויות של מאה ואחת מפות של ישראל שנוצרו בין השנים 1978-2001 ונעשה ניסיון לבדוק מהם הנושאים בעלי הזיקה לדת, הבאים לידי ביטוי במפות אלו. שיטת המחקר היתה איכותנית: הרמנויטיקה, המוגדרת באופן חופשי, כתיאוריה או פילוסופיה של מתן משמעות לדברים על ידי פירושם ומטרתה היא להבין ולפרש שפה וטקסט. באמצעות גישה זו נבדקו הנושאים הקשורים לדתות, צורות ההצגה שלהם, הדימויים והסיפרים (נרטיבים) של המפות. במפות זוהה 'סיפר דתי' שנמצא לרוב נוגד ל'סיפר החילוני'. בתוך ה'סיפר הדתי הקדוש' בולט במיוחד ה'סיפר הנוצרי'. סממנים בודדים נמצאו כתואמים את ה'סיפר היהודי' ואילו ה'סיפר המוסלמי' לא בא כלל לידי ביטוי. זאת אפילו במפות בעלות 'סיפר פלשתינאי' הנוצר על ידי מוציאים לאור ברשות הפלשתינאית או במדינות אחרות. ברבות מהמפות האלו נעדרו אלמנטים ונושאים פוליטיים כמו מיפוי גבולות, שטחי אש, מעברי גבול ושמות מדינות ואזורים הגובלים בישראל. נראה כי מפות בעלות מאפיינים דתיים הן בעלות מעמד כרטוגרפי מיוחד בשל הניסיון שלהן לשלב מציאות עכשווית עם מסורת של מפות עתיקות והן מאפשרות להסיק מסקנות אודות מסרי המפה והאידאולוגיה שלה. One hundred and one current maps of Israel were analyzed for their mode of mapping religious elements related to the Holy Land. The main issues of the study were to find out the religious elements that appear in a wide range of maps and their form of representation, the impressions conveyed by the different maps, and the narratives construed from this representation. The applied research methods were hermeneutics and semiotics. Most of the narratives identified in the various maps emphasized the 'holy' versus the 'secular'; the 'holy Christian' narrative, the Jewish narrative, and the Muslim narrative. The Christian narrative proved the most dominant, while the Muslim narrative was rarely found, even in maps with a 'Palestinian' narrative. Religious maps evinced a special cartographic status because of their subjective nature and their attempt to combine contemporary reality with traditional maps of the ancient Holy Land. A ubiquitous finding was the disregard of political issues, although the messages in the maps allow the user to draw conclusions about ideology, images and conflicts.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>מקורות</title>
         <ref id="d7861e245a1310">
            <mixed-citation id="d7861e249" publication-type="other">
בנבנישתי, מ' 1997 : "המפה העברית" תיאוריה וביקורת, 29-7,11.
בר-גל, י' 1993 : מולדת וניאונרפיה במאה שרת הינוך ציוני, תל אביב: עם עובד.
בר-גל, י' 2002 : מפות ולאומיות: קריאה מחודשת 'באטלס ישראל', אופקים, 29-8,55.
גביש, ד' 1992 : 'מפת הגליל של משלחת המטה הכללי הצרפתי(1870)' קתדרה, 140-133,61.
גביש, ד' 1998 : 'מפיזם - מפות כמכשיר מניפולטיבי-פוליטי בישראלי, תקצירי הרצאות - כגט האבודה הניאונרפית
הישראלית, אוניברסיטת בר- אילן, 35-34,16.12.98.
גביש, ד' 1999 : יצייר לי מפה - מפות כמטפורה חברתית' יום ציוץ- כרשוורפיה 1999, עורכים: אמציה פלד ואליעז
שלומי. תל אביב: האגודה הכרטוגרפית הישראלית והמרכז למיפוי ישראל, 4 במרץ 20-16.1999.
דרגיש, ר' וצבר בן יהושע, נ' 2001 : 'הרמנויטיקה ומחקר הרמנויטי', מסורות וורמיםבמהקר האיכותי, לוד: זמורה-ביתן.
99-77.
יסוד עולם, 1996 : מפת המקומות הקדושים וקברות הצדיקים, ירושלים, ישראל. 1:500,000
לוי, מ' 1993 : 'המפה של קורנליוס לוס ומסע משלחתו לארץ ישראל' קתדרה, 83-74:66.
מנספלד, י' ורון, ע' 2000 : תיירות מוסלמית לישראל: אפיוץ, ממוות, פוטנציאל, המרכז לחקר התיירות, הצליינות
והנופש. חיפה: אוניברסיטת חיפה.
פייגה, מ' 2002 : שתי מפות לנדה: בוש אמונים, שלום עכשיו ועיצוב המרהב בישראל. ירושלים: הצאת ספרים ע''ש
מאגנס, האוניברסיטה העברית.
צבר - בן יהושע, נ' 2001 : 'מבוא, ההיסטוריה של המחקר האיכותי, השפעות וזרמים' מסורות וזרמים במהקר האיכותי,
לוד: זמורה-ביתן. 28-13.
קדמון, נ' 1984 : לידתה שלמפה, תל אביב: משרד הבינוי והשיכון, אגף המדידות.
קדמון, נ' 1987 : "מבוא" נתיבים לארץ ישראל, תל אביב: אמנות ארץ ישראל, 19-12.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e316a1310">
            <mixed-citation id="d7861e320" publication-type="other">
קולינס-קריינר, נ' 2004 : 'גבולות ישראל - מיפוי ומשמעות'. בר-גל, י', קליאוט, נ' ופלד, א'(עורכים), מהקרים בארץ
ישראל- שפראביאלררץ, חיפה: אוניברסיטת חיפה. 289-269.
קרק, ר' 1989 : "מקורות כרטוגרפיס לחקר יפו - ממצור נפוליאון עד הכיבוש הבריטי", ישראל - עם וארץ, שנתון
מוזיאון ארץ ישראל, ספר אביצור, 24-23, תל אביב: מוזיאון ארץ ישראל, 198-173.
רובין, ר' 1985 : "מפות עתיקות של ירושלים כמקורות גיאוגרפיס-היסטוריים", מהקרים בריאוברפיה שלארץ ישראל,
חוברת י"ב, הוצאת החברה לחקירת ארץ ישראל ועתיקותיה, תשמ"ו.
רובין, ר' 1990 : "מפות מקור ומפות העתק: כרטו-גניאלוגיה של מפותיה המוקדמות של ירושלים, מן המאות ה-18-15"
ארץ ישראל, מהקרים בידיעה הארץ רעהיקרהיה, כרך 22, ירושלים: הוצאת החברה לחקירת ארץ ישראל ועתיקותיה,
תשנ"א.
רובין, ר' 1995 : "מן המפה המצויירת אל המפה המדעית - פרק בהתפתחות הכרטוגרפיה של ירושלים" קהדרה, 75.
רובין, ר' 1998 : "מפה אידאולוגיה ומציאות: על שלוש מפות צליינות של ירושלים מן המאות י"ז- י"ח", כרש האררדה
הריאהרפיה הישראלית - הקציריהרצארה, אוניברסיטת בר-אילן, 190-108,16.12.98.
שטנר, י' 1951 : נופה ארץ ישראלרהרלדרהיה, ירושלים: מוסד ביאליק.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e365a1310">
            <mixed-citation id="d7861e369" publication-type="other">
Anderson B. 1983: Imagined Communities. London: Verso.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e376a1310">
            <mixed-citation id="d7861e380" publication-type="other">
Anfara, Jr. V. A., Brown, K. M., and Mangione, T. L. 2002: Qualitative analysis on stage: Making the research
process more public. Educational Researcher, 31(7), 28-38.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e391a1310">
            <mixed-citation id="d7861e395" publication-type="other">
A.V. (unknown) Israel, The Holy Land, Touring Map, Tel Aviv, Israel. 1:600,000</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e402a1310">
            <mixed-citation id="d7861e406" publication-type="other">
Azaryahu, M., and Golan, A. 2001: '(Re) naming the Landscape: The formation of the Hebrew map of Israel 1949-
I960'. Journal of Historical Geography, 27(2), 178-195.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e416a1310">
            <mixed-citation id="d7861e420" publication-type="other">
Bar-Gal, Y. 1996: 'Ideological Propaganda in Maps and Geographical Education'. In: J. Van Der Schee and H.
Trimp, (eds.), Innovation in Geographical Education. 67-79. The Hague: Netherlands Geographical Studies, IGU,
Commission on Geographical Education.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e433a1310">
            <mixed-citation id="d7861e437" publication-type="other">
Bar-Gal, Y. 2003: 'The blue box and JNF propaganda maps, 1930-1947'. Israel Studies, 8(1), 1-19.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e444a1310">
            <mixed-citation id="d7861e448" publication-type="other">
Berger, A. A. 1984: Signs in Contemporary Culture: an Introduction to Semiotics. 191-194. New York: Longman.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e455a1310">
            <mixed-citation id="d7861e459" publication-type="other">
Black, J. 1997: Maps and Politics. Chicago: The University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e467a1310">
            <mixed-citation id="d7861e471" publication-type="other">
Bleicher, J. 1980: Contemporary Hermeneutics: Hermeneutics as a Method, Philosophy and Critique. London:
Routledge and Kegan Paul.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e481a1310">
            <mixed-citation id="d7861e485" publication-type="other">
Cohen, S. 1998: 'Terra Sancta: Maps, Politics and History' Mercator's World. 3(5), 16-21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e492a1310">
            <mixed-citation id="d7861e496" publication-type="other">
Collins-Kreiner, N., and Mansfeld, Y. 2005: "Mapping of the Holy Land: Contemporary Religious Mapping"
Tijdschrift Voor Economische En Sociale Geografl, 96(1), 105-120.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e506a1310">
            <mixed-citation id="d7861e510" publication-type="other">
Corazin, 1989: The Land of Israel that Jesus Walked, RoshPina, Israel. 1:270,000</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e517a1310">
            <mixed-citation id="d7861e521" publication-type="other">
Dann, G. 1995: 'A Socio-Linguistic Approach Towards Changing Tourist Imagery', In: Butler, R., and Pearce, D.
(ed.), Change in Tourism: People, Places, Processes, London: Routledge, 114-136.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e531a1310">
            <mixed-citation id="d7861e535" publication-type="other">
Duncan, J., and Duncan, N. 1988: '(Re) reading the Landscape'. Environment and Flanning D: Society and Space,
6,117-126.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e546a1310">
            <mixed-citation id="d7861e550" publication-type="other">
Duncan, J., and Ley, D. 1993: 'Introduction - Representing the Place of Culture'. In: Duncan, J., and Ley, D. (eds.),
Place/Culture/Representation. 1-21. London: Routledge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e560a1310">
            <mixed-citation id="d7861e564" publication-type="other">
Gallagher, S. 1992: Hermeneutics and Education. Albany, NY: SUNY.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e571a1310">
            <mixed-citation id="d7861e575" publication-type="other">
Godlewska, A. 1995: 'Map, Text and Image, The Mentality of Enlightened Conquerors: A New Look at the
Description De L'Egypte', Transactions of the Institute of British Geographers, 20(1), 5-28.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e585a1310">
            <mixed-citation id="d7861e589" publication-type="other">
Harley J. B. 1989: 'Maps, Knowledge, and Power' In: Cosgrove, D., and Daniels, S. (ed.), The Iconography of
Landscape, Cambridge University Press, 277-312.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e599a1310">
            <mixed-citation id="d7861e603" publication-type="other">
Harley, J. B. 1992: 'Deconstructing the Map' In: Barnes, T. J., and Duncan, J. S. (eds.), Writing Worlds: Discourse,
Text and Metaphor in the Representation of Landscape, London: Routledge. 231 -247.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e613a1310">
            <mixed-citation id="d7861e617" publication-type="other">
Hay, I. (ed.) 2000: Qualitative research methods in human geography. Oxford: Oxford University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e625a1310">
            <mixed-citation id="d7861e629" publication-type="other">
Hopkins, J. 1994: 'A Mapping of Cinematic Places: Icons, Ideology, and the Power of (Mis) Representation'. In:
Aitken, S. C., and Zonn, L. E. (eds.), Place, Power, Situation, and Spectacle: A Geography of Film, Lanham, M.D.:
Rowman and Littlefield, 47-65.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e642a1310">
            <mixed-citation id="d7861e646" publication-type="other">
Kronenberg - Vilenski (unknown) The Land Where Jesus Walked. Israel. 1:400,000</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e653a1310">
            <mixed-citation id="d7861e657" publication-type="other">
Landface, 1990: Pilgerkarte des Heiligen Landes, Israel. 1: 555,000</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e664a1310">
            <mixed-citation id="d7861e668" publication-type="other">
MacEachren, A. M. 1994: Some Truth with Maps: A Primer on Symbolization and Design, Washington D.C.: The
Association of American Geographers.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e678a1310">
            <mixed-citation id="d7861e682" publication-type="other">
MacEachren, A. M. 1995: How Maps work: Representation, Visualization, and Design, New York: The Guildford Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e689a1310">
            <mixed-citation id="d7861e693" publication-type="other">
Ministry of Tourism and Antiquities, Palestinian Geographic Center (unknown) Cities and Towns in Palestine,
Palestine. 1: 600,000</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e704a1310">
            <mixed-citation id="d7861e708" publication-type="other">
Monmonier, M. 1991: How to Lie with Maps, Chicago: The University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e715a1310">
            <mixed-citation id="d7861e719" publication-type="other">
Nash, D. 1995: 'An Exploration of Tourism as Superstructure ', In: Butler, R., and Pearce, D. (eds.), Change in
Tourism: People, Places, Processes, London: Routledge, 30-46.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e729a1310">
            <mixed-citation id="d7861e733" publication-type="other">
National Geographic Society 1989: Holy Land. Washington D.C. 1: 405,500</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e740a1310">
            <mixed-citation id="d7861e744" publication-type="other">
Palestine Center for Studies and Research 2000: Map of Palestine, Gaza.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e751a1310">
            <mixed-citation id="d7861e755" publication-type="other">
Pickles, J. 1992: 'Texts, Hermeneutics and Propaganda Maps' In: Barnes, T. J., and Duncan, J. S. (eds.), Writing
Worlds: Discourse, Text and Metaphor in the Representation of Landscape, London: Routledge, 193-230.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e765a1310">
            <mixed-citation id="d7861e769" publication-type="other">
Ricoeur, P. 1981: What is a text? Explanation and understanding. In: Thompson, J. B. (ed.), Hermeneutics and the
Human Sciences. New York: Cambridge University Press. 145-164.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e780a1310">
            <mixed-citation id="d7861e784" publication-type="other">
Robinson, A. H., Randall, D. S., and Morrison, J. L. 1978: Elements of Cartography, New York: John Wiley and Sons.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e791a1310">
            <mixed-citation id="d7861e795" publication-type="other">
Shenhav-Keller, S. 1993: 'The Israeli Souvenir - its Text and Context'. Annals of Tourism Research. 182-195.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e802a1310">
            <mixed-citation id="d7861e806" publication-type="other">
Wood, D. 1992: The Power of Maps. New York: Routledge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d7861e813a1310">
            <mixed-citation id="d7861e817" publication-type="other">
Wood, D., and Fels, J. 1986: 'Designs on Signs / Myth and Meaning in Maps' Cartographica, 23(3), 54-103.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
