<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">israelisociology</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50007570</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Israeli Sociology / סוציולוגיה ישראלית</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>החוג לסוציולוגיה ולאנתרופולוגיה, הפקולטה למדעי החברה ע"ש גרשון גורדון אוניברסיטת תל-אביב</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">15651495</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23443031</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Essay / מסה</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>The Theology and Politics of Translation: How Are We to Translate Naqba from Arabic to Hebrew? / הפוליטיקה והתיאולוגיה של התרגום: כיצד מתרגמים נכבה מערבית לעברית?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>יהודה</given-names>
                  <surname>שנהב</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Yehouda</given-names>
                  <surname>Shenhav</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2012</year>
         </pub-date>
         <volume>יד</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23442333</issue-id>
         <fpage>157</fpage>
         <lpage>184</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© כל הזכויות שמורות פרדס הוצאה לאור, 2012</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23443031"/>
         <abstract>
            <p>מסה זו עוסקת בסוציולוגיה של התרגום בתנאים של יחסי כוח תיאולוגיים וקולוניאליים בין שפות. בעקבות ולטר בנימין, פול ריקר, ז'אק דרידה והספרות הפוסט-קולוניאלית, אדגים כיצד תחומים בלתי ניתנים לתרגום הופכים את התרגום לאשליה משיחית. דרך דוגמאות מתוך ספרות הנכבה שנכתבה בערבית אני מבקש להראות כיצד התחומים הבלתי ניתנים לתרגום מוצפים במסמנים לא יציבים ובמצבים אפורתיים של מבוי סתום. למשל, השימוש במילה נכבה אינו עקבי אלא תלוי בהקשר של זמן הכתיבה וזמן התרגום. בערבית אפשר למצוא לבד מנכבה גם את המושגים כארת'ה, הזימה, נכסה ומאסאה. בעברית אפשר למצוא שימוש באסון, בתבוסה, בטרגדיה או בנכבה. גם המסמנים ההיסטוריוגרפיים ומסמני הזמן והמרחב בספרות הנכבה אינם יציבים אלא משתנים תמידית. תובנות אלה מציעות אסטרטגיות תרגום שמתבססות על הטיות זמן מתאימות (למשל זמן הווה מתמשך במקום זמן עבר), על היעזרות בהערות חיצוניות לטקסט ועל שערוב מסוים של העברית. What is translation under asymmetrical conditions of power? How do colonial and theological practices shape the relationships between languages? Drawing on Walter Benjamin, Paul Ricoeur, Jacque Derrida, and postcolonial literature in general, I show how untranslatable texts stemming from such asymmetry result in insurmountable gaps which render the messianic "perfect translation" impossible. Using examples from literature on the Palestinian Naqba, I examine how untranslatable texts (from Arabic to Hebrew) are inflated with unstable signifiers, which themselves are contingent on the time/space aspect of the translation. Using these examples, I demonstrate the extent to which translation from Arabic to Hebrew necessitates peculiar political and aesthetic strategies which are sensitive to colonial and theological conditions.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d2920e135a1310">
            <mixed-citation id="d2920e139" publication-type="other">
החוג לסוציולוגיה ואנתרופולוגיה, אוניברסיטת תל אביב ומכון ון ליר בירושלים
תודה מיוחדת לאלה גלס, חנן חבר, חיים חזן, רון כוזר, מחמוד כיאל, יונתן מנדל, איסמאעיל נאשף ויובל
עברי על קריאתם ועל הערותיהם הביקורתיות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e152a1310">
            <mixed-citation id="d2920e156" publication-type="other">
פיטר ברגר(Berger, 1967) טוען כי האתיאיזם המתודולוגי מבוסס על מהלך כפול: ראשית, את כל מה
שקשור לדת ולהתנסות הדתית הוא רואה ומציג כאחר. שנית, הוא מציע השעיה קטגורית של שיפוטים
אונטולוגיים באשר לאמת הפוזיטיביסטית שבבסיס ההתנסויות הדתיות. התנסויות אלה מוכנסות אל
תוך תבניות ריקות לכאורה של ניטרליות ערכית, וכשהן מתמלאות בתוכן, הוא מבוסס על החוויה
הפנומנולוגית בלבד. במובן זה הפכה הסוציולוגיה של הדת לפונדקאית של השאלות התיאולוגיות,
כשהיא מתחמת אותן ומשעה אותן במהלך של מסגור(bracketing). במילים אחרות, באמצעות העיקרון
של אתיאיזם מתודולוגי משמשת הפנומנולוגיה מנגנון ממיר של התיאולוגיה(Ibid., pp. 179-185).
ראו גם התלבטויותיו של יהודה אבךתיבון שתרגם מערבית לעברית והדגיש את המתח שבפעולת
התרגום(אצל בן־עמי צרפתי, 2003, עמי 31-37).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e188a1310">
            <mixed-citation id="d2920e192" publication-type="other">
ברוח דומה טען גם פרנץ רוזנצוויג שלתרגם פירושו לשרת שני אדונים (אצל ריקר, 2006, עמי 24).
בפרפרזה על פתגם צרפתי סקסיסטי הסבירו גם אברהם שלונסקי וגם לאה גולדברג כי תרגום הוא כמו
אישה: או שהיא נאמנה וכלומר למקור) או שהיא יפה וכלומר בשפת היעד). במקור:
Les traductions sont comme les femmes—Quand elles sont belles, elles ne sont pas fideles
et quand elles sont fideles, elles ne sont pas belles.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e211a1310">
            <mixed-citation id="d2920e215" publication-type="other">
לדוגמאות נוספות ראו בן־עמי צרפתי, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e223a1310">
            <mixed-citation id="d2920e227" publication-type="other">
יונתן מנדל(Mendel, 2012) למשל בחן את התהוות מקצוע הערבית בבתי ספר יהודיים בשנים 1935-
1985 ואת ההבניה של שדה לימודי הערבית בחברה היהודית. מהבחינה הממסדית, בתקופה הנבחנת
הלכה והתהדקה הברית בין משרד החינוך למשרד ראש הממשלה ולמנגנוני המודיעין בישראל, וברית זו
הביאה לביטחוניזציה(securitisation) של הערבית והפכה את תפיסתה כשפת האויב לאחת ההצדקות
ה"טבעיות• ללימוד ערבית בבתי ספר יהודיים בפלשתינה ואחר כך בישראל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e246a1310">
            <mixed-citation id="d2920e250" publication-type="other">
רון כוזר (Kuzar, 2001) אף טוען שבניגוד למיתוס המקובל, העברית המודרנית אינה תוצאה של
התפתחות פרוגרסיבית מהעברית המקראית הקדומה למודל מודרני, אלא מכילה כמה שפות (לרבות
ערבית) שרווחו בקרב היהודים באימפריות שבתוכן חיו. במילים אחרות, בניגוד למיתוס החייאת השפה,
המשרטט קשר מיתי בין העברית לטריטוריה הארצישראלית, בחר מוצא בעברית השפעות ניכרות של
האימפריות שבקרבן התפתחה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e269a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d2920e276" publication-type="other">
לתיאור מורכב יותר ראו בלאו, 1992, וכן דרורי, 1988 ופרק ב&gt;, שמצביעה על אופוזיציה בין העברית
לערבית גם בימי הביניים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e286a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d2920e293" publication-type="other">
חשוב לציין בהקשר זה את המהפך שחל בשנת 1948, כשהעברית הפכה באחת משפת המיעוט לשפת
הרוב ולשפת הריבון והחוק. וראו ביקורת על תפיסת מצב החירום אצל נאשף 2010,^UD), הטוען
שברגע שהמוכפף מאמץ נקודת מבט של התנגדות, הוא מייצר עמדה מחוץ למצב החירום.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e306a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d2920e315" publication-type="other">
למשל, כששרר ויכוח בשאלה איך לתרגם לעברית את המילה אמביציה, עלתה הצעה להשתמש בשורש
הערבי טמח اطمح), שפירושו שאיפה. כך מנמק אבינרי(1964, עמי 35) את התנגדותו לשורש הערבי:
"השורש טמח אין לו בעברית טעם וריח [...] אם יוסיפו לומר אמביציה [...] אין זה רע". יצוין שממש
באותה העת הטיף אבינרי להפסיק את השימוש הקלוקל במילים לועזיות. בוויכוח על הבחירה בין
המילים גשם ומטר(הזהה למילה הערבית مطر, מטר) מכריע אבינרי בעד גשם, וזה נימוקו(שם, עמי
101): "הגשם שגור בפינו יותר מן מטר, והטעם הוא פשוט למדי: במקרא שקולים, אמנם, גשם ומטר מצד
שיעור מציאותם(כל אחד למעלה משלושים פעם) אך בלשון חז"ל יש כמעט תמיד גשם, ומטר לא ימצא
אלא בצירוף של 'טל ומטר'. בעברית החדשה עדיפה לשון הדיל", המילה ג'סם (جسم), שמשמעותה
בערבית היא גוף, התקבלה בימי הביניים במשמעות של גשם בעברית(בן־עמי צרפתי, 2003, עמי 63).
עמדה דומה נקט אבינרי בדבר המילה מגשר (מן השורש نثر, שפירושו פרסם או הפיץ, המקבילה
למילה مثار, מנשאר) שבו השתמשה הממשלה בשנת 1949. אבינרי ביקר את החלטת הממשלה והציע
להשתמש במקומה במילה כרוז. כדאי לשים לב לאופי הטאוטולוגי של הביקורת (אבינרי, 1964, עמי
355): "מנשר זה מה פירושו? מי שאינו יודע ערבית, אין ה'מנשר' אומר לו דבר. ומי שיודע ערבית - הרי
'המנשר' כאומר לו: אכן, דלה ועלובה היא עדיין שפתנו העברית''. מתוך הלך רוח דומה המליצו בלשנים
על טופס במקום מצחף(مستق) ועל דקר במקום טען(طعن), שבערבית משמעותה לדקור. אגב, בספר
ישעיה(יד, יט) מופיעה המילה טען במשמעות זאת: "לבש הךגים מטעני חרב"(דנה, 2010, עמי 27).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e369a1310">
            <mixed-citation id="d2920e373" publication-type="other">
אריה נאור (2009) מביא דוגמאות למכביר לעמדות תיאולוגיות־פוליטיות של יהודים חילונים. למשל,
אחרי המלחמה ב־1967 נסע הסופר החילוני משה שמיר, חניך מפ"ם בעבר, מרחוב בן יהודה שבירושלים
המערבית אל שער האריות, מהלך עשרים דקות. בעיני שמיר, מחבר במו ידיו: פרקי אליקוהוא הלך
בשרות, שהשלים בשנת 1967 מעבר ממפ"ם אל תנועת התחייה הימנית, היו מאורעות 1967 כהתגלות
של "ענן גדול ואש מתלקחת ונגה לו סביב ומתוכה כעין החשמל מתוך האש" (יחזקאל א, ח (שם).
שמיר ה"חילוני" ראה במלחמת ששת הימים סימן לשישה ימי בריאה, ובתוצאותיה מצא את אחרית
הימים ואת הגאולה, ואף התנסח במושגים כמו חזון, מוחלט, גאולה ונצח: חיים חפר, במקאמה היינו
כחולמים, מתבסס על הפסוק מספר תהלים &lt;קכו, א) "בשוב ה' את־שיבת ציון היינו כחלמים"؛ ואליעזר
לבנה, לשעבר חבר כנסת מסעם מפא"י ופובליציסט, כתב על נבואת הנחמה של יחזקאל והעמיד תזה
תיאולוגית כדי להסביר את המלחמה ותוצאותיה. טענה דומה לזו של נאור העלה ברוך קורצווייל, שגרס
שהעולם המודרני היהודי החילוני הוא יורש טפיל של התיאולוגיה ופירש את מלחמת 1967 כ"קריעת
המסווה החילוני מעל פניה של הציונות"(אצל קרביץ, 2007, עמי 1). עוד אמר שהכיבושים החדשים הם
"מימוש זרמיה התת־קרקעיים של הציונות, שאינם אלא דת בלבוש מחולן"(שם, שם). משום כך, קבע
קורצווייל, אי אפשר לסגת: נסיגה פירושה להודות בכישלונה של הציונות כדוברת וכמוציאה לפועל של
התיאולוגיה היהודית(אצל חריף, 2007).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e425a1310">
            <mixed-citation id="d2920e429" publication-type="other">
ההערה על המחיקה עשויה ליצור את הרושם שמדובר בסובייקט קולוניאלי פסיבי: הקול הפלסטיני
נשמע באופן ישיר בספרות ההתנגדות ובמובלע כשנחשף המורחק בספרות העברית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e439a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d2920e446" publication-type="other">
תהליכים כאלה היו מקובלים גם בקולוניאליזם הפנימי בתוך אירופה. לותר למשל תרגם את התנ"ך
לגרמנית באופן שביקש להוציא את המקרא מחזקת היהודים ולהפוך את התרגום למקור העומד בפני
עצמו. היה זה אירוע מכונן באוריינטליזציה של היהודים באירופה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e459a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d2920e466" publication-type="other">
ראו: www.lprc.org.i1/LPRC/images/PDF/7.pdf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e473a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d2920e480" publication-type="other">
למשל, בבאב אלשמס שיורי, 2002), אולי הרומן המובהק ביותר של הנכבה בעברית, כותבים משה חכם
והמתרגם) ואנטון שמאס(העורך) ועמי 9): "אס־חסן באה מאלכוויכאת, הכפר שלה באלג'ליל, והייתה
למיילדת היחידה במחנה שתילא". זוהי דוגמה לשערוב של העברית, למשל בהכרעה לכתוב אלג'ליל
ולא גליל, שתילא ולא שתילה, כפי שהשתרשו בעברית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e496a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d2920e503" publication-type="other">
ראו דיון היסטורי בהסתרת המלחמה על ידי החוק אצל Foucault, 2003; לניתוח תזה זו של פוקו
בעברית ראו ניל, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e513a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d2920e520" publication-type="other">
זוהי הארה שאימצתי מעבודתה של אריאלה אזולאי(2005) על בנימין והצילום. אזולאי ממקמת את
המסה של בנימין בתוך תפיסת האמנות בעידן השעתוק הטכני ובתפיסת הצילום של בנימין. השמש,
ההבזק או הרגעים החולפים - המגלמים את האותנטי והחד פעמי - יכולים לרפרר בין השאר אל נקודת
המבט של המצלמה המעצימה את אי הרציפות ההיסטורית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e537a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d2920e544" publication-type="other">
ראו למשל את הדיון של אופיר, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e551a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d2920e558" publication-type="other">
לדיון באסטרטגיות שבהן דחתה ישראל את פיצוי הפליטים ראו Shenhav, 2005, pp. 225-245.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e565a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d2920e572" publication-type="other">
לכך יש להוסיף כמובן את הספרות שכתבו פלסטינים אזרחי ישראל בערבית ותורגמה לעברית והספרות
של ערביי 48): כ־150 סיפורים קצרים, שני רומנים, שבעה קטעים מתוך רומנים ושלוש אוטוביוגרפיות
ונתונים אלה מעודכנים לשנת 1994) (עמית־כוכבי, 1994), ביניהם טקסטים של אמיל חביבי(למשל,
האופטימיסט, וכן אה'טיה וסראיא בת השר הרע, בתרגום אנטון שמאס), או של נעים עריידי(וראו גם
אלעד־בוסקילה, 2001). הרומן הראשון של פלסטיני אזרח ישראל שפורסם בעברית הוא באור חדש של
עטאללה מנסור, שיצא לאור בשנת 1966, אך הוא נכתב בעברית מלכתחילה, כמו ערבסקות של שמאס
או הרומנים של סייד קשוע.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e598a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d2920e607" publication-type="other">
העניין בספרות הפלסטינית החל בישראל רק לאחר מלחמת ששת הימים. בשנת 1970 ערך שמעון בלס,
לראשונה בישראל, אנתולוגיה ששמה סיפורים פלשתיניים בתרגומו ותל אביב: עקד). בין הסופרים
שתרגם את כתביהם היו תופיק פיאר, ע'סאן כנפאני וסטירה עזאם. באותה השנה פרסם כתב העת קשת
גיליון מיוחד וגיליון מז&gt; עם טקסטים פלסטיניים בעריכה ובתרגום של ששון סומך. בשנת 1972 פורסם
בכתב העת אופק קטע מהנובלה חוזר לחיפה של ע'סאן כנפאני בתרגום שמואל רגולנט(עמית־כוכבי,
2003). הנובלה התפרסמה במלואה רק כעבור שנים בתרגומו של משה חכם (בקובץ החדרים האחרים
בעריכת עמי אלעד־בוסקילה [תל אביב: מעריב, הד ארצי]). בשנת 1978 תרגם סלמאן מסאלחה את
הצבר של סחר ח'ליפה (ירושלים: גליליאו). הוצאת מפרש פרסמה בשנת 1979 את גברים בשמש ואת
מה שנותר לבם של ע'סאן כנפאני(בתרגום של דניאלה ברפמן ויאני דמיאנוס), ובשנת 1984 פרסמה את
האופסימיסט של אמיל חביבי(בתרגום של אנטון שמאס) ואת החמנית של סחר ח'ליפה ובתרגום של
רחל חלבה). בשנת 1988 פורסם הספר חיילים של מים בתרגום ובעריכה של נעים עריידי ונביל טנוס
ותל אביב: מעריב והקיבוץ המאוחד). בשנות האלפיים פרסמה הוצאת אנדלוס פורצת הדרך את בור
המים הראשון של גיברא אבראהים ג'ברא(בתרגום של רביב אנין), את ירושלמית של סירין אלחוסייני
שהיד ובתרגום של מלי ברוך) ואת באב אלשמם של אליאס ח'ורי, סופר לבנוני שהזדהה עם המאבק
הפלסטיני(בתרגום משה חכם). אך כאמור, שוק הקוראים של ספרות זו הוא מצומצם, והוצאת אנדלוס
נאלצה להפסיק את פעילותה בהיעדר מימון.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e661a1310">
            <mixed-citation id="d2920e665" publication-type="other">
ראו למשל גביזון, 2002. גביזון מכירה ב"תחושת האפליה של ערביי ישראל"(שם, עמי 58), אך תובעת
מהפלסטינים לקבל את דגם המדינה היהודית כלגיטימי וטוענת כי "הפער בין מעמדם של הערבים ובין
מעמדם של היהודים בישראל אינו גדול יותר או חמור יותר מן ההבדלים במעמדן של אוכלוסיות רוב
ומיעוט במקומות אחרים"(שם, שם), וכי אין הבדל בין מדינה יהודית למדינת היהודים. היא גם מסבירה
ש''הסרבנות הערבית הראשונית אחרי 1967 גרמה לכך שבחלקים מן השטחים האלה החל מיד מפעל
התיישבות יהודי נמרץ"(שם, עמי 66). כלומר מפעל ההתנחלויות אינו נובע מהתיאולוגיה ומשאיפות
ההתפשטות של הציונות, אלא מ"הסרבנות הערבית". זוהי עמדה א־היסטורית היוצאת מתנאי הכוח
הקיימים ומחפשת להם לגיטימציה. חיים גנז(2006א&gt; מציב עמדה מאוזנת יותר בטענתו שמדינת ישראל
היא מדינה יהודית במובן זה שהיא מממשת, וראוי שתממש, את זכותם של היהודים להגדרה עצמית.
אך עמדתו הביקורתית מדגישה כי "אין להבין את זכות ההגדרה העצמית כזכות קניינית לבלעדיות
ולהגמוניה בכל התחומים. בעיקר אין לעשות זאת במדינות שאוכלוסייתן מורכבת מכמה קבוצות אתנו־
לאומיות". למרות הסייג הזה הוא גורס בסופו של דבר כי "מוצדק ליהודים לשאוף לקיים רוב יהודי
משמעותי בישראל, ועל המדינה לסייע באמצעים מסוימים, בכפיפות למגבלות הנובעות מזכויות האדם,
למימוש המטרה הזו. אם תקום מדינה שעיקרה פלסטינית, שלדעתי ולדעת הרוב בישראל צריכה לקום,
יהיה זה אז מוצדק שיתקיים אי־שוויון מסוים בין יהודים לערבים בישראל: בעיקר אי־שוויון שנוגע
להעדפת יהודים בהגירה, ואי־שוויון מוצדקים מכוחם של הבדלים מספריים". וראו גם גנז, 2006ב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e719a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d2920e726" publication-type="other">
מטרידה במיוחד העובדה שקיבוצי השומר הצעיר של מפ"ם, שנחשבו חזית השמאל היהודי, בלעו
לקרבם נתחים נכבדים מהאדמות הפלסטיניות וסירבו להכיר בכך יקדמן, 2008).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e737a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d2920e744" publication-type="other">
אני מקבל לגמרי את טענתו של קונפינו(Confino, 2012) שהגירוש אינו בהכרח פרי החלטה מתוכננת
מראש. היו גם החלטות כאלה (למשל תכנית ד והגירוש של הפלסטינים מלוד ורמלה), אך הגירוש
בכללותו היה תוצאה של תהליך פתלתל ומורכב שיש לעמוד על נסיבותיו הייחודיות בכל אזור ואזור.
בני מוריס(1997) מציין למשל את ההבדל בין יגאל אלון, מפקד חזית הדרום, שדאג לגירוש שיטתי, ובין
משה כרמל, מפקד חזית הצפון, שביצע גירוש סלקטיבי בלבד(בדרך כלל של מוסלמים ולא של נוצרים
או דרוזים, למשל בכפר מעיליא בצפון), וראו גם שפירא, 2004. עם זאת, מניעת השיבה של הפליטים
לאחר המלחמה היא פרי החלטה מפורשת, וזו גם הסיבה העיקרית לכך שהנכבה אינה אירוע שאירע רק
בזמן עבר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e773a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d2920e780" publication-type="other">
את הביטוי "ספרות ההתנגדות" בהקשר הפלסטיני טבע ע'סאן כנפאני בשנת 1968 בספרו ועיג"
1an."1041 u;,K^ "־euA-mA o, שפירושו "ספרות התנגדות בפלסטין הכבושה 1948*1968"
(1968,jliS). הוא גם ערך הבחנה חשובה בין הספרות שנכתבה תחת הכיבוש הישראלי מאז 1948 (שאת
המציאות שבה נכתבה כינה "מצור תרבותי") ובין הספרות שנכתבה בתפוצות. ספרות ההתנגדות נתפסה
בעיניו ככלי חשוב של המאבק האנטי־קולוניאלי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e799a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d2920e806" publication-type="other">
פייצל דראג'(2003,^Ip) נותן את דעתו להבדל בין היסטוריה לספרות: ההיסטוריה של הפלסטינים
נכתבה על ידי היהודים בתפיסת זמן ליניארית, ואילו הספרות מיוצגת בדרך כלל בפרספקטיבה
המערסלת את ייצוגי הזמן והמרחב, כפי שנראה בהמשך.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e819a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d2920e826" publication-type="other">
הרמב"ם הציע למשל לפרש את המילה חג גם כעלייה לרגל, כמו במשמעות הערבית احج), או להשתמש
במילה סיעה הקשורה קשר אטימולוגי עם המילה שיעה اشيعق), שפירושה סיעה, מפלגה (דגה, 2010,
עמי28). אלה הם תרגומי שאילה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e839a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d2920e846" publication-type="other">
טענה וו עשויה להיות בעייתית משום שהיא משכפלת את יחסי הזרות ואת ההיגיון התיאולוגי־פוליטי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e853a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d2920e860" publication-type="other">
למשל, בסיפור שכותרתו "קדימה" ركديمة) של סלימאן אלשייח' رالخيخ, 1997) נוספה הערת שוליים של
העורכים בערבית שהסבירה את הבלתי ניתן לתרגום(שם, עמי 121): "קדימה: מילה עברית שמשמעותה
הסתערות". ההבהרה הזאת היא כמובן בעייתית. בהקשר מסוים הצימוד "קדימה הסתער" אכן קיים
בעברית המדוברת, אך היא אינה משקפת את מלוא משמעותו של המסומן "קדימה". הנהרה זו לא רק
מבהירה אלא גם מטשטשת.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e880a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d2920e887" publication-type="other">
לעומת זאת, בתרגום של טקסטים קלאסיים, אפילו מערבית לעברית, נשמרת קדושת המקור, והמתרגמים
נמנעים מלהתערב בטקסט(כיאל, 2006, עמי 101).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e897a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d2920e904" publication-type="other">
הממצאים של אבו מוך (2012) אמנם ברורים, אך אני חושב שהפרשנות שלהם מורכבת יותר. זוהי דוגמה
שממנה אפשר ללמוד על הקשר בין תוכן התרגום, זמן התרגום וההקשר הפוליטי שלו. כשתרגם שמאס
את אמיל חביבי, הוא האמין בלאומיות טריטוריאלית משותפת של יהודים וערבים, שבה כל ילידי הארץ
יוגדרו ישראלים ומהות המשטר תוגדר בהתאם. הוא ראה את כתיבת הערבית בעברית (ולהפך) כחלק
מהפרויקט הזה. כיום, כשברור שהפרויקט הזה נכשל, ייתכן מאוד ששמאס היה בוחר באסטרטגיית תרגום
אחרת, של הנכחת הערבית בתוך העברית. ביטוי לזה אפשר למצוא אולי בתרגום שערך לספרו של
אליאס ח'ורי(2002) באב אלשמס! בתרגום זה הנכיחו שמאס ומשה חכם(המתרגם) את הערבית בעברית
כאסטרטגיה של תרגום המגיבה ליחסים הקולוניאליים בין השפות. יתר על כן, אם נזוז מעט מהשדה
הפוליטי, אבו מוך בעצם מניחה שיש מקור שיש לקדשו, ושהמתרגם חייב להיות נאמן למקור ולמחבר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e936a1310">
            <label>31</label>
            <mixed-citation id="d2920e943" publication-type="other">
وكانت [...] بعد ممكة انمست النار فيها ض مستعمرة نهاريا اليهودية.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e950a1310">
            <label>32</label>
            <mixed-citation id="d2920e957" publication-type="other">
התנועה אל המושגים יישב, יישוב ומושבה בשפה העברית גם היא מרתקת. רון כחר (טרם פורסם)
עורך גנאלוגיה של התחדישים הללו ומראה כיצר הם שזורים ביחסי כוח ומנהלים משא ומתן עם השיח
והפרקטיקות של קולוניזציה באימפריות האירופיות</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e970a1310">
            <label>33</label>
            <mixed-citation id="d2920e977" publication-type="other">
למשל, כותרת עבודה שהוגשה לאוניברסיטת קהיר בשנת 1980 (אצלכיאל, 2006, עמי 56): "אלאסתיטאן
אליהודי פי פלסטין פי פתרה אלהג'רה אלת'אניה מן ח'לאל רואיה ש"י עגנון 'תמול שלשום"'(الأسيطان
اليهودي ق فلسظثن ق فترة الهجرة الثانية من خلال رواية شاي عجنون محول شلشوم), שפירושו
"ההתנחלות היהודית בפלסטין בתקופת העלייה השנייה על פי הרומן של ש''י עגנון תמול שלשום".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e993a1310">
            <label>34</label>
            <mixed-citation id="d2920e1000" publication-type="other">
על דרך הפרדוקס הפיץ החוק את המושג לכל בית בישראל והנכיח אותו בעברית. פעולתו הדיאלקטית
מזכירה לנו את הטענה הפוסט־ססרוקטורליסטית שכל פעולה של מחיקה מחייבת ייצוג של מושא
המחיקה, ומשום כך כל מחיקה היא גם כתיבה מחודשת של מושא המחיקה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1014a1310">
            <label>35</label>
            <mixed-citation id="d2920e1021" publication-type="other">
בצדק עשויה להישאל השאלה מרוע לא שערכתי את כל המילים הללו(הזימה, נכסה, שר ומאס)
בתעתיק עברי? שאלה זו חשובה עוד יותר אם נביא בחשבון שהבחירה שלי במילים העבריות(תבוסה,
מפלה, רעה או טרגדיה) היא שרירותית משום שחלקן הן מילים נרדפות. הכרעתי שלא לשערב את כל
המילים הנרדפות הללו נובעת מן החשש שהגודש בנוכחות של הערבית בעברית יטשטש את הבולטות
ואת הייחודיות של המילה נכבה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1040a1310">
            <label>36</label>
            <mixed-citation id="d2920e1047" publication-type="other">
דיון זה מבוסס על עבודתי המשותפת עם חנן חבר, ראו שנהב וחבר, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1054a1310">
            <label>37</label>
            <mixed-citation id="d2920e1061" publication-type="other">
לסיפור המתורגם ולטקסט פרשני עליו ראו אלרימאוי, 2011, וכן שנהב, טרם פורסם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1068a1310">
            <label>38</label>
            <mixed-citation id="d2920e1075" publication-type="other">
הטקסט גדוש בתיאורים של שינה ושכחה. למשל: "הוא חש בתנומה שהתגנבה אל עיניו מבלי שתהיה
לו סיבה להתנגד לה"; "קמעא קמעא גבר הנמנום אשר עצם את ריסיו וכיבה את תודעתו": "הוא
שב והשתטח על השמיכה כמי שבורח מן הלא־נודע שאורב לפתחו"; "הוא היה נחוש ליפול לתרדמה
ארוכה, אפילו אם זו תוביל אותו אל תנומתו האחרונה"; "מוחו היה יגע ומבולבל מעוצמת המחשבה
וההיזכרות"; "הוא נקלע לסערת נפש שממנה לא יכול היה לשוב ולחשוב על דבר כלשהו, כפי שלא צף
במוחו שום זיכרון. הוא שש לקראת הרגע הזה שעל פי רוב שימש עבורו כהקדמה לפני הצלילה אל סבך
השינה והשכחה"(עמי 75-80). ביטויים אלה מדגימים את תפיסת המציאות המלנכולית של הנכבה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1101a1310">
            <label>39</label>
            <mixed-citation id="d2920e1108" publication-type="other">
במונחים של השיח הפסיכולוגי, אבו אלעבד, גיבור סיפורו של אלרימאוי, הוא פוסט־טראומטי. הוא
חווה את תוצאותיה של עקירה טרגית ואיבד את חייו ואת רכושו. אלא שכמו שהראתה אפי זיו(2012),
הדיאגנוזה של "פוסט־טראומה" עדיין חסרה, משום שהוא מניחה שהטראומה אירעה בעבר והסתיימה,
ואילו מהטקסט עולה שאבו אלעבד מצוי במצב טראומתי מתמשך גם כתוצאה מהתמשכותה של
הטראומה בהווה. זוהי טראומה שאין לה נקודת אפס אחת, ואין ממנה החלמה.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>מקורות</title>
         <ref id="d2920e1136a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1140" publication-type="other">
אבו מוך, ה'(2012). הנכבה זה אלנכבה? מחיקה וסימון בתרגום 'האופטימיסטי מאת אמיל
חביבי. הרצאה שניתנה בכנס הנכבה הפלסטינית בקולנוע ובספרות בישראל. תל אביב,
בית העם, 28-29 במאי.
אבינרי, י'(1964). כיבושי העברית בדורנו. תל אביב: הקיבוץ הארצי.
אגמבן, ג'(2007). מה שנותר מאושוויץ(תרגום: מאיה קציר). תל אביב: רסלינג.
אופיר, ע' (1998). שעת האפס. בתוך ע' אופיר (עורך), 50 ל־48: מומנטים ביקורתיים
בתולדות מדינת ישראל(גיליון מיוחד של תיאוריה וביקורת), 12-13,15-31. ירושלים
ותל אביב: מכון ון ליר והקיבוץ המאוחד.
אזולאי, א'(2005). היה היה פעם: צילום בעקבות ולמר בנימין. רמת גן: אוניברסיטת בר אילן.
אליעז, י'(2008). ארק/טקסט: השורשים הנוצרים שלהציונות. תל אביב: רסלינג.
אלעד־בוסקילה, ע'(2001). מולדת נחלמת ארץ אבודה: ששה פרקים בספרות הפלסטינית
החדשה. תל אביב: מעריב.
אלרימאוי, מ'(2011). הכיסופים אל האדמה הטובה (תרגום ופרשנות: י' שנהב־שהרבני).
סרק, 6,6-14.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1188a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1192" publication-type="other">
בכטין, מ' (2007). צורות רומן והברונומופ ברומן(תרגום: ד מרקון). באר שבע: דבר
ואוניברסיטת בן גוריון.
בלאו, י' (1992). הערבית היהודית של ימי הביניים כממשיכתה של הארמית היהודית.
בלשנות עברית, 33,149-152.
בנבנישתי, מ'(1997). המפה העברית. תיאוריה וביקורת, 11, 7-29.
בנימין, ר (1996). על מושג ההיסטוריה. הרהורים (כרך ב&gt;(תרגום: ד זינגר). תל אביב:
הקיבוץ המאוחד.
— (2002). משימתו של המתרגם. בתוך ז' דרידה, נפתולי בבל &lt;עמ' 124-141) (תרגום: מ' בן
נפתלי). תל אביב: רסלינג.
בן נפתלי, מ'(2002). פתח דבר. בתוך ז' דרידה, נפתולי בבל( עמי 44-7). תל אביב: רסלינג.
ק־עמי צרפתי, ג'(2003). פרקים בתולדות הלשון העברית. תל אביב: האוניברסיטה הפתוחה.
גביזון, ר'(2002). המדינה היהודית: הצדקה עקרונית ודמותה הרצויה. תכלת, 13,50-88.
גלבר, י'(2004). קוממיות ונכבה. תל אביב: דביר.
גנז, ח'(2006א, 27 בדצמבר). בעיקר יהודית, או רק יהודית? הארץ.
— (2006ב&gt;. מריכרר ואגנר עד זבות השיבה. תל אביב: עם עובד.
גרדי, ת'(2012). אבן, נייר. תל אביב: הקיבוץ המאוחד.
דנה, י'(2010). עברית־ערבית על ציר הזמן. חיפה: המכללה הערבית לחינוך והמכון למחקר
משווה עברית־ערבית.
דראג', פ'(1999). ע'סאן כנפאני(תרגום: א' רובינזון*. בתוך ע' אופיר (עורך), 50 ל־48:
מומנטים ביקורתיים בתולדות מריבת ישראל וגיליון מיוחד של תיאוריה וביקורת), 12-
13, 215-227. ירושלים ותל אביב: מכון ון ליר והקיבוץ המאוחד.
דרורי, ר' (1988). ראשית המגעים של הספרות היהודית עם הספרות הערבית במאה
העשירית. תל אביב: הקיבוץ המאוחד.
דרידה, ז'(2002). נפתולי בבל(תרגום: מ' בן נפתלי). תל אביב: רסלינג.
דרידה, ז'(2008). מתת מוות(תרגום: מ' בן נפתלי). תל אביב: רסלינג.
הרכבי, י'(עורך)(1969). לקח הערבים מתבוסתם. תל אביב: עם עובד.
ועד הלשון העברית(1929). זיכרונות ועדהלשון. ירושלים: ועד הלשון העברית בארץ ישראל.
ז'בוטינסקי, ז'(1930). המבטא העברי. תל אביב: הספר.
זיו, א'(2012). טראומה עיקשת. מפתח, 5, 55-74.
זרייק, ק'(טרם פורסם). משמעות הנכבה(תרגום: י' שנהב־שהרבני). ג'מאעה.
חביבי, א'(1984). האופסימיסט: הכרוניקה המופלאה של העלמות מעיד אבו אל־נחם אל־
מתשאאל(תרגום: א' שמאס). תל אביב: מפרש.
חבר, ח'(2007). הסיפור והלאום: קריאות ביקורתיות בקאנון הסיפורת העברית. תל אביב: רסליע.
—(2010). טביה החולב בעברית: היידיש וקריסת הישראליות. תיאוריה וביקורת, 36,227-230.
— (עורך)(2012א). אלתגירו בגת: הנכבה הפלסטינית בשירה העברית, 1948-1958. תל אביב:
סדק.
— (2012ם. המצב הפוסט־ציוני. בתוך ג' אייל(עורך), ארבע הרצאות עלתיאוריה ביקורתית.
תל אביב וירושלים: הקיבוץ המאוחד ומכון ון ליר.
ח'ורי, א'(2002). באב אלשמס(תרגום: מ' חכם; עריכה: א' שמאס). תל אביב: אנדלוס.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1319a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1323" publication-type="other">
חריף, ח'(13,2007 ביולי). המבקר שלא חדל להילחם בכוהנים של פולחן עגל־הנייר המדעי.
הארץ, תרבות וספרות, 1.
טובי, י' (2000). קירוב ודחייה: יחסי השירה העברית והערבית בימי הביניים. חיפה:
אוניברסיטת חיפה.
כוזר, ר'(טרם פורסם). התחדישים "יישב", "יישוב" ו"מושבה" בראשית העברית המודרנית. בתוך
י' שנהב(עורך), הציונות והאימפריות. ירושלים ותל אביב: מכון ון ליר והקיבוץ המאוחד.
כיאל, מ'(2006). תרגום בצל העימות. ירושלים: מאגנס.
כנפאני, ע'(1970). ארץ התפוזים העצובים(תרגום: ש' בלס). בתוך ש' בלם(עורך), סיפורים
פלשתיניים(עמי 21-26). תל אביב: עקד.
לאור, י'(1995). אנו כותבים אותך מולדת. תל אביב: הקיבוץ המאוחד.
מור, ל'(2010). תרגום. מפתח, 2, 157-192.
מורים, ב'(1997). לידתה של בעיית הפליטים הפלסטינים 1947-1949 (תרגום: א' מגן). תל
אביב: עם עובד.
— (2003). מלחמות הגבול של ישראל 1949-1956 (תרגום: י' שרת). תל אביב: עם עובד.
נאור, א'(2009). ארבעה דגמים של תיאולוגיה פוליטית: הגותם של יוצאי תנועה העבודה
בענין שלמות הארץ, 1967-1970. בתוך כ' שמידט וא' שיינפלד (עורכים), האלוהים לא
יאלם דום &lt;עמ' 170-202). ירושלים ותל אביב: מכון ון ליר והקיבוץ המאוחד.
ניל, א'(2005). להתיז את ראשו של המלך: ספרו של פוקו "חייבים להגן על החברה" ובעיית
הריבונות. תיאוריה וביקורת, 27, 103-125.
סגל, מ' צ'(1953). ספר בן סירא השלם. ירושלים: מוסד ביאליק.
ספיבק, ג'(2004). כלום יכולים המוכפפים לדבר(תרגום: א' ברויר וע' אופיר). בתוך י' שנהב
(עורך), קולוניאליות והמצב הפוסטקולוניאלי &lt;עמ' 135-185). ירושלים ותל אביב: מכון
ון ליר והקיבוץ המאוחד.
עברי, י' (טרם פורסם). נאמנות לתרגום: אגדות התורה מהמסורת הפלסטינית ושאלת
הבעלות על הטקסט ועל הארץ. בתוך ח' חבר ומי כיאל (עורכים), לקרוא את המרחב
המשותף. תל אביב וירושלים: הקיבוץ המאוחד ומכון ון ליר.
עמית־כוכבי, ח'(1992). השתקפות מידת המגע הבינ־תרבותי בהערות השוליים בתרגומי
רומאנים מערבית־לעברית. בתוך ע' אורנן, ר' בן שחר וג' טורי(עורכים), העברית שפה
חיה: קובץ מחקרים על הלשון בהקשריה החברתיים תרבותיים &lt;עמ' 269-281). חיפה:
אוניברסיטת חיפה.
— (1994). קווים ומגמות בתרגומים לעברית מן הספרות הערבית הישראלית. המורח החרש,
לה, 46-61.
— (2002). "לדעת ולהכיר את שכנינו גם מצד זה": על תרגומי הספרות הערבית לעברית,
1868-2002. המורח החדש, מג, 209-227.
— (2003). זרים ואויבים או שותפים לאותה כברת ארץ? על התרגומים מן הספרות
הפלסטינית לעברית. ג'מאעה, י, 39-68.
פפה, א'(2002). פרשות כ"ץ וטנטורה: היסטוריה, היסטוריוגרפיה, משפט ואקדמיה. תיאוריה
וביקורת, 20,191-217.
קדמן, נ'(2008). בצירי הררך ובשולי התודעה. תל אביב: נובמבר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1450a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1454" publication-type="other">
קרביץ, ע'(13,2007 ביולי). על הציונות שנתפשה בסבך מושגיה ללא מוצא. האר؟; תרבות
וספרות, 1.
ח־קרקוצקין, א'(1993). גלות בתוך ריבונות: לביקורת שלילת הגלות בתרבות הישראלית
(חלק א). תיאוריה וביקורת, 4, 23-55.
— (1994). גלות בתוך ריבונות: לביקורת שלילת הגלות בתרבות הישראלית (חלק ב).
תיאוריה וביקורת, 140-133,5.
— (1999). השיבה אל ההיסטוריה של הגאולה. בתוך ש"נ אייזנשטדט ומי ליסק (עורכים),
הציוגות וההורה להיסטוריה - הערכה מחדש(249-276). ירושלים: יד יצחק בן צבי.
— (2007). דו לאומיות וזהות יהודית: חנה ארנדט ושאלת ארץ ישראל. בתוך ס' אשהיים
(עורך), חגהארנרטבירושלים(עמי185-201). ירושלים: מאגנס.
ריקר, פ'(2006). על התרגום(תרגום: ש' רוז'נסקי). תל אביב: רסלינג.
שלום, ג'(1989). עור דבר: פרקי מורשה ותחיה(כרך ב). תל אביב: עם עובד.
שמידט, כ' ושיינפלד, א'(עורכים)(2009). האלוהים לא יאלם רום. ירושלים ותל אביב: מכון
ון ליר והקיבוץ המאוחד.
שמיט, ק'(2005). תיאולוגיה פוליטית(תרגום: ר' הכהן). תל אביב: רסלינג.
שנאן, א'(1993). מקרא אחד ותרגומים הרבה. תל אביב: הקיבוץ המאוחד.
שנהב, י'(2008). הזמנה למתווה פוסט־חילוני לחקר החברה בישראל. סוציולוגיה ישראלית,
— (טרם פורסם). הנכבה לפי מחמוד אלרימאוי. בתוך ח' חבר ומי כיאל(עורכים), לקרוא את
המרחב המשותף. תל אביב וירושלים: הקיבוץ המאוחד ומכון ון ליר.
שנהב, י' וחבר, ח'(2004). המבט הפוסטקולוניאלי. בתוך י' שנהב(עורך), קולוניאליות והמצב
הפוםטקולוגיאלי&lt;עמ' 189-200). ירושלים ותל אביב: מכון ון ליר והקיבוץ המאוחד.
שפירא, א'(2004). יגאל אלון - אביב הלח•• ביוגרפיה. תל אביב: הקיבוץ המאוחד.
فيصل دراج (2003). "الكتابة الروائية وتاريخ القموعتي،،، الكومل، الخدد 76—77: ص 53—88.
محمود الرماوي (1997). "الشوق إل الأرض الطبية"، ضمن: موسوعة الأدب الهاسطينى العاصر: أنطولوجا، تحرير: سلس
الخضراء الحيوسي، ص 75—80.
قسطنطين زريق (2009). "معنى النكبة"، ضمن: نكبة ١٩٤٨ — أسبابها وسبل علاجها، تحرير قسطنطين زريق وآخرون،
بيروت: مؤسسة الدراسات اكلمطينية، ص 1-47.
سليمان الشيح (1997). كدمة ، ضمن: موسوعة 1لأدب الفالسظيض ااء1صر: أنهنيلوجا&gt; تحرير: سلمى الخضراء الجيوسي،
ص121-124.
عارف العارف (1956-1962). النكبة: نكبة بيت القدس والفردوس المقود. صيدا: الطبعة العصرية.
سميرة عرام (1997). خبز الفداء ، ضمن: موسوعة 1لأدب الفلمطيس العاصر: أنطولوجيا، تحرير: سلمى الخضراء
الجيومي، ص 136—145.
فضل الجمال (1965). كارثة فلسطين وأثرها ق الواقع العوي. بيروت: دار الكتاب الجديد.
غسان كنماق (1978). الأثأر الكاملة؛ القصص القصيرة. بيروت: مؤنسة الأبحاث العربية.
غسان كف1في (1968). الأدب اثفلمطيس القاوم تحت الذحتلأل: mA-mA. بيروت: دار الأداب.
إسماعيل الناشف (2010). العتبة ق فتح الإبستيم. رام اللة: مؤنسة مواطن.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1573a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1577" publication-type="other">
Bassnett, s. &amp;C Trivedi, H. (1999). Post-colonial translation. London and New
York: Roudedge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1587a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1591" publication-type="other">
Berger, P. (1967). The social canopy: Elements of a sociological theory of religion.
New York: Doubleday.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1601a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1605" publication-type="other">
Bourdieu, P. (1991). Language and symbolic power. London: Polity.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1612a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1616" publication-type="other">
Clifford, J. 8&gt;c Marcus, G. E. (1986). Introduction. Inj. Clifford &amp;C G. E. Marcus
(Eds.), Writing culture: The poetics and politics of ethnography (pp. 1—26).
Berkeley: University of California Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1629a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1633" publication-type="other">
Confino, A. (2012). Miracles and snow in Palestine and Israel. Israel Studies,
17(2), 25-61.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1643a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1647" publication-type="other">
Evri, Y. (2011). Translation without Original: Joseph Meyouhas and the ffebrew
Translation of the Palestinian Biblical Tales. Paper presented at the annual
conference of the Faculty of Asian and Middle Eastern Studies University of
Cambridge, March 15•</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1664a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1668" publication-type="other">
Foucault, M. (2003). Society must be defended. New York: Picador.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1675a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1679" publication-type="other">
Kuzar, R. (2001). Hebrew and Zionism. Berlin and New York: Mouton de
Gruyter.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1689a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1693" publication-type="other">
Mendel, Y. (2012). Arabic Studies in Israeli-Jewish Society: In the Shadow of
Political Conflict. Unpublished PhD Dissertation, University of Cambridge,
Department of Middle Eastern Studies.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1706a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1710" publication-type="other">
Munslow, A. (1997). Deconstructing history. London and New York: Routledge.
Niranjana, T. (1992). Sitting translation: History, post-structuralism and the
colonial context. Berkeley: University of California Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1723a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1727" publication-type="other">
Seidman, N. (2006). Faithful renderings: Jewish-Christian difference and the
politics of translation. Chicago: The University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1737a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1741" publication-type="other">
Shenhav, Y. (2005). Arab-Jews, "population exchange" and the Palestinian right-
of-return. In A. Lesch &amp;L I. Lustick (Eds.), Exile and return: Predicaments of
Palestinians and Jews (pp. 225—245). Pennsylvania: University of Pennsylvania
Press</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d2920e1756" publication-type="other">
Reprinted in Arabic in the Palestinian Review of History and Society, 1,
Spring 2006</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d2920e1765" publication-type="other">
Reprinted in ffebrew in Sedek, 3, 67—80</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1773a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1777" publication-type="other">
Suleiman, Y. (2011). Arabic, self and identity: A study in conflict and displacement.
New York: Oxford University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1787a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1791" publication-type="other">
Toury, G. (1993). Translation of literary texts vs. Literary translation. In S.
Tirkkonen-Condit &amp;L J. Ladling (Eds.), Recent trends in empirical translation
research (pp. 10—24). Joensuu: University of Joensuu.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1804a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1808" publication-type="other">
Venuti, L. (1995). The translator's invisibility: A history of translation. London and
New York: Routledge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1818a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1822" publication-type="other">
White, H. (1987). The content of the form: Narrative discourse and historical
representation. Baltimore: Johns Hopkins University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2920e1832a1310">
            <mixed-citation id="d2920e1836" publication-type="other">
Young, R. (1990). White mythologies: Writing history and the West. London and
New York: Routledge.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
