<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24259951</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ANTILLES: LA RÉPUBLIQUE IGNORÉE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le malheur d'être partis</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Michel</given-names>
                  <surname>Giraud</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>2</month>
            <year>2007</year>
         </pub-date>
         <issue>332 (2)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24259930</issue-id>
         <fpage>49</fpage>
         <lpage>61</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24259951"/>
         <abstract>
            <p>La relation entre les Antillais venus en métropole et ceux qui sont restés outre-mer a changé en une génération : à une situation de migration succède la demande d'intégration des enfants nés sur le continent qui découvrent que la citoyenneté française, acquise par leurs aïeux, ne les protège pas des discriminations.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d787e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e124" publication-type="other">
A. Anselin, l'Emigration antillaise en France. La Troisième île, Paris, Karthala, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e131a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e138" publication-type="other">
C.-V. Marie et M. Giraud, «Antillais en France ou Antillais de France? Dynamique
sociale et enjeu politique de l'immigration», dans Identité, culture et développement (actes du
colloque international organisé par le Comité de la culture, de l'éducation et de l'environnement
de la Guadeloupe, Pointe-à-Pitre, 11-13 décembre 1989), Paris, Éditions Caribéennes, 1992,
p.701-722.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e157a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e164" publication-type="other">
Un changement qu'a matérialisé, en février 1982, l'installation de l'Agence nationale pour
l'insertion et la promotion des travailleurs d'outre-mer (Ant), à la place du Bureau pour les
migrations intéressant les départements d'outre-mer (Bumidom), qui avait été jusque-là le fer
de lance de cette émigration : une nouvelle dénomination qui se voulait exemplaire d'un chan-
gement d'orientation.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e183a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e190" publication-type="other">
Une telle originalité est un fait général qui est depuis longtemps connu et reconnu par
ceux qui étudient les dynamiques culturelles des populations issues de l'immigration. Ainsi
Olivier Roy écrit : « L'ethnicité à la française [celle des "Blacks" et des "Beurs"] n'est pas la
reconstitution et la projection sur le territoire français de groupes ethniques importés, mais la
fabrication après coup de groupes ethniques à partir d'éléments qui, venus de pays différents,
dépourvus de toute homogénéité culturelle, s'inventent à partir du regard que les autres portent
sur eux et qui souvent repose sur un seul trait différenciatif (religion, physique), une "sous-
culture" moderne... » (0. Roy, «Ethnicité, bandes et communautarisme», Esprit, «La France
des banlieues », février 1991, p. 39-40).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e223a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e230" publication-type="other">
Cité dans H. Mélin, le Rôle de l'identité culturelle dans le processus d'insertion sociale: le
cas des Antillais en France métropolitaine, mémoire de Dea, Université de Lille III, document
multicopié, 1996, p. 100.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e243a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e250" publication-type="other">
N'est pour l'instant disponible qu'un rapport non édité de cette recherche (J. Capdevielle,
L. Chelly, M. Giraud et H. Rey, Parcours professionnel des agents de la ville de Paris originaires
d'outre-mer, 2006) qui devrait comporter un second volet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e263a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e270" publication-type="other">
R. Suvélor, « Éléments historiques pour une approche socioculturelle», Les Temps moder-
nes, numéro spécial « Antilles », 441-442, avril-mai 1983, p. 2200.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e280a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e287" publication-type="other">
Voir, précisément, « Vulnérabilité de la mémoire », dans J. Le Goff (sous la dir. de), Patri-
moines et passions identitaires. Actes des entretiens du Patrimoine 1997, Paris, Fayard, 1998,
p. 29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d787e300a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d787e307" publication-type="other">
Par exemple, le collectif des Antillais, Guyanais, Réunionnais ne manque pas une occa-
sion de rappeler qu'il mobilise plus de 40000 personnes (soit au moins 7 % environ de la popu-
lation totale des Domiens dans l'Hexagone!) mais, pour réaliser un tel exploit, il est obligé
d'amalgamer adhérents et sympathisants dans ce chiffre, sans faire aucune distinction entre
ceux-ci. Trop fort!</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
