<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="ita">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">lares</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019842</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Lares</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Leo S. Olschki</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00238503</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2036511X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26230926</article-id>
         <title-group>
            <article-title>GRAMSCI RITROVATO TRA CIRESE E I CULTURAL STUDIES</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <collab>Istituto Superiore Etnografico della Sardegna</collab>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2008</year>
            <string-date>Maggio-Agosto 2008</string-date>
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">74</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26230922</issue-id>
         <fpage>319</fpage>
         <lpage>416</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26230926"/>
         <abstract>
            <label>Riassunto</label>
            <p>Dando seguito all’iniziativa dell’anno precedente, l’ISRE – Istituto Superiore Regionale Etnografico ha organizzato il seminario<italic>Gramsci ritrovato, tra Cirese e i Cultural Studies</italic>(Nuoro, 24-25 ottobre 2008), che ha lavorato intorno a un altro ‘ritrovamento’, quello della lettura delle pagine gramsciane sul folklore compiuta da Alberto M. Cirese trentotto anni prima. Lo spunto lo ha fornito Giorgio Baratta, che nel suo<italic>Gramsci in contrappunto</italic>(Carocci 2008) ha dedicato ampio spazio a un esame del saggio di Cirese<italic>Concezioni del mondo, filosofia spontanea e istinto di classe nelle “Osservazioni sul folclore” di Antonio Gramsci</italic>(1970). Gli interventi di Giulio Angioni e di Pietro Clemente, svolti anche in chiave di autobiografia intellettuale – entrambi sono stati allievi prima e poi collaboratori e colleghi di Cirese – hanno contribuito a delineare metodo e contenuti del lavoro fatto da Cirese, in dialogo anche con Gramsci, per rifondare teoricamente la demologia italiana tra gli anni Sessanta e Settanta del Novecento. La rilettura di Baratta, qui in parte riproposta, così come l’intervento di Birgit Wagner, dedicato al tema della traducibilità tra lingue e culture, hanno evidenziato la possibilità di una vitalità del lavoro critico di Cirese fuori e oltre l’usuale ambito della demologia italiana. Possibilità e vitalità mostrate direttamente dallo stesso Cirese, protagonista nel dialogo con gli altri relatori e con il pubblico intervenuto nella discussione, prodigo nel testimoniare l’ampio spettro dei propri interessi soprattutto metodologici, e particolarmente attento a sottolineare, per quanto riguarda Gramsci, almeno due aspetti: l’esigenza del rispetto filologico del testo («a testo laico, laica lettura ») e la necessità di svincolare il pensiero gramsciano dalla specifica dimensione politica e ideologica in cui pure si è mosso, ma che certo non lo esaurisce.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>Summary</label>
            <p>In 2008, as a follow-up to the initiative taken the previous year, ISRE – Istituto Superiore Regionale Etnografico<italic>[Superior Regional Ethnographic Institute]</italic>organized the seminar<italic>Gramsci ritrovato, tra Cirese e i Cultural Studies</italic>(Nuoro, October 24<sup>th</sup>- 25<sup>th</sup>, 2008)<italic>[Gramsci rediscovered: between Cirese and the Cultural Studies]</italic>. The seminar focused on another ‘find’: the readings of Gramsci’s works on folklore that Cirese had elaborated thirty-eight years before. The idea came from Giorgio Baratta, who – in his<italic>Gramsci in contrappunto [Gramsci in counterpoint]</italic>(Carocci 2008) – has given special attention to an analysis of Cirese’s essay<italic>Concezioni del mondo, filosofia spontanea e istinto di classe nelle “Osservazioni sul folklore” di Antonio Gramsci [World Views, Spontaneous Philosophy and Class Instinct in the “Observations On Folklore” by Antonio Gramsci]</italic>(1970). Giulio Angioni’s and Pietro Clemente’s contributions – coming, in part, from an intellectual autobiography standpoint (they both have been Cirese’s students at first, and his colleagues later) – helped elucidate the method and the contents of Cirese’s work. They also dealt with Gramsci, in order to theoretically reconstruct the foundations of Italian folklore studies between the Sixties and the Seventies of XX Century. Baratta’s renewed reading, a part of which we here republish, together with Brigitte Wagner’s contribution (dedicated to the issue of the feasibility of translations of languages and cultures), give evidence to the prospect of a vitality of Cirese’s critical work outside the usual context of Italian folklore studies. Prospect and vitality that have been demonstrated by Cirese himself, who, during the 2008 seminar in Nuoro, was a protagonist of the dialogue with other scholars as well as with the public that intervened in the debate. He was a generous testimony of the large spectrum of his interests, mostly methodological, and he very carefully underlined, with respect to Gramsci, two aspects at least: the need for a philological respect of the text («To a lay text, a lay reading»), and that for separating Gramsci’s thought from the specific political and ideological dimension in which it moved, but to which it certainly is not limited.</p>
         </trans-abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group content-type="unparsed-citations">
         <fn id="fn1">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Il 6 settembre 2008 Alberto Mario Cirese ed Eugenio Bennato hanno ricevuto il “Premio Città di Montalcino per la storia della civiltà contadina”</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn2">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Si tratta del sesto Congresso nazionale delle tradizioni popolari, tenutosi tra Cagliari, Nuoro e Sassari dal 25 aprile al 1 maggio 1956: Atti, Firenze, Olschki, 1956</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn3">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Il ‘nuovo intellettuale’, in «Socialismo», n.s., V, 1949, n. 1, p. 27</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn4">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Gramsci, Il materialismo storico e la filosofia di Benedetto Croce, Torino, Einaudi, 1948</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn5">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Gramsci, Letteratura e vita nazionale, Torino, Einaudi, 1950</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn6">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">P. Toschi, Dibattito su Gramsci e il folklore, in «Lares», XVII, 1951, n. 1-4</mixed-citation>. Come si legge in questo scritto di Toschi gli incontri su Letteratura e vita nazionale, organizzati dalla Fondazione Gramsci, furono tre, dedicati a vari temi, e si tennero al Teatro delle Arti di Roma tra il 30 maggioe il 4 giugno 1951. L’incontro dedicato a “Gramsci e il folklore” fu il secondo della serie.</p>
         </fn>
         <fn id="fn7">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">V. Santoli, Tre osservazioni su Gramsci e il folklore, in «Società», 1951, n. 3</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn8">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. De Martino, Gramsci e il folklore, in «Il Calendario del popolo», VIII, aprile, p. 1109</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn9">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">G. Giarrizzo, recensione alla Storia del Folklore in Europa di G. Cocchiara, in «Lo spettatore italiano», 1953, n. 5</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Croce, ‘Lo Spettatore Italiano’ e il folklore, in «La Lapa», I,1953, n. 2, pp. 54-56</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">G. Giarrizzo, Moralità scientifica e folklore, in «Lo spettatore italiano», 1954, n. 4, pp. 180-184</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Lettera al Direttore – G. Giarrizzo, Risposta a A.M. Cirese, in «Lo spettatore italiano», 1954, n. 7</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">G. Giarrizzo, Intellettuali e contadini, in «Nord e Sud» 1954, 1, pp. 23-36</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Una polemica sul folklore, in «La Lapa», II, 1954, n. 3, pp. 57-58</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Alternative, varianti e nenie, in «La Lapa», II, 1954, n. 4, pp. 72-73</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">E. De Martino, Storia e folklore, in «Società», 1954, 10, pp. 940-944</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">V. Lanternari, Religione popolare e storicismo, in «Belfagor», 1954</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">E. De Martino, Intorno a una polemica. Postilla a Considerazioni storiche sul lamento funebre lucano, in «Nuovi argomenti», 12, gennaio-febbraio 1955, pp. 33-42</mixed-citation>.<mixed-citation publication-type="other">Si veda la ricostruzione della discussione fatta da A. Mancuso nella sua Postfazione a A.M. Cirese, Tra cosmo e campanile. Ragioni etiche e identità locali, a cura di P. Clemente, G. Molteni, E. Testa. Postfazione di A. Mancuso, Siena, Protagon, 2003, pp. 226-228</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn10">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. De Martino, Il folklore progressivo, in «L’Unità», 26 giugno 1951, p. 3</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn11">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Orientamenti generali nello studio delle tradizioni popolari, Università di Cagliari, dispense per il corso di Storia delle tradizioni popolari, a.a. 1959/60. L’attività didattica di Cirese è ricostruita in In-segnamenti di Alberto Mario Cirese, a cura di P. Clemente e E. Testa, Roma, CISU,2002</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn12">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Convegno internazionale di studi Gramsciani, Cagliari 23-27 aprile 1967</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn13">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Concezioni del mondo, filosofia spontanea, folclore, in Gramsci e la cultura contemporanea.Atti del Convegno internazionale di studi gramsciani tenuto a Cagliari il 23-27 aprile 1967, a cura di Pietro Rossi, Roma, Editori Riuniti, 1969-1970, vol. 2, pp. 299-328</mixed-citation>.<mixed-citation publication-type="other">Ripubblicato, con quattro Postille, un Appunto bibliografico e una Nota aggiuntiva, in A.M. Cirese, Intellettuali, folklore, istinto di classe. Note su Verga, Deledda, Scotellaro, Gramsci, Torino, Einaudi, 1976</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn14">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Introduzione, in W.G. Sumner, Costumi di gruppo, Milano, Edizioni di Comunità, 1962, pp. XXIV-XLVII</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn15">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Comune di Chianciano Terme, “I libri su Gramsci”, Anno Culturale Chianciano, Sesta edizione, 4-7 dicembre 1975</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn16">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A. Gramsci, Quaderni del carcere. Edizione critica dell’Istituto Gramsci, a cura di V. Gerratana, Torino, Einaudi, 1975</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn17">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">U. Cerroni, Gramsci è vicino, in «Paese Sera», 9 dicembre 1975</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn18">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Regesto gramsciano: materiali per un lemmario (1975-1985)</mixed-citation>. I Quaderni del carcere e gli studi socioantropologici, a cura dei gruppi di lavoro di Cagliari, Ferrara, Roma, Siena e Torino coordinati da A.M. Cirese. Documentazione essenziale a cura di E. Testa. Roma, Università degli Studi ‘La Sapienza’, 1985.</p>
         </fn>
         <fn id="fn19">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. Testa, La nozione di ‘concezione del mondo’ nei Quaderni del carcere di Antonio Gramsci. Contributo regestuale e spunti critici. Tesi di laurea. Relatore prof. A.M. Cirese. Roma, Università degli Studi ‘La Sapienza’, a.a. 1978/79</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn20">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Folklore come rivolta, in «Rinascita sarda», V, 1967, n. 7, p. 10</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn21">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Gramsci e il folklore come concezione tradizionale del mondo delle classi subalterne, in «Problemi», 1977, n. 49, pp. 155-167</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn22">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Libretti popolari italiani: appunti su Gramsci, Santoli, Fernow, Mu¨ller, Wolff, in «Problemi», 1980, n. 58, pp. 100-111</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn23">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Cultura egemonica e culture ubalterne. Rassegna degli studi sul mondo popolare tradizionale, Palermo, Palumbo, 1971. Seconda edizione accresciuta: Palermo, Palumbo, 1973</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">ventesima ristampa: 2006</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn24">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Tradizioni popolari e societàdei consumi, in «Ce fastu?», XLIV/XLVII, 1968/71, pp. 18-28</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn25">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Tradizioni orali non cantate, a cura di A.M. Cirese e L. Serafini. Con la collaborazione iniziale di A. Milillo. Roma, Ministero per i beni culturali e ambientali, Discoteca di Stato, 1975</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn26">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">C. Lévi-Strauss, Le strutture elementari della parentela. Edizione italiana a cura di A.M. Cirese. Traduzione di A.M. Cirese e L. Serafini. Milano, Feltrinelli, 1969</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn27">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">C. Lévi-Strauss, La nozione di arcaismo in etnologia, in «La Lapa», II, 1954, pp. 1-8</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn28">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">E. Cirese, Oggi domani ieri. Tutte le poesie in molisano, le musiche e altri scritti, a cura di A.M. Cirese, Isernia, Marinelli, 1997</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn29">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Saggi sulla cultura meridionale I. Gli studi di tradizioni popolari nel Molise. rofilostorico e saggio di bibliografia, Roma, De Luca, 1955</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn30">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Quarta Settimana internazionale di studi marxisti ‘L’Antiduühring: affermazione o deformazione del marxismo?’, Perugia 1-5 ottobre 1979</mixed-citation>.<mixed-citation publication-type="other">Gli atti, a cura di F. Zannino, in «Annali della FondazioneLelio e Lisli Basso – ISSOCO», V, 1981, Milano, Angeli, 1983</mixed-citation>.</p>
         </fn>
         <fn id="fn31">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">A.M. Cirese, Simulazione informatica e pensiero ‘altro’, in Il sapere dell’antropologia. Pensare, comprendere, descrivere l’Altro, a cura di U. Fabietti, Milano, Mursia, 1993, pp. 155-170</mixed-citation>.</p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
