<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="eng">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">espageogeng</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50020062</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Espace géographique (English Edition)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>BELIN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2271751X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26213710</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Geo-Words</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Rootedness – Anchoring – Mooring</article-title>
            <subtitle>Reviving metaphors</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Debarbieux</surname>
                  <given-names>Bernard</given-names>
               </string-name>
               <aff>
                  <addr-line>University of Geneva</addr-line>
                  <addr-line>Unimail, boulevard du Pont d’Arve 40</addr-line>
                  <addr-line>1211 Geneva 4</addr-line>
               </aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2014</year>
            <string-date>January-February-March 2014</string-date>
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>2</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">43</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26213697</issue-id>
         <fpage>65</fpage>
         <lpage>77</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© L’Espace géographique</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26213710"/>
         <abstract>
            <label>ABSTRACT.–</label>
            <p>French-speaking academic literature makes abundant use of the notions of anchoring and rootedness when dealing with dwelling and residential practices. Though the metaphoric origin of these notions can be evoked, and even exploited by the authors, it is generally glossed over. This article seeks to revive the metaphorical dimension of these terms by adding two others – mooring and docking. Our goal is twofold. First, we demonstrate that by taking the terms seriously, it is possible to have them designate different types of relationships to place, which directly use underlying images. Second, we discuss how these images participate in the poetics of knowledge that distills the effects of truth, whose motivations must be sought out in the major epistemological options that have been adopted.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="fre">
            <label>RÉSUMÉ.–</label>
            <p>La littérature académique de langue française fait un usage très abondant des notions d’ancrage et d’enracinement quand elle traite de l’habiter et des pratiques résidentielles. Si l’origine métaphorique de ces notions est parfois rappelée, sinon exploitée, par les auteurs qui y ont recours, elle est souvent passée sous silence. Cet article propose de raviver la dimension métaphorique de ces notions, en les complétant de deux autres – mouillage et amarrage – dans une double intention: d’une part, en montrant qu’en les prenant au sérieux, il est possible de leur faire désigner différents types de rapport aux lieux qui exploitent directement les images sous-jacentes; d’autre part, en rappelant que ces images participent d’une poétique du savoir qui distille des effets de vérité dont les motivations sont à rechercher dans les options épistémologiques majeures adoptées.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>ANCHORING</kwd>
            <kwd>DWELLING</kwd>
            <kwd>METAPHOR</kwd>
            <kwd>POETIC</kwd>
            <kwd>ROOTEDNESS</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <kwd>ANCRAGE</kwd>
            <kwd>ENRACINEMENT</kwd>
            <kwd>HABITER</kwd>
            <kwd>MÉTAPHORE</kwd>
            <kwd>POÉTIQUE</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>References</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Agier M. (1996). “Les savoirs urbains de l’anthropologie”. Enquête, no. 4, p. 35-58.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Altman I., Low S.M. (eds)(1992). Place Attachment. New York: Plenum, 314 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Amin A. (2004). “Regions unbound: Towards a new politics of place”. Geografiska Annaler. Series B, Human Geography, vol. 86, no. 1, p. 33-44.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Amselle J.-L. (2000). Branchements. Anthropologie de l’universalité des cultures. Paris: Flammarion, coll. “Champs”, 265 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Andrew F.T. (1998). “The measurement of ‘rootedness’ and the prediction of attachment to hometowns in college students”. Journal of Environmental Psychology, vol. 18, no. 4, p. 409-417.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Appadurai A. (1988). “Putting hierarchy in its place”. Cultural Anthropology, vol 3, no. 1, p. 36-49.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Arnould C., Mangin C. (2000). “Maudite métaphore. De quelques embarras et malentendus du langage géographique dans l’enseignement, et de quelques-unes de leurs implications”. L’Information géographique, vol. 64, no. 3, p. 265-275.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Authier J.-Y. (ed.)(2010). État des lieux sur les trajectoires résidentielles. Paris: Ministère de l’Écologie, rapport PUCA.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Barcus H.R., Brunn S.D. (2010). “Place elasticity: Exploring a new conceptualization of mobility and place attachment in rural America”. Geografiska Annaler: Series B, Human Geography, vol. 92, no. 4, p. 281-295.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Barrès M. (1897). Les Déracinés. Paris: E. Fasquelle, 493 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Bonnemaison J. (1986). Les Fondements d’une identité. Territoire, histoire et société dans l’archipel de Vanuatu (Mélanésie). Livre 1 : L’Arbre et la Pirogue. Bondy: Éditions de l’ORSTROM, 540 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu P., Sayad A. (1964). Le Déracinement, la crise de l’agriculture traditionnelle en Algérie. Paris: Éditions de Minuit, 224 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Bourdin A. (1998). “L’ancrage comme choix”. In Hirschhorn M., Berthelot J.-M. (eds), Mobilités et ancrages. Vers un nouveau mode de spatialisation ? Paris: L’Harmattan, coll. “Villes et entreprises”, p. 37-56.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Brunet R. (1993). “Les firmes dans le village planétaire”. L’Espace géographique, vol. 22, no. 4, p. 380.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Buttimer A. (1982). “Musing on helicon: Root metaphors and geography”. Geografiska Annaler. Series B, Human Geography, vol. 64, no. 2, p. 89-96.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Cañada J.S., Muchnik J. (2011). “Introduction : Ancrage et identité territoriale des systèmes agroalimentaires localisés”. Économie rurale, no. 322. http://www.cairn.info/revue-economie-rurale-2011-2-page-4.htm</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Clément C., Bonvalet C. (2005). “Familles recomposées et ancrage résidentiel”. Espaces et Sociétés, vol. 79, no. 120-121, p. 79-97.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Clifford J. (1988). The Predicament of Culture: Twentieth-Century Ethnography, Literature, and Art. Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press, 381 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Clifford J. (1997). Routes. Travel and Translation in the Late Twentieth Century. Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press, 408 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Colletis G., Gilly J.-P., Pecqueur B., Perrat J., Zimermann J.-B. (1997). “Firmes et territoires: entre nomadisme et ancrage”. Espaces et Sociétés, no. 88, p. 115-138.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Cresswell T. (1997). “Weeds, plagues, and bodily secretions: A geographical interpretation of metaphors of displacement”. Annals of the Association of American Geographers, vol. 87, no. 2, p. 330-345.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">Debarbieux B. (1995). “Le lieu, le territoire et trois figures de rhétorique”. L’Espace géographique, vol. 24, no. 2, p. 97-112.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">Debarbieux B., Del Biaggio C., Petite M. (2008). “Spatialités et territorialités du tourisme. Dialectique du flux et de l’ancrage dans les Alpes”. Civilisations, vol. 57, no. 1-2, p. 75-89.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">Dorin S. (2006). “La métaphore des racines : un obstacle à l’analyse sociologique des dynamiques culturelles”. Politix, no. 74, p. 125-147.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">Duchêne-Lacroix C., Hilti N., Schad H. (2013). “L’habiter multilocal : discussion d’un concept emergent et aperçu de sa traduction empirique en Suisse”. Quetelet, vol. 1, no. 1, p. 63-89.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">Entrikin J.N. (1991). The Betweenness of Place: Toward a Geography of Modernity. Baltimore: Johns Hopkins University Press, 204 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">Febvre L. (1922). La Terre et l’Évolution humaine. Introduction géographique à l’histoire. Paris: La Renaissance du Livre, 471 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">Feldman R. (1990). “Settlement-identity: psychological bonds with home places in a mobile society”. Environment and Behavior, vol. 22, no. 2, p. 183-229.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">Frayssignes J. (2001). “L’ancrage territorial d’une filière fromagère d’AOC. L’exemple du système Roquefort”. Économie rurale, no. 264-265, p. 89-103.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref30">
            <mixed-citation publication-type="other">Friedman J. (2000). “Des racines et (dé)routes. Tropes pour trekkers”. L’Homme, no. 156, p. 187-206.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref31">
            <mixed-citation publication-type="other">Genestier P. (1989). “Sous les pavés, les racines ?”. Espaces Temps, no. 42, p. 50-57.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref32">
            <mixed-citation publication-type="other">Gide A. (1898). “À propos des Déracinés de Barrès”. L’Ermitage, vol. 16, p. 81-87.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref33">
            <mixed-citation publication-type="other">Gupta A., Ferguson J. (1992). “Beyond ‘culture’: Space, identity, and the politics of difference”. Cultural Anthropology, vol. 7, no. 1, p. 6-23.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref34">
            <mixed-citation publication-type="other">Gustafson P. (2001). “Roots and routes. Exploring the relationship between place attachment and mobility”. Environment and Behavior, vol. 33, no. 5, p. 667-686.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref35">
            <mixed-citation publication-type="other">Hallyn F. (1987). La Structure poétique du monde. Paris: Édition du Seuil, coll. “Travaux linguistiques”, 311 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref36">
            <mixed-citation publication-type="other">Handlin O. (1951). The Uprooted. New York: Grosset and Dunlap, 310 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref37">
            <mixed-citation publication-type="other">Hidalgo M. C., Hernández B. (2001). “Place attachment: Conceptual and empirical questions”. Journal of Environmental Psychology, vol. 21, no. 3, p. 273-81.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref38">
            <mixed-citation publication-type="other">Keller S.L. (1975). Uprooting and Social Change: The Role of Refugees in Development. Delhi: Manohar Book Service, 357 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref39">
            <mixed-citation publication-type="other">Lakoff G., Johnson M. (1985). Les Métaphores dans la vie quotidienne. Paris: Éditions de Minuit, 254 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref40">
            <mixed-citation publication-type="other">Lewicka M. (2011). “Place attachment: How far have we come in the last 40 years?”. Journal of Environmental Psychology, vol. 31, no. 3, p. 207-230.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref41">
            <mixed-citation publication-type="other">Lefort I. (2003). “Références scientifiques et préférences littéraires. Pour un déchiffrement brunetien”. Géocarrefour, vol. 78, no. 1, p. 79-88.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref42">
            <mixed-citation publication-type="other">Longino C.F.J. (1992). “The forest and the trees: Micro-level considerations in the study of geographic mobility in old age”. In Rogers A. (ed.), Elderly Migration and Population Distribution: A Comparative Study. London: Belhaven, p. 23-34.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref43">
            <mixed-citation publication-type="other">Louis R. (1990). “Des points d’ancrage”. In Crépu M., Figuier R., Hauts lieux. Une quête de racines, de sacré, de symboles. Paris: Autrement, no. 115, p. 10-13.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref44">
            <mixed-citation publication-type="other">Malkki L. (1992). “National geographic: The rooting of peoples and the territorialization of national identity among scholars and refugees”. Cultural Anthropology, vol. 7, no. 1, p. 24-44.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref45">
            <mixed-citation publication-type="other">Massey D. (1999). “Spaces of politics”. In Allen J., Massey D., Sarre P., Human Geography Today. Cambridge: Polity Press, p. 279-294.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref46">
            <mixed-citation publication-type="other">Moalla M., Mollard A. (2011). “Le rôle des cognitions environnementales dans la valorisation économique des produits et services touristiques”. Géographie, économie, société, vol. 13, no. 2, p. 165-188.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref47">
            <mixed-citation publication-type="other">Moor P. (ed.). “Métaphores et analogies. Schèmes argumentatifs des sciences sociales”. Revue européeenne des sciences sociales, XXXVIII-117. http://ress.revues.org/702</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref48">
            <mixed-citation publication-type="other">Ortar N. (2005). “Le paradoxe de l’ancrage et de la mobilité en zone rurale et péri-urbaine”. In Bonnet L., Bertrand L. (eds), Mobilités, habitat et identités. Paris: INED, coll. “Documents de travail”. http://resohab.univ-paris1.fr/jclh05/article.php3?id article=23</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref49">
            <mixed-citation publication-type="other">Ortar N. (2011). “Une ancre pour être mobile : parcours de résidents secondaires et permanents dans l’Ain et le haut pays des Alpes-Maritimes”. In Berger M., Rougé L., Être logé, se loger, habiter, regards de jeunes chercheurs. Paris: L’Harmattan, coll. “Habitat et sociétés”, p. 245-256.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref50">
            <mixed-citation publication-type="other">Pococke D.C.D. (1986). “Bodyscape: The body-landscape metaphore”. The Canadian Geographer, vol. 30, no. 1, p. 2-12.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref51">
            <mixed-citation publication-type="other">Proshansky H.M. (1978). “The city and self-identity”. Environment and Behavior, vol. 10, no. 2, p. 147-169.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref52">
            <mixed-citation publication-type="other">Pruvost G. (2013). “L’alternative écologique. Vivre et travailler autrement”. Terrain, no. 60, p. 36-55.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref53">
            <mixed-citation publication-type="other">Rancière J. (1992). Les Noms de l’histoire. Paris: Éditions du Seuil, coll. “La Librairie du XXe siècle”, 213 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref54">
            <mixed-citation publication-type="other">Rancière J. (1994). “La poétique du savoir”. La Main de singe, no. 1-12. http://contre-conference.net/wiki/doku.php?id=biblioweb:ranciere-lesnomsdelhistoire</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref55">
            <mixed-citation publication-type="other">Ratzel F. (1900). “Le sol, la société et l’État”. L’Année sociologique, 1898-1899, p. 1-14.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref56">
            <mixed-citation publication-type="other">Retaillé D. (2009). “Malaise dans la géographie : l’espace est mobile”. In Vanier M. (ed.), Territoires, Territorialité, Territorialisation. Rennes: Presses universitaires de Rennes, coll. “Espace et territoires”, p. 97-114.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref57">
            <mixed-citation publication-type="other">Retaillé D. (2011). “Du paradigme sahélien du lieu à l’espace (mondial) mobile”. L’Information géographique, vol. 75, no. 1, p. 71-85.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref58">
            <mixed-citation publication-type="other">Reynaud A. (1974). La Géographie entre le mythe et la science. Reims: Institut de géographie, coll. “Travaux de l’Institut de géographie de Reims”, no. 18-19, 204 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref59">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur P. (1975). La Métaphore vive. Paris: Éditions du Seuil, coll. “Points. Essais”, 411 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref60">
            <mixed-citation publication-type="other">Sale K. (1990). “How paradise was lost: What Columbus discovered”. The Nation, vol. 251, no. 13, p. 444-446.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref61">
            <mixed-citation publication-type="other">Salvemini B. (1997). “Luoghi di antico regime. Costruzione dello spazio nella storiografia francese”. Storica, no. 9, p. 7-62.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref62">
            <mixed-citation publication-type="other">Sencébé Y. (2006). “Mobilités quotidiennes et ancrages périurbains : attrait pour la campagne ou retrait de la ville ?”. In Bonnet M., Aubertel P. (eds), La Ville aux limites de la mobilité. Paris: Presses universitaires de France, coll. “Sciences sociales et sociétés”, p. 153-160.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref63">
            <mixed-citation publication-type="other">Sencébé Y. (2007). “Individualisme de repli sécuritaire ou d’ouverture affinitaire. La pluralité des ressorts du périurbain”. Annales de la recherche urbaine, vol. 102, p. 59-67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref64">
            <mixed-citation publication-type="other">Silverstein P.A. (2003). “De l’enracinement et du déracinement : Habitus, domesticité et nostalgie structurelle kabyles”. Actes de la recherche en sciences sociales, no. 150, p. 27-42.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref65">
            <mixed-citation publication-type="other">Steinmetzler J. (1956). Die Anthropogeographie Friedrich Ratzels und ihre Ideengeschichtlichen Wurzeln. Bonn : Selbstverlag des Geographischen Instituts der Universität Bonn, vol. 19, 151 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref66">
            <mixed-citation publication-type="other">Stock M. (2004). “L’habiter comme pratique des lieux géographiques”. EspacesTemps.net. http://test.espacestemps.net/articles/lrsquohabiter-comme-pratique-des-lieux-geographiques/</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref67">
            <mixed-citation publication-type="other">Stock M. (2006a). “Construire l’identité par la pratique des lieux”. In Biase A. De, Rossi C. (eds), Chez nous. Territoires et identités dans les mondes contemporains. Paris: Éditions de La Villette, coll. “Études et recherches”, p. 142-159.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref68">
            <mixed-citation publication-type="other">Stock M. (2006b). “L’hypothèse de l’habiter poly-topique : pratiquer les lieux géographiques dans les sociétés à individus mobiles”. EspacesTemps.net. http://www.espacestemps.net/articles/lrsquohypothese-de-lrsquohabiter-poly-topique-pratiquer-les-lieux-geographiques-dans-les-societes-a-individus-mobiles/</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref69">
            <mixed-citation publication-type="other">Thomas M.-P., Pattaroni L. (2012). “Choix résidentiels et différenciation des modes de vie des familles de classes moyennes en Suisse”. Espaces et sociétés, no. 148-149, p. 111-127.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref70">
            <mixed-citation publication-type="other">Tuan Y.-F. (1977). Space and Place: The Perspective of Experience. Minneapolis: University of Minnesota Press, 235 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref71">
            <mixed-citation publication-type="other">Tuan Y.-F. (1980). “Rootedness versus sense of place”. Landscape and Urban Planning, vol. 24, no. 1, p. 3-8.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref72">
            <mixed-citation publication-type="other">Walter F. (2004). Les Figures paysagères de la nation. Paris: Éditions de l’EHESS, 521 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref73">
            <mixed-citation publication-type="other">Walter F. (2009). “L’imaginaire du racinement”. In Turgeon L. (ed.), Territoires. Québec: Presses de l’Université Laval, p. 13-30.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref74">
            <mixed-citation publication-type="other">White H. (1973). Metahistory, the Historical Imagination in Nineteenth-Century Europe. Baltimore: Johns Hopkins University Press, 448 p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref75">
            <mixed-citation publication-type="other">Zimmermann J.-B. (1998). “Nomadisme et ancrage territorial. Propositions méthodologiques pour l’analyse des relations firmes-territoires”. Revue d’économie régionale et urbaine, no. 2, p. 211-230.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref76">
            <mixed-citation publication-type="other">Zwingmann C., Pfister-Ammende M. (1973). Uprooting and After. New York: Springer-Verlag, 361 p.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
