<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24249825</article-id>
         <title-group>
            <article-title>De l'autorité à l'institution : la durée publique</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Myriam Revault</given-names>
                  <surname>d'Allonnes</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>2004</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <issue>307 (8)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24249817</issue-id>
         <fpage>42</fpage>
         <lpage>63</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24249825"/>
         <abstract>
            <p>L'érosion croissante de l'autorité semble accompagner notre modernité. Pourtant, un examen approfondi du changement de la notion d'autorité qui accompagne l'instauration d'un régime de liberté et d'égalité montre que c'est dans notre rapport au temps, et non au pouvoir, qu'il faut comprendre les changements et les potentialités nouvelles de notre rapport à l'autorité.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d8802e120a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e127" publication-type="other">
Hannah Arendt, « Qu'est-ce que l'autorité? », dans la Crise de la culture, Paris, Idées-
Gallimard, p. 121-185. Texte infiniment complexe, plus souvent évoqué qu'analysé en profon-
deur : s'il l'était véritablement, on ne dirait pas à tort et à travers qu'Arendt défend une position
conservatrice et on ne l'utiliserait pas comme caution d'un retour à l'autorité au sens qu'on vient
d'indiquer.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e146a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e153" publication-type="other">
François Hartog, Régimes d'historicité. Présentisme et expériences du temps, Paris, Le
Seuil, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e163a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e170" publication-type="other">
Voir par exemple Jürgen Habermas, l'Espace public, trad, fr., Paris, Payot, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e177a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e184" publication-type="other">
Voir l'ouvrage classique de P. Levêque et P. Vidal-Naquet, Clisthène l'Athénien, Paris, Les
Belles Lettres, 1964. Voir également J.-P. Vernant, « Espace et organisation politique en Grèce
ancienne », dans Mythe et pensée chez les Grecs, Paris, Maspero, 1965.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e198a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e205" publication-type="other">
P. Levêque et P. Vidal-Naquet, Clisthène l'Athénien, op. cit., p. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e212a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e219" publication-type="other">
H. Arendt, « Qu'est-ce que l'autorité? », art. cité, p. 123, je souligne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e226a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e233" publication-type="other">
Gadamer, Vérité et méthode, trad, fr., Paris, Le Seuil, 1976, p. 118, je souligne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e240a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e247" publication-type="other">
On ne rentrera pas ici, ce n'est pas le propos, dans la discussion relative à la présence ou
à l'absence du concept d'autorité dans le monde grec. Nous savons que la polis était aussi cette
« mémoire organisée » qui promettait aux acteurs mortels que leur existence fugace laisserait
une trace impérissable. Les Grecs avaient donc pensé la conjonction du fragile et du perdurable
mais ce sont les Romains qui, à en croire Arendt, ont élaboré à la fois conceptuellement et dans
leurs expériences politiques la durabilité du monde commun.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e270a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e277" publication-type="other">
Il faut souligner que l'autorité éducative ou pédagogique ne se décline pas de la même
manière que l'autorité institutionnelle ou politique. La dissymétrie générationnelle qui, dans la
famille ou les institutions éducatives, justifie ou légitime la « supériorité » de celui à qui on
reconnaît l'autorité n'est pas immédiatement transposable au rapport politique sauf à identifier
ce dernier à l'organisation patriarcale ou domestique, ce que la philosophie politique récuse
depuis Aristote. Le rapport politique qui s'exerce entre égaux n'est ni le pouvoir du maître d'es-
claves sur sa maisonnée ni celui du chef de famille sur ses enfants. En matière éducative, l'au-
torité des adultes s'exerce sur des êtres humains en devenir. Lorsqu'on parle d'éducation à la
citoyenneté, celle-ci doit s'opérer dans des lieux institutionnels censés préparer à l'existence
dans le monde. Mais en aucun cas la politique ne se propose d'« éduquer » les adultes comme
s'il s'agissait de les faire accéder à la « maturité » sauf précisément à instaurer une conception
« autoritaire » (infantilisante) du rapport politique. La dissymétrie générationnelle dans
laquelle s'enracine l'autorité éducative a partie liée avec la générativité de la durée publique
mais elles ne se confondent pas. À cet égard, le noyau de l'autorité politique reste bien plus
opaque que celui de l'autorité pédagogique ou parentale.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e328a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e335" publication-type="other">
Tocqueville, De la démocratie en Amérique, GF, 1985, t. II, 4e partie, chap. VIII, p. 399.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e343a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e350" publication-type="other">
H. Arendt, « Qu'est-ce que l'autorité? », art. cité, p. 126.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e357a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e364" publication-type="other">
Article « Autorité » de YEncyclopédie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e371a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e378" publication-type="other">
Gadamer remarque à juste titre que le discrédit jeté par les Lumières sur l'autorité
comme source de préjugés a contribué à infléchir la notion jusqu'au contresens : comme si le
fondement de l'autorité résidait dans la soumission et l'obéissance aveugle aux ordres donnés.
Voir Gadamer, Vérité et méthode, op. cit., p. 117-118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e394a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e401" publication-type="other">
Je renvoie ici à Hans Blumenberg, la Légitimité des Temps Modernes, trad, fr., Paris, Gal-
limard, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e411a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e418" publication-type="other">
H. Blumenberg, la Légitimité des Temps Modernes, op. cit., p. 126.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e425a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e432" publication-type="other">
Voir notamment le chapitre VIII de la première partie de H. Blumenberg, la Légitimité
des Temps Modernes, op. cit., p. 98-111 et Carl Schmitt, Théologie politique, trad, fr., Paris, Le
Seuil, 1988, p. 167-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e446a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e453" publication-type="other">
H. Blumenberg, la Légitimité des Temps Modernes, op. cit., p. 106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e460a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e467" publication-type="other">
Tocqueville, De la démocratie en Amérique, op. cit., t. II, lre partie, chap. I, p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e474a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e481" publication-type="other">
Ibid., 2e partie, chap. II, p. 127.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e488a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e495" publication-type="other">
Ibid., p. 126.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e502a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e509" publication-type="other">
Ibid., lre partie, chap. II, p. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e516a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e523" publication-type="other">
Claude Lefort, Essais sur le politique, Paris, Le Seuil, 1986, p. 27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e531a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e538" publication-type="other">
Cornelius Castoriadis, la Montée de l'insignifiance, Paris, Le Seuil, coll. « La couleur des
idées », 1996, p. 22, souligné dans le texte. À quoi il faut ajouter que le régime « présentiste »
propre à l'historicité contemporaine est sans doute le corrélat de cette crise dans la mesure où il
abolit l'inscription de l'homme dans la durée et simule l'éternisation de l'éphèmère. Voir F. Har-
tog, Régimes d'historicité..., op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e557a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e564" publication-type="other">
Il conviendrait de déployer, à partir de cette formulation de Hannah Arendt dans
« Qu'est-ce que l'autorité? », tout ce qu'implique l'écart entre le passé clos de la tradition et le
passé inachevé qui est ouverture à de nouveaux commencements. Cet aspect capital de la pen-
sée d'Arendt — qui amène à s'interroger sur l'idée d'une autorité du commencement - fera l'ob-
jet d'une analyse ultérieure.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e583a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e590" publication-type="other">
Voir Paul Ricœur, Temps et récit, t. III, Paris, Le Seuil, 1985, notamment le chap. 7 inti-
tulé « Vers une herméneutique de la conscience historique », p. 300-345.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e600a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e607" publication-type="other">
Pour Legendre, la « ligature généalogique » s'oppose bien aux autorisations de type
contractualiste qui cassent les logiques de la filiation mais l'accent de sa pensée porte avant
tout sur la nécessité de l'ordre patriarcal commandé par la figure du Père, autrement dit sur la
réitération du Même. Au demeurant, ses analyses reposent clairement sur une délégitimation de
la modernité et de sa revendication à l'autofondation rationnelle. La rupture antidogmatique
dont se sont prévalu les Lumières est selon lui non signifiante et les concepts politiques
modernes ne sont, pour lui comme pour Carl Schmitt, que des concepts théologiques séculari-
sés.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e636a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e643" publication-type="other">
La formule, reprise par P. Ricœur dans Temps et récit, t. III, op. cit, p. 333, est inspirée
par la réflexion d'Edward Saïd sur les commencements. Voir Beginnings, Intentions and Method,
The Johns Hopkins University Press.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e656a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e663" publication-type="other">
Ces préfixes tendent avant tout à marquer la radicalisation des processus : ils ne préten-
dent en aucun cas prononcer un jugement sur la « fin » de l'époque.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e674a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e681" publication-type="other">
Marcel Gauchet, la Religion dans la démocratie, Paris, Gallimard, coll. « Folio-essais »,
2001 et plus particulièrement la dernière partie, « Les limites de la démocratie des identités »,
p. 152-175.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e694a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e701" publication-type="other">
Maurice Merleau-Ponty, Résumés de cours au Collège de France (1952-1960), Paris, Gal-
limard, coll. « Tel », 1982, p. 61. À quoi on ajoutera les notes de cours au Collège de France
(1954-1955) récemment publiées sous le titre l'Institution. La passivité, Paris, Belin, coll. « Lit-
térature et politique », 2003. Ces notes de cours sur l'institution servent de point d'appui aux
hypothèses ici proposées.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e720a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e727" publication-type="other">
M. Merleau-Ponty, Éloge de la philosophie, Paris, Gallimard-Idées, 1975, p. 65.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e734a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e741" publication-type="other">
Id., Résumés de cours..., op. cit, p. 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e748a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e755" publication-type="other">
Id., l'Institution..., op. cit., p. 36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8802e762a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8802e769" publication-type="other">
Voir notamment l'ouvrage de Bernard Perret, De la société comme monde commun, Paris,
Desclée de Brouwer, 2003, pour qui le souci de l'institution d'un monde commun est lié à la
créativité humaine plus qu'à un processus d'objectivation. Il s'appuie explicitement (bien que
Merleau-Ponty ne soit pas directement évoqué) sur le point de vue de la phénoménologie et sur
les outils qu'elle nous fournit pour penser la perpétuation du monde commun comme culture
vivante, ensemble de valeurs partagées dans la durée autant que dans l'espace.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
