<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03355985</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24740014</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Varia</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Science de la psyché et autorité de l'islam : quelles conciliations? Le cas d'une association de conseil psychologique au Caire</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Aymon</given-names>
                  <surname>Kreil</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2015</year>
      
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <volume>60</volume>
         <issue>170</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24739982</issue-id>
         <fpage>267</fpage>
         <lpage>282</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2015 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24740014"/>
         <abstract>
            <p>Les rapports entre islam et psychologie en Égypte sont ici étudiés sur le terrain, dans une association de conseil et de formation psychologique cairote dont les responsables revendiquent une expertise reposant sur un processus d'institutionnalisation de la psychologie plus que centenaire. Une seconde ressource normative invoquée au sein de l'association est la religion. En réponse à l'indétermination qui peut résulter de ces efforts de synthèse, les aspirations au statut de classe moyenne constituent le troisième élément à prendre en compte pour comprendre la façon dont ce discours psychologique évolue. Il est alors possible de s'interroger sur les influences extérieures s'exerçant sur la discipline, notamment à travers les objectifs thérapeutiques qui lui sont assignés. This article seeks to explore the links between Islam and psychology in Egypt, focusing on the example of a Cairo-based association proposing counseling and teaching. Its leaders claim an expertise based on a more-than-a-century-old process of psychological institutionalization. Religion is a second normative resource used by the association. To resolve the qualms resulting from these efforts to produce a synthesis between the two, a third element has to be taken into account: the life aspirations linked to the middle class status. Eventually, this case study provides an insight on the external influences that shape the discipline, notably in the light of the assigned therapeutic goals. Las relaciones entre islam y psicología en Egipto son aquí estudiadas en el campo, en una asociación de consejo y de formación psicológica cairota cuyos responsables reivindican una expertise que reposa en un proceso de institucionalización de la psicología más que centenario. Un segundo recurso normativo invocado en el seno de la asociación es la religión. En respuesta a la indeterminación que puede resultar de estos esfuerzos de síntesis, las aspiraciones de clase media constituyen el tercer elemento a tomar en cuenta para comprender la manera en que este discurso psicológico evoluciona. Es entonces posible interrogarse sobre las influencias exteriores que se ejercen sobre la disciplina, especialmente a través de los objetivos terapéuticos que se le asignan.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2768e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e142" publication-type="other">
L'Égypte est aussi le siège d'une importante minorité chrétienne. S'il existe sans doute
des similarités dans la façon dont les référents religieux islamique et chrétien interagissent avec
la psychologie, ce sujet nécessiterait une étude spécifique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e155a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e162" publication-type="other">
Nom fictif.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e169a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e176" publication-type="other">
Les enquêtes pour cet article ont été menées avec l'appui du Centre d'études et de docu-
mentation économiques, juridiques et sociales (CEDEJ), dans le cadre d'une bourse d'aide à la
recherche de deux ans (2008-2010).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e189a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e196" publication-type="other">
(T. Mitchell, 1988 : 95-127; V. Baqué, 1992; F. Abou-Hatab, 1992; I. Farag, 1999;
A. Okasha, 1999; H. Abdel Kader, 2004; N. Khouri, 2005; R. Ben Slama, 2010; O. El Shakry,
2011; A. Mittermaier, 2011 : 173-200; R. Ahmed, 2012; A. Kreil, 2012).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e210a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e217" publication-type="other">
Le site Islam-Online a fermé depuis ses pages de conseil psychologique, à la suite d'une
importante crise en 2010 au sein de sa direction mixte, qatarie et égyptienne (O. Lamloun,
2010; M. Abdel-Fadil, 2011). Une grande partie des employés du siège cairote s'est réorganisée
au sein d'un nouveau site, On-Islam.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e233a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e240" publication-type="other">
Ce terme fait néanmoins débat. En effet, parler de réislamisation sous-entend que la
période antérieure aux années 1970 était « désislamisée », ce qui est loin d'être évident. Néan-
moins, la réislamisation (ou en arabe, le « Réveil islamique (sabwa islâmiyya) » correspond
bien à une rupture ressentie par tous les acteurs du débat public à partir des années 1970, avec
l'hégémonie grandissante du réfèrent islamique. Les bouleversements survenus depuis 2011
marquent peut-être l'amorce d'un nouveau processus, mais il est trop tôt pour se prononcer
sur le sujet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e266a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e273" publication-type="other">
Il est ainsi possible de lire, par l'interprétation d'un verset décrivant le solstice d'été à
l'extrême-nord, qu'Alexandre le Grand est allé jusqu'au cercle polaire, avec comme argument
supplémentaire que les costumes traditionnels lapons ressemblent à ceux des Grecs. Cet exemple
est tiré d'un site internet consacré à l'inimitabilité scientifique du Coran, dont j'ai pu rencontrer
l'animatrice principale, Shahinaz Yousef, professeur du département d'astronomie et de météo-
rologie à l'Université du Caire (http://signsinhorizons.com/). L'une des figures les plus célèbres
de ce courant reste toutefois le géologue Zaghlul al-Naggar, longtemps en charge d'une chro-
nique hebdomadaire dans le quotidien national al-Ahrâm et qui a animé des émissions de
télévision consacrées à ce sujet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e305a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e312" publication-type="other">
Les responsables de l'association ont majoritairement apporté leur soutien au candidat
malheureux des élections présidentielles de 2012, 'Abd al-Mun'im Abû al-Futûh, ancien cadre
des Frères musulmans ayant fait sécession. Sur les différents courants au sein de l'organisation,
cf. P. Haenni et H. Tammam, 2011.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e328a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e335" publication-type="other">
Nom fictif.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e342a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e349" publication-type="other">
Pour les citations de propos d'interlocuteurs sur le terrain, la transcription se base sur
la prononciation dialectale des mots - d'où par exemple l'usage de el- pour l'article plutôt que
al-, utilisé quant à lui pour la citation de sources écrites.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2768e363a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2768e370" publication-type="other">
Les travaux de A. Le Renard se situent dans la ligne des débats sur les modalités de
constitution possible pour un « féminisme islamique » (cf. S. Latte Abdallah, 2010, pour une
synthèse de ces débats).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d2768e392a1310">
            <mixed-citation id="d2768e396" publication-type="other">
Abdel-Fadil Mona, 2011, « The Islam-Online Crisis. A battle of Wasatiyya vs. Salafiyya
Idéologies? », CyberOrient, 5-1 (en ligne, dernière consultation le 2 mars 2012 :
http://www.cy berorient.net/article.do?articleId=6239).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e409a1310">
            <mixed-citation id="d2768e413" publication-type="other">
Abdel Kader Hussein, 2004, « La psychanalyse en Égypte entre un passé ambitieux et un
futur incertain. », La Célibataire, n° 8, p. 61-73.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e423a1310">
            <mixed-citation id="d2768e427" publication-type="other">
Abou-Hatab Fouad, 1992, « Egypt », in Sexton V., Hogan J. (eds.), International Psycho-
logy. Views from Around the World, Lincoln, Univ. of Nebraska Press, p. 111-128.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e437a1310">
            <mixed-citation id="d2768e441" publication-type="other">
Ahmed Ramadan, 2012, « Egypt », in Baker D. (ed.), The Oxford Handbook of the
History of Psychology, Global Perspectives, Oxford, Oxford Univ. Press, p. 167-181.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e452a1310">
            <mixed-citation id="d2768e456" publication-type="other">
Al-'ÂnÎ Nazâr, 2008, Al-islâm wa 'Um al-nafs. Masrad (biblûghrâfiyâ) li-bubûth wa dirâ-
sât al-ta'sîl al-islâmy l-'ilm al-nafs (t. 1) [L'islam et la psychologie. Index (bibliogra-
phie) des recherches et études pour le retour originaire islamique de la psychologie (t. 1 )],
Herndon, IIIT.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e472a1310">
            <mixed-citation id="d2768e476" publication-type="other">
Baqué Valérie, 1992, « Regards sur l'asile et la folie dans l'Égypte du XIXe siècle », Annales
islamologiques, XXVI, p. 197-206.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e486a1310">
            <mixed-citation id="d2768e490" publication-type="other">
Ben Slama Raja, 2010, « La psychanalyse en Egypte. Un problème de non-advenue »,
Topique, n° 110, p. 83-96.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e500a1310">
            <mixed-citation id="d2768e504" publication-type="other">
Boutaleb Assia, Iman Farag, et al., 2005, « Dire les classes moyennes. Quand des citoyens
égyptiens en parlent », Carnet de bord, n° 10, p. 24-45.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e514a1310">
            <mixed-citation id="d2768e518" publication-type="other">
El Shakry Omnia, 2011, « Youth as Péril and Promise. The Emergence of Adolescent
Psychology in Postwar Egypt », International Journal of Middle East Studies, 43-4,
p. 591-610.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e531a1310">
            <mixed-citation id="d2768e535" publication-type="other">
Farag Iman, 1994, « Ismâ'îl al-Qabbâni et la mesure de l'intelligence », Égypte/Monde
arabe, 18/19 (en ligne, dernière consultation le 10 août 2012 : http://ema.revues.org/
indexl864.html).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e549a1310">
            <mixed-citation id="d2768e553" publication-type="other">
FerriÉ Jean-Noël, 2004, Le régime de la civilité en Égypte. Public et réislamisation, Paris,
Centre national de la recherche scientifique éditions.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e563a1310">
            <mixed-citation id="d2768e567" publication-type="other">
Haenni Patrick, Husam Tammam, 2004, « Au diable, les loosers! Le succès et Yacbieve-
ment, nouvelles valeurs islamiques en Egypte », Islamismscope (en ligne, dernière consul-
tation le 29 avril 2013 : http://islamismscope.net/index.php?option=com_contentôcview
=article&amp;id=415 :au-diable-les-loosers-le-succes-et-lachievement-nouvelles-valeurs-
islamiques-en-egypte8icatid=48 :fr&amp;Itemid=86).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e586a1310">
            <mixed-citation id="d2768e590" publication-type="other">
-, 2011, « Islamisme et islamisation. Courants et tendances », in Battesti V., Ireton F.
(éds.) L'Egypte au présent. Inventaire d'une société avant révolution, Paris, Sindbad,
Arles, Actes Sud, p. 887-900.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e603a1310">
            <mixed-citation id="d2768e607" publication-type="other">
Hasso Francés, 2011, Consuming Desires. Family Crisis and the State in the Middle East,
Stanford, Stanford Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e617a1310">
            <mixed-citation id="d2768e621" publication-type="other">
Khouri Nicole, 2005, « L'aliénation mentale et la maladie mentale. Les fondements d'une
circulation des savoirs en Égypte au XIXe siècle », Revue Outre-Mers, XCIII, 346-347,
p. 103-122.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e634a1310">
            <mixed-citation id="d2768e638" publication-type="other">
Koning Anouk de, 2009, « Global Dreams. Class, Gender, and Public Space », in Cosmo-
politan Cairo, Cairo, AUC Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e649a1310">
            <mixed-citation id="d2768e653" publication-type="other">
Kreil Aymon, 2011, « La St Valentin au pays d'al-Azhar. Éléments d'ethnographie de
l'amour et du sentiment amoureux au Caire », in Gross M., Mathieu S., Nizard S.
(éds.), Sacrés familles. Changements religieux, changements familiaux, Toulouse, Erès,
p. 71-83.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e669a1310">
            <mixed-citation id="d2768e673" publication-type="other">
-, 2012, Du rapport au dire. Sexe, amour et discours d'expertise au Caire, thèse de docto-
rat, Paris, École des hautes études en sciences sociales, Neuchâtel, Univ. de Neuchâtel.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e683a1310">
            <mixed-citation id="d2768e687" publication-type="other">
Lamloun Olfa, 2010, « Islamonline. Jeux et enjeux d'un média "postislamiste" déterrito-
rialisé », Les Cahiers de l'IFPO, 5, p. 45-62.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e697a1310">
            <mixed-citation id="d2768e701" publication-type="other">
Latte Abdallah Stéphanie, 2010, « Le féminisme islamique, vingt ans après. Économie
d'un débat et nouveaux chantiers de recherche », Critique internationale, n° 46, p. 9-23.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e711a1310">
            <mixed-citation id="d2768e715" publication-type="other">
Le Renard Amélie, 2011, Femmes et espaces publics en Arabie Saoudite, Paris, Dalloz.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e722a1310">
            <mixed-citation id="d2768e726" publication-type="other">
Masaad Joseph, 2007, Desiring Arabs, Chicago, Univ. of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e734a1310">
            <mixed-citation id="d2768e738" publication-type="other">
Mitchell Timothy, 1988, Colonising Egypt, Cambridge, Cambridge Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e745a1310">
            <mixed-citation id="d2768e749" publication-type="other">
Mittermaier Amira, 2010, Dreams that Matter. Egyptian Landscapes ofthe Imagination,
Berkeley, Univ. of California Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e759a1310">
            <mixed-citation id="d2768e763" publication-type="other">
Okasha Ahmed, 1999, « Mental Health in the Middle East. An Egyptian Perspective »,
Clinical Psychology Review, vol. 19, n° 8, p. 917-933.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e773a1310">
            <mixed-citation id="d2768e777" publication-type="other">
Ricœur Paul, 2003, « Que la science s'inscrit dans la culture comme "pratique théo-
rique" », Scripta Varia, n° 105 (en ligne, dernière consultation le 12 juillet 2013 :
www.pas.va/content/dam/accademia/pdf/svl05/svl05-ricoeur.pdf).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e790a1310">
            <mixed-citation id="d2768e794" publication-type="other">
Roussillon Alain, 1990, « Intellectuels en crise dans l'Égypte contemporaine », in Kepel G.,
Richards Y. (dir.), Intellectuels et militants de l'Islam contemporain, Paris, Seuil,
p. 213-258.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e807a1310">
            <mixed-citation id="d2768e811" publication-type="other">
SalvATORE Armando, 2000, « Social Différenciation, Moral Authority and Public Islam
in Egypt: the path of Mustafa Mahmud », Anthropology Today, vol. XVI, n° 2,
p. 12-15.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e825a1310">
            <mixed-citation id="d2768e829" publication-type="other">
Schütz Alfred, 1946, « The Well-Informed Citizen: An Essay on the Social Distribution
of Knowledge », Social Research, vol. XIII, n° 4, p. 463-478.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2768e839a1310">
            <mixed-citation id="d2768e843" publication-type="other">
Tourné Karine, 2007, « "Devenez votre patron!" La mise en scène du chômage et la
figure du jeune entrepreneur en Égypte dans les années 1990 », in Bennani-Chraïbi M.,
Farag I. (éds.), Jeunesses des sociétés arabes. Par-delà les menaces et les promesses,
Le Caire, Cedej, Paris, Aux Lieux d'Être, p. 165-194.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
