<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">forointe</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000609</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Foro Internacional</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">0185013X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27738597</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Sobre la condición histórica de los transitólogos en América Latina y Europa Central y Oriental</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Javier</given-names>
                  <surname>Santiso</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>1997</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1997</year>
         </pub-date>
         <volume>37</volume>
         <issue>3 (149)</issue>
         <issue-id>i27738594</issue-id>
         <fpage>408</fpage>
         <lpage>438</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright El Colegio de México</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27738597"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2009e120a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e127" publication-type="other">
Este trabajo fue presentado en varias ocasiones, en los seminarios organizados
por los señores Mény, Hermet y Thiébault, respectivamente, en el IEP de París, en 1993
y en 1995, y en el IEP de Lille, en 1996. Quiero aprovechar la ocasión para agradecer las
invitaciones y comentarios de que fui objeto.
Cabe hacer notar, antes que nada, que el título hace referencia al discurso que Ray-
mond Aron pronunciara en el Colegio de Francia y el cual es citado más adelante. Dicho
discurso, lo mismo que la posición que aquí se defiende, se ubican en un punto equidis-
tante entre las perspectivas internalistas y externalistas de la sociología del conocimien-
to, al considerar, en contra de la primera, que una sociología de la ciencia debe tomar
en cuenta el contexto y la contingencia y, contra la segunda, que éstos no bastan de nin-
gún modo para determinar la dimensión cognoscitiva del trabajo científico. Para una ilus-
tración y defensa análoga puede consultarse la obra del epistemólogo Mario Bunge y, en
particular, su libro Sodología de la denda, Buenos Aires, Ediciones Siglo XX, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e172a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e179" publication-type="other">
D. Lodge, Un tout petit monde, París, Éditions Rivages, 1991, p. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e186a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e193" publication-type="other">
G. Sartori, La democrada después del comunismo, Madrid, Alianza Editorial, 1993, p. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e200a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e207" publication-type="other">
C. Geertz, Savoir local, savoir global, París, Presse Universitaires de France, 1986,
p. 195.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e218a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e225" publication-type="other">
Sobre los expertos occidentales en ingeniería constitucional puede consultarse la
obra de Y. Mény (comp.), Les politiques du mimétisme institutionnel: la greffe et le rejet, París,
L'Harmattan, 1993. Cabe señalar que respecto a este tema hoy día está surgiendo una
literatura particularmente interesante, como es el caso del libro más reciente de G. Sar-
tori, Comparative Constitutional Engineering: An Inquiry into Structures, Incentives and Out-
comes, Nueva York y Londres, New York University Press y MacMillan, 1994. Véase tam-
bién J. Elster, "Constitution Making in Eastern Europe: Rebuilding the Boat in the
Open Sea", Public Administration, núm. 71, primavera-verano de 1993, pp. 169-217.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e254a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e261" publication-type="other">
Entrevista realizada en París al sociólogo chileno Manuel Antonio Garretón, 30
de enero de 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e271a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e280" publication-type="other">
La existencia de especialistas, particularmente en economía y de origen estaduni-
dense, no es en absoluto un fenómeno nuevo en América Latina, como nos lo recuer-
dan algunos de los propios economistas, en especial Barry Eicheingreen y Albert
Hirschman a propósito de las "misiones Kemmerer", y muchos otros provenientes de
universidades como Princeton o Harvard, en los años veinte y treinta, en América del
Sur. Véase las contribuciones de estos dos autores y los otros ensayos que aparecen en
la obra recopilada por P. Drake, Money Doctors, Foreign Debt and Economic Reforms in Latin
America from 1890's to the Present, Wilmington, Delaware, Scholarly Resources, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e309a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e316" publication-type="other">
Sobre este concepto véase la definición expuesta por Jean Leca en "Sur le role de
la connaissance dans la modernisation de l'Etat et le statut de l'évaluation", Revue
Française d'Administration Publique, núm. 66, abril-junio de 1993, p. 188.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e329a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e336" publication-type="other">
Véase P. Schmitter y T. Lynn Karl, "The Conceptual Travels of Transitologists and
Consolidologists: How Far to the East Should They Attempt to Go", Slavic Review, vol. 53,
núm. 1, primavera de 1994, pp. 173-185; asimismo, Valérie Bunce, "Should Transit-
ologists Be Grounded?", Slavic Review, vol. 54, núm. 1, primavera de 1995, pp. 111-127.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e352a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e359" publication-type="other">
Este concepto fue objeto de numerosas críticas en virtud de su operacionaliza-
ción en contextos políticos y ambientes geográficos sumamente diversos, así como
de las concepciones temporales, lineares e irreversibles que le son inherentes. Véase,
entre otros, C. Bidegaray, "Réflexions sur la notion de transition démocratique en
Europe centrale et orientale", Pouvoirs, núm. 65, 1993, pp. 129-144; y.G. Hermet,
"Un concept et son opérationnalisation: La transition démocratique en Amérique
Latine et dans les anciennes pays communistes", Revue Internationale de Politique Com-
parée, vol. 1, núm. 2, 1994, pp. 275-289.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e389a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e396" publication-type="other">
Sobre el enfoque de estos trabajos comparativos, en términos de análisis pros-
pectivos y retrospectivos, de un espacio al otro o de una temporalidad a la otra, véase la
obra de R. Rose, Lesson-Drawing in Public Policy. A Guide to Learning Across Time and Space,
Chatham, Nueva Jersey, Chatham Publishers, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e412a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e419" publication-type="other">
J. Leca, "La démocratisation dans le monde arabe: Incertitude, vulnérabilité et
légitimité", en Ghassam Salame (comp.), Démocraties sans démocrates. Politiques d'ouverture
dans le monde arabe et islamique, Paris, Fayard, 1994, p. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e432a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e441" publication-type="other">
Las ciencias ven el mundo desde una cierta distancia, crean "una distancia entre el
mundo en el que se vive y el mundo en el que se piensa", como escribe Raymond Aron
al comentar la fórmula de Bachelard. Sin embargo, "el mundo en el que se piensa no
es el mundo en el que se vive". El problema, por lo tanto, queda sin resolverse: "En el
'se'", agrega Aron, "es legítimo incluir a los mismos sabios. Llegamos, pues, a una dis-
yuntiva. ¿Cómo puede uno desdoblarse sin perderse? Cuando Bachelard escribe que vi-
vimos en un mundo y pensamos en otro, ¿a cuál de los dos pertenece él?" R. Aron, De la
condition historique du sociologue. Leçon inaugurale prononcée au Collège de France le 1er décem-
bre 1970, París, Gallimard, 1971, pp. 49-50 y 54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e473a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e480" publication-type="other">
A. Giddens, La constitution de la société, París, Presses Universitaires de France,
1987, p. 418. Sobre la interacción entre la transformación de lo afirmado y la del queha-
cer político, véase Q. Skinner, The Foundations of Modern Political Thought, Cambridge,
Cambridge University Press, 1978.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e496a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e503" publication-type="other">
A. Hirschman, "The Case against 'One Thing at a Time'", World Development, vol.
18, 1990, p. 1119.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e513a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e520" publication-type="other">
"Juan Linz: sobre España y la democracia. Conversación berlinesa con Ignacio
Sotelo", Claves de Razón Práctica, núm. 16, octubre de 1991, p. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e531a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e538" publication-type="other">
P. Krugman, "Dutch Tulips and Emerging Markets", Foreign Affairs, vol. 74, núm.
4, 1995, p. 36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e548a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e555" publication-type="other">
N. Machiavel, "Discours sur la décade de Tite-Live. Livre second", en Machiavel,
Le Prince et autres textes, París, Gallimard, 1980, p. 211.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e565a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e572" publication-type="other">
Ejemplos sobresalientes de ese tipo de análisis voluntaristas, orientados hacia
la acción y la formulación de propuestas, se encuentran en S. Huntington, The Third
Wave: Democratization in the Late Twentieth Century, Norman y Londres, University of
Oklahoma Press, 1991; G. Di Palma, To Craft Democracies: An Essay on Democratic Transi-
tions, Berkeley y Los Angeles, University of California Press, 1990; G. Pasquino, "Politi-
cal Leadership in Southern Europe: Research Problems", West European Politics, vol. 12,
núm. 11, octubre de 1991, pp. 118-130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e598a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e605" publication-type="other">
Leca, "Sur le role de la connaissance...", op. cit., p. 192.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e612a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e619" publication-type="other">
"Prestiges et obscurités de la science politique. Table ronde avec Georges Lavau,
Jean Leca et Evelyne Pisier", Esprit, agosto-septiembre de 1986, p. 80.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e629a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e636" publication-type="other">
Machiavel, op. cit., p. 191.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e644a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e651" publication-type="other">
Sobre la temporalidad del actor racional de la teoría económica, que razona retros-
pectivamente desde el horizonte futuro, pueden consultarse los trabajos de J. P. Dupuy,
"Temps de la rationalité et temps de l'histoire", en Dupuy, Introduction aux sciences sociales.
Logique des phénomènes collectifs, París, Édition Marketing, 1992, pp. 97-102; J. P. Dupuy,
"Temps et rationalité", Cahiers d'Économie Politique, núm. 24-25, L'Harmattan, 1994, pp. 69-
104. Sobre la percepción del tiempo en el análisis económico, véase, T.C. Schelling, "Fore-
ward", en 'Time in Economic Life", Quarterly Journal of Economics, núm. 4,1973.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e677a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e684" publication-type="other">
K. Popper, L'univers irrésolu, playdoyer pour l'indéterminisme, París, Hermann, 1984,
p. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e694a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e701" publication-type="other">
G. O'Donnell, "Transitions, Continuities, and Paradoxes", en S. Mainwaring, G.
O'Donnell y S. Valenzuela (comps.), Issues in Democratic Consolidation: The New South
American Democrades in Comparative Perspective, Notre Dame, Indiana, University of Notre
Dame Press, 1992, p. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e717a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e724" publication-type="other">
K. Popper, Misére de l'historicisme, París, Presses Pocket, 1988, p. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e731a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e738" publication-type="other">
Véase, en particular, los ensayos del sociólogo chileno Manuel Antonio Garre-
tón. Uno de los sociólogos más eminentes de Chile y América Latina, Garretón tam-
bién desarrolló actividades políticas congruentes, al ser una de las figuras centrales de
la renovación del socialismo chileno. Su trayectoria, entre el saber y el poder, está lejos
de ser un caso aislado, como lo demuestran los recientes trabajos sobre el papel de los
intelectuales en la transformación política chilena, en su mayoría sociólogos, econo-
mistas o politólogos, tales como Alejandro Foxley, Ricardo Lagos o Edgardo Boenin-
ger. Véase J. Puryear, Thinking Politics. Intellectuals and Democracy in Chile, 1973-1988, Bal-
timore, The Johns Hopkins University Press, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e770a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e777" publication-type="other">
La búsqueda de leyes, de generalizaciones o más simplemente, de reglas, no es
sin duda ajena a la empresa científica. Muy a menudo se deriva, como lo demostraron
Almond o Boudon, de una concepción naturalista de las ciencias sociales y de la impo-
sición del modelo de las ciencias de la naturaleza y de la física sobre las ciencias de la
sociedad y la economía. G. Almond y S. Genco, "Clouds, Clocks and the Study of Poli-
tics", World Politics, vol. XXIX, núm. 4, julio de 1977, pp. 489-522; y R. Boudon, La place
du désordre. Critique des théories du changement social, París, Presses Universitaires de Fran-
ce, 1984.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e807a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e814" publication-type="other">
Citado por Jean Leca, en Leca, "La démocratisation dans le monde arabe...", op.
cit., p. 37. Véase, asimismo, A. Przeworski, Democracy and the Market. Political and Economic
Reforms in Eastern Europe and Latin America, Cambridge, Cambridge University Press,
1991, pp. 96 y 97; A. Przeworski, "Some Problems in the Study of the Transition to De-
mocracy", en G. O'Donnell y P. Schmitter (comps.), Transitions from Authoritarian Rule:
Prospects for Democracy, vol. III, Baltimore, The Johns Hopkins University Press, 1986, pp.
57-61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e840a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e847" publication-type="other">
Véase, por ejemplo, la obra colectiva de O. Blanchard, K. Froot y J. Sachs, The
Transition in Eastern Europe, vols, I y II, Chicago y Londres, University of Chicago Press,
1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e860a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e867" publication-type="other">
"El hecho de insistir en que el estudio del cambio social se sitúe en el tiempo
mundial permite sacar a la luz la incidencia de diversas formas de sistemas intersociales
sobre las transiciones entre episodios. Si toda vida social es contingente, todo cambio so-
cial es coyuntural. En efecto, el cambio social depende de la conjunción de circunstan-
cias y eventos cuya naturaleza puede variar según los contextos y éstos, como siempre,
hacen participar a agentes que ejercen un control reflexivo sobre las condiciones en las
cuales hacen su propia historia." Giddens, op. cit., pp. 307 y 308. El concepto de tiempo
mundial es altamente polisémico, como demostró Z. Laïdi, en Un monde privé de sens,
París, Fayard, 1994, pp. 270 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e899a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e906" publication-type="other">
"Ya en 1982 un analista señalaba que, gracias a los diarios modernos, los habi-
tantes de un poblado perdido tenían un mejor conocimiento de los sucesos contempo-
ráneos que un primer ministro cien años atrás. El aldeano que lee un diario ahora se
entera, de manera simultánea, de los hechos relativos a una revolución en Chile, a una
guerra tribal en el este africano, a una masacre en el norte de China y a una hambruna
en Rusia." A. Giddens, Les conséquences de la modernité, París, L'Harmattan, 1994, p. 83.
Al respecto, véase también los ensayos de y en M. Walzer (comp.), Toward a Global So-
ciety, Providence, R.I., Bergham Books, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e935a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e942" publication-type="other">
Guiddens, Les conséquences de..., op. dt., p. 70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e949a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e956" publication-type="other">
P. Ricoeur, Temps et récit. Le temps raconté, III, París, Éditions du Seuil, 1985,
p. 163.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e967a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e974" publication-type="other">
La contemporaneidad designa, como escribe Ricoeur, "la mediación entre el
tiempo privado del destino individual y el tiempo público de la historia. Lo contempo-
ráneo es en ese sentido un semejante del cual no conocemos el rostro, de quien sabe-
mos que existe al mismo tiempo que nosotros pero del cual no tenemos, la mayor parte
de las veces, una experiencia inmediata". Ricoeur, op. cit., p. 167.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e993a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1000" publication-type="other">
Abundan los ejemplos que demuestran esta dinámica de interacciones y compa-
raciones a escala mundial. Véase, en particular, los ejemplos citados por Guy Hermet a
propósito de los Países del Este, en Guy Hermet, Les désenchantements de la liberté. La sor-
tie des dictatures dans les années 90, París, Fayard, 1993, pp. 214 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1016a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1023" publication-type="other">
Cabe destacar que es así como la disciplina se ha enriquecido en el curso de estos
últimos años, con trabajos muy importantes, ricos en tipologías y analogías. Por sólo
mencionar uno o dos autores, pueden destacarse los trabajos más recientes de P. Schmit-
ter y T. Karl, "The Types of Democracy Emerging in Southern and Eastern Europe and
South and Central America", en P. Volten (comp.), Bound to Change: Consolidating Democ-
racy in East Central Europe, Nueva York, Institute for East/West Studies, 1992, pp. 42-68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1046a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1053" publication-type="other">
Asimismo, Nowotny expresa que la acelaración del intercambio de conocimien-
tos inherente al auge tecnológico ha transformado en parte los métodos de trabajo de
los científicos, al trasladar una parte de la naturaleza al laboratorio. "Pero ese proceso
también tiene una dimensión temporal. El potencial de aceleración de la producción
del saber está asimismo ligado al hecho de que los fenómenos naturales introducidos
comienzan a establecer una relación cultural con los investigadores y a tomar parte de
su temporalidad, del tiempo social del laboratorio." H. Nowotny, Le temps à soi. Genèse et
structuración d'un sentiment du temps, París, Editions de la Maison des Sciences de l'Hom-
me, 1992, pp. 78 y 79.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1085a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1092" publication-type="other">
Hermet, Les désenchantements de la liberté..., op. cit., p. 131; asimismo, T. Garton
Ash, La chaudieré. Europe Centrale, 1980-1990, París, Gallimard, 1990, pp. 429 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1102a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1109" publication-type="other">
M. A. Garretón, "Redemocratization in Chile", Journal of Democracy, vol. 6, núm.
1, enero de 1995, p. 148; y para la cita siguiente, entrevista a M. A. Garretón realizada
en París el 30 de enero de 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1123a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1130" publication-type="other">
Es así que encontramos especialistas en democratizaciones en el seno de institu-
ciones tales como el National Endowment for Democracy, sobre las cuales han hecho poste-
riormente algunos estudios, como es el caso de H. Wiarda, "Project Democracy and the
National Endowment for Democracy", en H. Wiarda, The Democratic Revolution in Latin
America, Nueva York-Londres, Holmes &amp;amp; Meier, 1990, pp. 143-168. A manera de ejem-
plo, sobre el caso específico de Chile puede consultarse J. Santiso, "Élites et démocrati-
sations chiliennes: Les centres académiques privés", en A. Colonomos (dir.), Sociologie
des réseaux transnationaux. Communautés, entreprises et individus: Lien sodal et systéme inter-
national, París, L'Harmattan, 1995, pp. 245-279.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1162a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1169" publication-type="other">
Véase, G. Sartori, "How Far Can Free Government Travel? ", Journal of Democracy,
vol. 6, núm. 3, julio de 1995, pp. 104 y 105.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1179a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1186" publication-type="other">
J. Linz, "La transición a la democracia en España en perspectiva comparada", en
Ramón Cotarelo (comp.), Transición política y consolidación democrática: España (1975-
1986), Madrid, CIS, 1992, pp. 431-460.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1199a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1206" publication-type="other">
Véase, por ejemplo, D. Share y S. Scott Mainwaring, "Transitions through Trans-
action: Democratization in Brazil and Spain", en W. Selcher (comp.), Political Liberal-
ization in Brasil: Dynamics, Dilemmas, and Future Prospects, Boulder, Westview Press, 1986,
pp. 175-215. El ejemplo español también fue objeto de numerosos comentarios de los
demócratas de los Países del Este. Véase Hermet, Les désenchantements de la liberté..., op.
cit., pp. 214 y ss.; K. Maxwell, "Spain's Transition to Democracy: A Model for Eastern
Europe?", Proceedings of the Academy of Political Science, vol. 38, núm. 1, 1991, pp. 35-49.
Sobre una formalización de ese "modelo" véase también el trabajo de J. Colomer,
"Transitions by Agreement: Modelling the Spanish Way", American Political Science Re-
view, vol. 85, diciembre de 1991, pp. 1283-1302.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1241a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1248" publication-type="other">
N. Bermeo, "Democracy and the Lessons of Dictatorship", Comparative Politics,
abril de 1992, pp. 273-291.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1258a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1265" publication-type="other">
Entrevista de Malú Sierra a Gabriel Valdés, Cosas, 7 de abril de 1983, reproduci-
da en G. Valdés, Por la libertad, Santiago, Ediciones Chile y América, 1987, pp. 40 y 41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1276a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1283" publication-type="other">
J. Nelson (comp.), Intricate Links: Democratization and Market Reforms in Latin Amer-
ica and Eastern Europe, New Brunswick, NJ, 1994; J. Nelson, "The Politics of Economic
Transformation: Is Third World Experience Relevant in Eastern Europe?", World Politics,
vol. 45, núm. 3, abril de 1993, pp. 433-463; B. Misztal, "Must Eastern Europe Follow the
Latin American Way?", Archives Européennes de Sodologie, 33(1), 1992, pp. 151-179; A. Lijp-
hart, "The Southern European Examples of Democratization: Six Lessons for Latin
America", Government and Opposition, vol. 25, núm. 1, invierno de 1990, pp. 69-94.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1309a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1316" publication-type="other">
C. Offe, "Vers le capitalisme par construction démocratique? La théorie de la dé-
mocratie et la triple transition en Europe de l'Est", Revue Française de Science Politique,
vol. 42, núm. 6, diciembre de 1992, pp. 923-942.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1329a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1336" publication-type="other">
G. Sartori, "Democracia y mercado", Claves de Razón Práctica, núm. 30, marzo de
1993, p. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1346a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1353" publication-type="other">
Hermet, Les désenchantements de la liberté..., op. cit., p. 191.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1360a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1367" publication-type="other">
Agreguemos, además, que ciertos epistemólogos, como Mario Bunge, por ejem-
plo, han demostrado que el principio de la causalidad no implica en absoluto la idea de
una anterioridad o prioridad temporal, como lo sugieren los modelos lineares. Véa-
se, al respecto, M. Bunge, Causality: The Place of the Causal Principle in Modern Science,
Cambridge, Harvard University Press, 1959, pp. 63 y ss.; así como la discusión sobre la
dimensión temporal del principio de causalidad defendida por Weber en la obra de C.
Van Fraasen, An Introduction to the Philosophy of Time and Space, Nueva York, Random
House, 1970, pp. 61 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1396a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1403" publication-type="other">
P. Valéry, Regards sur le monde actuel et autres essais, París, Gallimard, 1945, pp. 195
y 196.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1414a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1421" publication-type="other">
Véase M. Dobry, "Les causalités de l'improbable et du problème: Notes à propos
des manifestations de 1989 en Europe centrale et orientale", Culture et Conflits, 1995, p.
123. Véase, asimismo, el ensayo de T. Kuran, "Now Out of Newer, the Element of Sur-
prise in the East European Revolution of 1989", en N. Bermeo (comp.), Liberalization
and Democratization. Change in the Soviet Union and Eastern Europe, Baltimore, The Johns
Hopkins University Press, 1991, pp. 7-48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1444a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1451" publication-type="other">
Para una revisión crítica de esta evolución véase J. Santiso, "La démocratie in-
certaine: La théorie des choix rationnels et la démocratisation en Amérique Latine",
Revue Française de Sdence Politique, vol. 43, núm. 6, diciembre de 1993, pp. 970-993. Véa-
se, también, el brillante ensayo de D. Collier y D. Norden, "Strategic Choice Models of
Political Change in Latin America", Comparative Politics, vol. 24, núm. 2, enero de 1992,
pp. 229-243.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1474a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1481" publication-type="other">
J. Leca, "Faire de la science politique dans un monde (politique) que change.
Réflexions sur le Congrès Mondial de science politique de 1991", Revue Française de
Science Politique, vol. 42, núm. 1, febrero de 1992. Sobre el nuevo enfoque en los estu-
dios comparados relativos al contexto latinoamericano puede consultarse la obra de P.
Smith, Comparative Perspective on Latin America: New Approaches in Methods and Analysis,
Boulder, Westview Press, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1504a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1511" publication-type="other">
Además de las monografías sobre las élites nacionales, podemos mencionar, en-
tre los estudios más generales, los trabajos de J. Higley y R. Gunther (comps.), Élites and
Democratic Consolidation in Latin America and Southern Europe, Cambridge, Cambridge
University Press, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1527a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1534" publication-type="other">
G. Sartori, "Repenser la démocratie: Mauvais régimes et mauvaises politiques",
Revue Internationale des Sciences Sociales, núm. 129, agosto de 1991, p. 479.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1544a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1551" publication-type="other">
Para una biografía intelectual de la trayectoria de O'Donnell puede consultarse
el artículo de D. Lehman, "A Latin American Political Scientist: Guillermo O'Donnell",
Latin American Research Review, vol. XXIV, núm. 2, 1989, pp. 187-200. Sobre esos cambios
epistemológicos puede también consultarse el ensayo de D. Levine, "Paradigm Lost:
Dependence to Democracy", World Politics, vol. XL, núm. 3, abril de 1988, pp. 377-394.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1571a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1578" publication-type="other">
A. Hirschman, "Des liens accidentés entre progrès politique et progrès économi-
que", La Pensée Politique, 1994, pp. 117-127 (retomado en A. Hirschman, Un certain pen-
chant à l'autosubversion, París, 1995, pp. 319-335). A este respecto véase también J. Nel-
son (comp.), A Precarious Balance: Democracy and Economic Reforms in Latin America, San
Francisco, ICS Press, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1597a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1604" publication-type="other">
G. O'Donnell, "Do Economists Know Best?", Journal of Democracy, vol. 6, núm. 1,
enero de 1995, p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1614a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1621" publication-type="other">
Aquí de nuevo, a fin de evitar cualquier malentendido, precisemos que esto no
significa de ninguna manera que las investigaciones sobre las democratizaciones re-
nuncien -o deban renunciar- a un enfoque teórico o una tentativa de enunciación de
regularidades y generalidades. Al igual que Green y Shapiro, consideramos que no es
posible negar que los comportamientos políticos sean gobernados por leyes; "afirmar
esto sería renunciar, efectivamente, a la meta de llegar a un estudio científico de la po-
lítica. Sin embargo, una cosa es suponer que existe una ley que rige la conducta políti-
ca y otra muy distinta que todo es regido por las mismas leyes". De igual forma conside-
ramos "que, bajo ciertas circunstancias, la generalidad es deseable. Pero el punto es
determinar si la generalidad en cuestión capta el proceso causal que actúa en el fenó-
meno político que observamos o bien si va en detrimento de la verosimilitud". D. Green
e I. Shapiro, "Choix rationnels et politique: Pourquoi en savons-nous tojours si peu?",
Revue Française de Science Politique, vol. 45, núm. 1, febrero de 1995, p. 122 (traducción al
español, "La política explicada por la teoría de la elección racional. ¿Por qué es tan po-
co lo que esta teoría nos ha enseñado?", Foro International, vol. XXXIV, núm. 3 (137), ju-
lio-septiembre de 1994, pp. 397 y 398).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1675a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1682" publication-type="other">
M. Wolfe, "Los actores sociales y las opciones de desarrollo", Revista de la CEPAL,
núm. 35, Santiago de Chile, 1988, p. 144.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1692a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1699" publication-type="other">
Offe, op. cit., p. 924.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1706a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1713" publication-type="other">
Geertz, op. cit, pp. 29 y 27, respectivamente. Las siguientes citas fueron tomadas
de las páginas 23 y 47, respectivamente.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1724a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1731" publication-type="other">
R. Aron, "Explication d'origine et rationalité rétrospective", en Aron, Introduc-
tion à la philosophie de l'histoire. Essai sur les limites de l'objectivité historique, París, Gallimard,
1938 y 1986, p. 173.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1744a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1751" publication-type="other">
R. Pastor (dir.), Democracy in the Americas. Stopping the Pendulum, Nueva York, Hol-
mes and Meier, 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1761a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1770" publication-type="other">
El cuento de Borges es, según sus propias palabras, "una enorme adivinanza o
parábola cuyo tema es el tiempo". La idea central del argentino es plantear una con-
cepción del tiempo que no sea uniforme y absoluta, sino multiforme; un tiempo com-
puesto "por series infinitas de tiempos, en una corriente creciente y vertiginosa de
tiempos divergentes, convergentes o paralelos", "una trama del tiempo de los tiempos
que se aproximan, se bifurcan, se cortan o se ignoran durante siglos abarca todas las
posibilidades". J. L. Borges, "Le jardin des sentiers qui bifurquent", en Borges, Oeuvres
complètes, París, Gallimard, 1993, p. 507.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1799a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1806" publication-type="other">
J. F. Lyotard, La condition postmoderne, París, Éditions de Minuit, 1979.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1813a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1820" publication-type="other">
I. Calvino, Si par une nuit d'hiver un voyageur, Paris, Éditions du Seuil, 1981, p. 12.
Es a principios de siglo, entre 1880 y 1910, como lo demuestran los trabajos de Kern,
cuando las representaciones temporales entran en crisis. En 1884, particularmente, se
organiza una conferencia internacional en la cual se procede a la demarcación de los
husos horarios; catorce años después de que Henri Poincaré publicara su artículo sobre
la medición del tiempo, haciendo eco a los trabajos de Bergson sobre la duración. Así,
en el momento en el que se impone una universalización de la medición del tiempo
surge una concepción filosófica del tiempo que insiste sobre su dimensión cualitativa y
subjetiva. Véase S. Kern, The Culture of Time and Space (1880-1910), Cambridge, Mass.,
Harvard University Press, 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1855a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1862" publication-type="other">
A. Hirschman, "Un sage et salutaire abandon. Les événements de l'Est et des
pays du Sud", Esprit, noviembre de 1990, p. 63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1873a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1880" publication-type="other">
P. Schmitter, "More Liberal, Preliberal or Postliberal? ", Journal of Democracy, vol.
6, núm. 1, enero de 1995, pp. 15-22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1890a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1897" publication-type="other">
G. O'Donnell, "Do Economists Know Best?", Journal of Democracy, vol. 6, núm. 1,
enero de 1995, p. 27. Al respecto véase también, L. Diamond, "Democracy in Latin
America. Degrees, Illusions and Directions for Consolidation", en T. Farer (comp.), Co-
llectively Defending Democracy, Baltimore, The John's Hopkins University Press, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1913a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1920" publication-type="other">
Popper, Misère de l'historicisme, op. cit, p. 63. Véase, asimismo, la crítica de Popper so-
bre la propensión de las ciencias sociales a deslizarse hacia la predicción y la profecía. K. Pop-
per, "Prediction and Prophecy in the Social Sciences", en Popper, Conjectures and Refutations.
The Growth of Scientific Knowledge, Londres y Nueva York, Routledge, 1963 y 1989, pp. 336-346.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1936a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1943" publication-type="other">
E. Lévinas, Les imprévus de l'histoire, París, Fata Morgana, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1950a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1957" publication-type="other">
P. Schmitter, "Dangers and Dilemmas of Democracy", Journal of Democracy, núm.
5, abril de 1994, pp. 57-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1967a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1974" publication-type="other">
M. Dobry, Sociologie des crises politiques, París, Presses de la Fondation Nationale
des Sciences Politiques, 1992, pp. 74 y 50 para la siguiente cita.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e1985a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e1992" publication-type="other">
Popper, L'univers irrésolu..., op. cit., p. 104. Popper dedicó un ensayo notable al
enfoque probabilístico y al problema fundamental de la teoría del azar y de los fenó-
menos aleatorios. Véase K. Popper, "La probabilité", en Popper, La logique de la décou-
verte s dentifique, París, Payot, 1973, pp. 146-217.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2008a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2015" publication-type="other">
El ejemplo de Brasil resulta muy ilustrativo a este respecto. Constatamos así la
presencia en el gobierno del eminente sociólogo Cardoso y de numerosos "transitólo-
gos", empezando por Francisco Weffort, antiguo estudiante y asistente de Cardoso,
profesor titular del Departamento de Ciencias Políticas y coordinador del Círculo de
Estudios para la Democracia de la Universidad de Sao Paulo, quien en 1995 se convir-
tiera en ministro de la Cultura. Asimismo, Pedro Malan, designado ministro de Finan-
zas en 1995 y fundador, en 1979, del Instituto de Economistas de Río de Janeiro, en
donde se discutieron las grandes ideas de la época. Este antiguo alumno de Fishlow,
con un doctorado en economía por la Universidad de Berkeley, fue antes investigador
y especialista en economía internacional, así como profesor en la Universidad Católica
de Río, y en 1992, luego de una carrera en el seno de la ONU y del BID en Nueva York, to-
mó el cargo de director del Banco Central, por petición de 'su amigo Cardoso.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2057a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2064" publication-type="other">
Este fenómeno no es de ninguna manera exclusivo de América Latina. En los
países de Europa Central y Oriental muchos observadores de las transiciones también
se convirtieron en actores de las mismas, tales como Leszek Balcerowicz, antiguo minis-
tro de Finanzas del primer gobierno polaco de "Solidaridad" y quien actualmente ha
vuelto a ser profesor del Instituto de Economía de Varsovia. Entre sus más recientes pu-
blicaciones se encuentra, "Understanding Postcommunist Transition", Journal of Demo-
cracy, vol. 5, núm. 4, octubre de 1994, pp. 75-89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2090a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2097" publication-type="other">
S. Monclaire, "Entretien avec Fernando Enrique Cardoso", Politique Internationa-
le, núm. 67, primavera de 1995, pp. 9 y 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2107a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2114" publication-type="other">
A. Hirschman, "The Search for Paradigms as a Hindrance to Understanding",
en Hirschman, A Bias for Hope, New Haven, Yale University Press, 1971, pp. 347 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2124a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2131" publication-type="other">
G. Sartori, La política. Lógica y método en las dendas sodales, México, Fondo de Cul-
tura Económica, 1984, pp. 328 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2142a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2149" publication-type="other">
M. Weber, Le savant et le politique, París, Plon, 1959, pp. 167 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2156a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2163" publication-type="other">
O'Donnell, "Do Economists Know Best?", op. dt, p. 25. En relación con algunas
publicaciones importantes de los autores atacados por O'Donnell, véase J.Jeffrey Sachs
y W. Thye Woo, "Structural Factors in the Economic Reforms of China, Eastern Europe
and Former Soviet Union", Economic Policy, núm. 18, abril de 1994, pp. 101-145; o bien,
el único autor que O'Donnell menciona explícitamente, J. Williamson (comp.), The Po-
litical Economy of Policy Reform, Washington, D. C., Institute for International Economics,
1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2189a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2196" publication-type="other">
T. Garton Ash, "Prague: Intellectuals and Politicians", The New York Review of
Books, 12 de enero de 1995, pp. 34-41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2206a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2213" publication-type="other">
I. Berlin, "Le hérisson et le renard", en Berlin, Les penseurs russes, Paris, Albin Mi-
chel, 1984, p. 57 y ss. Como lo destaca Berlin, Dante pertenecería a la primera catego-
ría (lo mismo que Platón, Hegel o Montaigne), mientras que Shakespeare pertenecería
a la segunda (al igual que Erasmo o Pushkin). La distinción de Berlin dio lugar a mu-
chos comentarios, entre los cuales cabe mencionar el de Claudio Véliz, quien interpre-
ta la evolución de los años recientes en América Latina como el fracaso del pensa-
miento "barroco del erizo" (a diferencia del estilo "gótico del zorro"), pensamiento
doctrinario hecho de certidumbres y heredado de la Contrarreforma. C. Véliz, The New
World of the Gothic Fox: Culture and Economy in English and Spanish America, University of
California Press, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2248a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2255" publication-type="other">
Garton Ash, op. cit., p. 40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2262a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2269" publication-type="other">
Sartori, La política. Lógica y método..., op. cit., p. 329. El problema del surgimiento
de los "tecnócratas" en la política, y en particular de los economistas, fue también
abundantemente comentado en relación con América Latina y, en especial, con Méxi-
co y Chile. Véase, por ejemplo, J. G. Valdés, Pinochet's Economists. The Chicago School in
Chile, Cambridge y Nueva York, Cambridge University Press, 1995; M.A. Centeno, Demo-
cracy Within Reason. Technocratic Revolution in Mexico, University Park, Pennsylvania, The
Pennsylvania State University Press, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2296a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2303" publication-type="other">
Véase, N. Lechner, "Los nuevos perfiles de la política: un bosquejo", Documento
de Trabajo-Estudios Políticos, núm. 31, FLACSO, octubre de 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2313a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2320" publication-type="other">
A. Hirschman, "L'économie politique du développement en Amérique Latine",
en Hirschman, Un certain penchant à l'autosubversion, París, Fayard, 1995, p. 268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2330a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2337" publication-type="other">
Berlin, op. cit.,p. 115.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2344a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2351" publication-type="other">
I. Berlin, Éloge de la liberté, París, Calmann-Lévy, 1990, pp. 157 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2358a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2367" publication-type="other">
Citado por Hermet, Les désenchantements de la liberté..., op. cit., p. 220. Véase G.
O'Donnell, "Transitions to Democracy: Some Navigation Instruments", en R. Pastor,
Democracy in America, Nueva York, Holmes and Meier, 1989, pp. 62 y 63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2380a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2387" publication-type="other">
Véase los trabajos más recientes de Guillermo O'Donnell y, en particular, G.
O'Donnell, "On the State: Democratization and Some Conceptual Problems: A Latin
American View with Glances at Some Postcommunist Countries", World Development,
vol. 21, núm. 8, agosto de 1993, pp. 1355-1370.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2404a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2411" publication-type="other">
Hasta la fecha, entre los trabajos teóricos más importantes podemos mencionar
el de Przeworski, relativo precisamente a un estudio comparado y una teorización a
partir de casos latinoamericanos y de Europa del Este. Véase A. Przeworski, Democracy
and the Market, op. cit.; D. Rustow, "Transitions to Democracy. Toward a Dynamic Mo-
del", Comparative Politics, núm. 2, 1979, pp. 337-363; J. Linz y A. Stepan, The Breakdown of
Democratic Regimes, 2 vols., Baltimore, The John's Hopkins University Press, 1978; G.
O'Donnell, P. Schmitter y L. Whitehead, op. cit.; L. Diamond, J. Linz y S.M. Lipset
(comps.), Democracy in Developing Countries, 4 vols., Boulder y Londres, Lynne Rienner
Publishers y Admatine Press Limited, 1989 y 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2443a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2450" publication-type="other">
Dobry, "Les causalités de l'improbable...", op. cit., p. 113. Dobry retoma aquí la dis-
tinción que hace el historiador P. Veyne en Comment on écrit l'histoire, París, Seuil, 1971.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2460a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2467" publication-type="other">
Przeworski, Democracy and the Market..., op. cit, p. 191. En su obra más reciente, que
escribió junto con muchos otros politólogos, Przeworski persiste y firma un ensayo en el
que el este y el sur siguen siendo puestos en perspectiva. Véase A. Przeworski (comp.), Sus-
tainable Democracy, Cambridge y Nueva York, Cambridge University Press, 1995. Al respecto,
véase también A. Przeworski, "Political Dynamics of Economic Reforms: East and South",
en G. Szoboszlai (comp.), Democracy and Political Transformation: Theories and East-Central Eu-
ropean Realities, Budapest, Hungarian Political Science Association, 1991, pp. 21-74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2009e2493a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2009e2502" publication-type="other">
Véase J. Santiso, "Les horloges et les nuages: Temps et contretemps des démo-
cratisations", Hermès, núm. 19, 1996, pp. 165-182; J. Santiso, "Time, Démocratisation
and Rational Choice", trabajo presentado durante el Nuffield Sodology Seminar, organiza-
do por John Goldthorpe, el 29 de noviembre de 1997, Oxford University; P. Schmitter,
"Rhytm, Timing and Sequence in the Constitution of Democracy", op. cit., pp. 3 y ss. La
mayor parte de la obra de Linz, empezando por sus trabajos más recientes, aborda esta
dimensión temporal de las democratizaciones. Cabe mencionar, por ejemplo, J. Linz y
Y. Shain, "The Timing and the Nature of First Democratic Elections", en Linz y Shain
(comps.), Between States. Interim Governments and Democratic Transitions, Cambridge y
Nueva York, 1995, pp. 76-91.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
