<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">iyyun</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50004970</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Iyyun: The Jerusalem Philosophical Quarterly / עיון: רבעון פילוסופי</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>מרכז ש. ה. ברגמן לעיון פילוסופי, הפקולטה למדעי הרוח של האוניברסיטה העברית בירושלים</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00213306</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23352881</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Philosophical Argumentation: Logic and Rhetoric / הטיעון הפילוסופי: לוגיקה ורטוריקה</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>שי</given-names>
                  <surname>פרוגל</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Shai</given-names>
                  <surname>Frogel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <volume>נ"א</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23350489</issue-id>
         <fpage>203</fpage>
         <lpage>220</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23352881"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d3444e113a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d3444e120" publication-type="other">
מחשבה מעין זו היא, למשל, המקור לביקורתו של לייבניץ את קריטריון האווידנציה של דקארס
(ראה 1951 Leibniz).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e130a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d3444e137" publication-type="other">
חשוב לי לנסח את הדברים כך, כדי לא להיכנס למחלוקת המטא־לוגית המתייחסת באופן מפורש
לשיטות לוגיות פורמליות. הוויכוח המטא־לוגי עצמו הוא כמובן פילוסופי, ולפיכך מאפשר אף
עמדות דוגמת העמדה שמציג גודמן: No satisfactory criterion for distinguishing just what"
is logic from what is not had been discovered. Rather, logic is specified by listing the
signs and principles that are to be called logical; and the lists given by different logicians
(1961:8 are not all the same." (Goodman. טענה זו, המתייחסת לרשימת הסימנים והעקרונות
שהלוגיקן מקבל, שייכת מבחינה זו לוויכוח פילוסופי מטא־לוגי. לעומת זאת, השימוש במונח לוגי
בפילוסופיה איננו מתחייב בדרך־כלל לאימוץ או להגנה על שיסה לוגית פורמלית מסוימת, אלא לכך
שהקריטריונים של חוק הסתירה ועקביות מעצבים במידה רבה את הארגומנטציה הפילוסופית. הבעיה
העיקרית, שאעמוד עליה בהמשך, היא שפילוסופים רבים נוטים ״לשכוח״ שהדיון הפילוסופי איננו
מערכת פורמלית ולכן שאף המושגים הלוגיים מקבלים במסגרתו משמעות שונה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e175a1310">
            <mixed-citation id="d3444e179" publication-type="other">
דיון נרחב בסוגיה זו ניתן למצוא בפרק ״Self-Refutation״ אצל 1970 Passmore.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e186a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d3444e193" publication-type="other">
Whately
(1864: 107</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e204a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d3444e211" publication-type="other">
כאן ראוי להדגיש שויטלי ופרלמן מתייחסים למושגים מעט שונים של לוגיקה. ויטלי הינו בעל
השקפה אריסטוטלית, שרואה את תקפותו של הסילוגיזם כתלויה בכך שהמסקנה תיגזר מהנחות
אמיתיות. לכן ניתן להבין מדוע הוא רואה במידת האדקווטיות של ההנחה ביחס למסקנה דבר המלמד
על תקפותו הלוגית של הטיעון ומדוע, לפיכך, הוא רואה את הכשל של ׳הנחת המבוקש׳ ככשל לוגי.
לעומתו, פרלמן מניח מושג מודרני ופורמלי הרבה יותר, שמתייחס אך ורק לפן הצורני של ההיקש,
ולכן מגדיר את ׳הנחת המבוקש׳ ככשל רטורי. עם זאת, שניהם כאחד מצביעים על כך שמדובר
בביקורת פרשנית סובייקטיבית ולא בביקורת אובייקטיבית המלמדת על מבנה הטיעון.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e237a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d3444e244" publication-type="other">
כך הוא מנתח את התייחסותו של דקארט לטענה ׳אני לא יצור חושב׳ כסתירה עצמית(Passmore
59-61 :1970).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e254a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d3444e261" publication-type="other">
אריסטו רואה את האידיאות כלא יותר מאשר מטאפורה ריקה (ראה ׳מטאפיסיקה׳ 1.9).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e268a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d3444e275" publication-type="other">
ביקורת מסוג זה ביחס לעמדתו של לוק ניתן למצוא אף אצל פילוסופים בני־זמננו. כך, למשל,
ריצ׳ארד רורטי הטוען שלוק התמקם בעמדת ביניים בין העמדה האריסטוטלית (שידיעה היא הזהות
של הרוח עם האובייקט) לבין המושג החדש של ידיעה כייצוג(139-148 :1980 Rorty).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e288a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d3444e295" publication-type="other">
מעניין לציין בהקשר זה שדקארט מצביע על חוסר היכולת לצייר בדמיון תבנית של מצולע בעל
אלף צלעות דווקא כדי להצדיק את קיומה של ההשגה השכלית הטהורה ידקארט 1986: 137-135).
יום, לעומתו, משתמש בדוגמה של דקארט לטעון טענה אחרת לגמרי. דוגמה זו מעידה מבחינתו על
כך שהרוח יכולה להתייחס באופן סביר למושגים, גם אם אינה יכולה להשיגם בצורה אדקווטית (יום
1982: 41&gt;. אמנם דקארט ויום אינם בונים את טיעוניהם מתוך הקבלה מבנית, כמו במקרה של לוק
וברקלי, אך העובדה ששניהם משתמשים בדוגמה זהה כדי להצדיק טענות שונות (שלא לומר
סותרות), יכולה לתת המחשה נוספת לטענה שהפיתוח הלוגי כפוף לבחירותיו של הפילוסוף.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e321a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d3444e328" publication-type="other">
הניסוח המוכר של עקרון זה הוא: Entia non sunt multiplicanda sine necessitate (אין
להרבות ישויות שלא לצורך). מעניין לציין כי בהקדמה לכתבי אוקם מציין העורך שבניסוח זה אוקם
עצמו לא השתמש מעולם, אלא בניסוחים שונים שמתייחסים לקשר בין הנחת הנחות לכוח הסברי.
היינו, ניתן להצביע על כשל הסברי במידה שחושפים הנחות שאינן מחויבות המציאות לצורך ההסבר
Ockham 1990: xxi)),</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e348a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d3444e355" publication-type="other">
בפרק הרביעי של הספר הראשון של ׳המסה׳ כותב לוק ביחס לעצם: "I confess... We have no
such clear idea at all, and therefore signify nothing by the word substance, but only
(95 :1975 an uncertain supposition of we know not what." (Lock</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e368a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d3444e375" publication-type="other">
ראסל אכן טוען שיום הוא שהסיק בצורה העקבית ביותר את המסקנות הלוגיות הנובעות מאימוץ
העמדה האמפיריציסטית:,David Hume is one of the most important among philosophers"
because he developed to its logical conclusion the empirical philosophy of Locke and
,634 :1961 Berkeley, and by making it self-consistent made it incredible." (Russell
emphasis added). מובן שמנקודת המבט שאני מציע מדובר בטענה חסרת משמעות. מאיזו בחינה
יום יותר עקבי מלוק? מה התיר ליום להסיק מסקנות שלוק חשב שאין בידו די הצדקה להסיקן?</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e398a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d3444e405" publication-type="other">
כתבתי ״בין היתר״ משום שהאנלוגיה איננה המרכיב היחיד בטיעוניו של לוק או של ברקלי. אך
ורק לצורך הדיון הנוכחי בודדתי אלמנט זה מכלל המרכיבים של הטיעונים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e415a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d3444e422" publication-type="other">
אני משתמש לצורך דיון זה בהגדרת המטאפורה שמציע פרלמן: ״המטאפורה אינה אלא אנלוגיה
מגובשת, מכוח ההתמזגות של הנושא ושל המועבר.״(פרלמן 1983: 95&gt;</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e432a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d3444e439" publication-type="other">
אפלטון נזקק להערה זו, מפגי שהוא עצמו משתמש רבות באנלוגיה זו (ראה לדוגמה ״משל
המערה״). אפלטון, בדומה ללוק, משתמש בה ׳שימוש אנלוגי/ אך מגביל באופן מפורש את כוחה
הטיעוני. השימוש באנלוגיה מוצג כתוצאה של חוסר ברירה ולא כהמלצה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e452a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d3444e459" publication-type="other">
דקארט פותח את ספרו Rules for the Direction of the Mind בהזהרה מפני אפשרות זו: As"
soon as men recognize some similarity between two things, it is their custom to ascribe
to each of them, even in those respects in which they are different, what they know to
(147 :1978 be true of the other." (Descartes. מעניין לציין שפוקו בוחר לצטט פיסקה זו כדי
לייצג את השינוי היסודי(או נכון יותר לומר במושגיו ׳שברי) שהתחולל במחשבה המערבית בתחילת
המאה הט״ז: תום ״עידן הדמיון״ ותחילת ״עידן התבונה״(52 :1970 Foucault).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e483a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d3444e490" publication-type="other">
פרלמן, כדי להבדיל את האנלוגיה מהפרופורציה המתמטית, טוען שהאנלוגיה ״שונה מן
הפרופורציה המתמטית גרידא בכך שאינה גורסת שוויון של שני יחסים אלא קובעת דומי של יחסים
... אין קובעים שוויון סימטרי על־פי הגדרה, אלא דימוי, שתכליתו להבהיר, למבנת ולהעריך את
הנושא על סמך מה שיודעים על המועבר, ומכאן משתמע שהמועבר הוא בן תחום הטרוגני, שכן
יודעים על הלה יותר מאשר על תחומו של הנושא.״(פרלמן 1983: 91)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e509a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d3444e516" publication-type="other">
ריקר (1978:292-295 Ricoeur) מציג עמדה כזו. הוא טוען שהתפקיד היותר מעניין של שימוש
במטאפורה בשיח הפילוסופי הוא להציג משמעויות חדשות ולהאיר אספקטים חדשים של המציאות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e526a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d3444e533" publication-type="other">
דוגמה לכך ניתן למצוא בהשוואה שמציע מרסלו דסקל בין השימושים השונים של בייקון, הובס
ולייבניץ בדימוי ישפה היא כמו כסף׳(1-29 :1987 Dascal).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e543a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d3444e550" publication-type="other">
ההיצמדות השכיחה בדיון הפילוסופי לדוגמאות שסיפקו הפילוסופים עצמם בטיעוניהם היא עדות
לכך. הדוגמאות הן, כביכול, רק דוגמאות פרטיות המשמשות להמחשה בלבד, אך ההיצמדות אליהן
יכולה ללמד שלא קל לוותר עליהן כאשר רוצים להציג את העמדה הפילוסופית(למשל, ״המערה של
אפלטון״, ״השעווה של דקארט״ או ״הסולם של ויטגנשטייך*. סיבת ההיצמדות לדוגמאות יכולה
להיות, כמובן, גם עצלות מחשבתית או לחילופין הרצון להשתייך לקהילה מחשבתית מסוימת, אך
בכל מקרה הדבר מעיד על הקושי להחליף דוגמאות, אף על פי שבאופן עקרוני או לוגי לא צריכה
להיות כל מניעה לכך. יתר על כן, דרך שכיחה מאד להפרכה היא דרך החלפת הדוגמה. לעתים אין
צורך אפילו בדוגמה נגדית, אלא ניתן אף להסתפק בדוגמה המתיישבת בצורה פחות מוצלחת (פחות
משכנעת) עם התזה המוצעת.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>ביבליוגרפיה</title>
         <ref id="d3444e591a1310">
            <mixed-citation id="d3444e595" publication-type="other">
אפלטון. 1979. ״פידון״. מתוך ׳כתבי אפלטון׳. כרך ב. תרגם יוסף ג. ליבם. תל־אביב: הוצאת שוקן.
אריסטו. 1974. ׳המטאפיסיקה׳. ספר א. תרגם ח״י רות. ירושלים: הוצאת מאגנס.
דקארט, רנה. 1986 [1641]. ׳הגיונות על הפילוסופיה הראשונית׳. תרגם יוסף אור. ירושלים: הוצאת
מאגנס.
יום, דויד. 1982 [1781]. ׳מסכת טבע האדם׳. תרגם יוסף אוד. ירושלים: הוצאת מאגנס.
פרלמן, חיים. 1983. ׳ממלכת הרטוריקה׳. תרגם יוסף אור. ירושלים: הוצאת מאגנס.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e618a1310">
            <mixed-citation id="d3444e622" publication-type="other">
Berkeley, George. 1967. The Works of George Berkeley. Ed. A.A. Luce and T.E. Jessop.
Vol. I. London: Nelson.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e632a1310">
            <mixed-citation id="d3444e636" publication-type="other">
Berkeley, George. 1957. Berkeley: Selections. New York: Charles Scribner's Sons.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e643a1310">
            <mixed-citation id="d3444e647" publication-type="other">
Dascal, Marcelo. 1987. Leibniz: Language, Signs and Thought. Amsterdam: John
Benjamins.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e658a1310">
            <mixed-citation id="d3444e662" publication-type="other">
Descartes, Rene. 1978. Philosophical Essays. Trans. Laurence J. Lafleur. Indianapolis:
Bobbs-Merrill.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e672a1310">
            <mixed-citation id="d3444e676" publication-type="other">
Foucault, Michel. 1970. The Order of Things. London: Tavistock.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e683a1310">
            <mixed-citation id="d3444e687" publication-type="other">
Goodman Nelson. 1961. "About." Mind 70: 1-24.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e694a1310">
            <mixed-citation id="d3444e698" publication-type="other">
Leibniz, G.W. 1951. "Reflections on Knowledge, Truth and Ideas" [1684]. In Leibniz:
Selections, pp. 283-289. Ed. Philip P. Wiener. New York: Charles Scribner's Sons.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e708a1310">
            <mixed-citation id="d3444e712" publication-type="other">
Locke, John. 1975 [1690]. An Essay concerning Human Understanding. Ed. P.H.
Nidditch. Oxford: Clarendon.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e722a1310">
            <mixed-citation id="d3444e726" publication-type="other">
Mason, Jeff. 1989. Philosophical Rhetoric. London: Routledge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e734a1310">
            <mixed-citation id="d3444e738" publication-type="other">
Ockham, William. 1990. Philosophical Writings. Trans. Philotheus Boehner.
Indianapolis: Hackett.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e748a1310">
            <mixed-citation id="d3444e752" publication-type="other">
Passmore, John. 1970. Philosophical Reasoning. London: Gerald Duckworth.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e759a1310">
            <mixed-citation id="d3444e763" publication-type="other">
Perelman, Chaim. 1979. The New Rhetoric and the Humanities. Holland: D. Reidel.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e770a1310">
            <mixed-citation id="d3444e774" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. 1978. The Rule of Metaphor. Trans. Robert Czerry. London: Routledge
and Kegan Paul.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e784a1310">
            <mixed-citation id="d3444e788" publication-type="other">
Rorty, Richard. 1980. Philosophy and the Mirror of Nature. Oxford: B. Blackwell.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e795a1310">
            <mixed-citation id="d3444e799" publication-type="other">
Russell, Bertrand. 1961. History of Western Philosophy. London: Routledge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e807a1310">
            <mixed-citation id="d3444e811" publication-type="other">
Ryle, Gilbert. 1963. The Concept of Mind. Harmondsworth: Penguin.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3444e818a1310">
            <mixed-citation id="d3444e822" publication-type="other">
Whately, Richard. 1864. Elements of Logic. London: Longman Green.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
