<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">hispamerica</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000495</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Hispamérica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Hispamérica, Saúl Sosnowski</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">03630471</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20540326</article-id>
         <title-group>
            <article-title>"La manzana de Adán": Reflexiones sobre el acto retratista</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Walescka</given-names>
                  <surname>Pino-Ojeda</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2001</year>
         </pub-date>
         <volume>30</volume>
         <issue>90</issue>
         <issue-id>i20540322</issue-id>
         <fpage>37</fpage>
         <lpage>48</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Hispamérica</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20540326"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d29128e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e116" publication-type="other">
Resulta interesante constatar de qué manera este planteo es evaluado hoy en día con varia-
dos matices teórico-estético por Diamela Eltit y Raúl Zurita, dos de los integrantes más recono-
cidos de "la escena de avanzada", quienes participaron a su vez en el CADA (Colectivo de
Acciones de Arte). En conversación sostenida con Robert Neustadt, Zurita aclara: "en el nudo
del CADA estaba la inseparabilidad del arte y la vida, en lo que sigo creyendo como el único
sueño, como la única meta que merece en el arte ser considerada: la vida como obra de arte. El
CADA tiene en mí resonancias muy fuertes, significó encuentros, pero también separaciones,
amor pero también dureza. No puedo apartar mi vida concreta, real, de lo que fue ese tiempo"
(Hispamérica, XXIX, 85 (2000), pp. 77-7.
Por otro lado, en el libro de Leónidas Morales, Conversaciones con Diamela Eltit (Santiago de
Chile, Cuarto Propio, 1998) al hacer un recuento de la propuesta arte-vida desarrollada por el
CADA, Eltit afirma: "[lo que se hacía era pensar] en algunas cuestiones relacionadas con el pro-
blema de la ciudad, la dictadura ... y lo popular. O sea, todo lo excluido ... por otro lado,
[estábamos] repensando el arte como objeto decorativo, como objeto de mercado ... Pero sobre
todo lo que se buscaba era ... un planteo un poquito utópico, la relación arte, comunidad, ciudad
y obsesión. Y en ese sentido los trabajos tenían varias cuestiones comunes, que era un arte que no
era reducible a objeto..., nunca iba ser reducible a objeto ..., instantáneo, solamente quedaban reg-
istros que no tenían valor en sí mismos" (p. 164).
En mi libro Sobre castas y puentes: conversaciones con Elena Poniatowska, Rosario Ferré
y Diamela Eltit (Santiago de Chile, Cuarto Propio, 2000), Eltit puntualiza que la consiga "No
+" (No más) representa la acción más lograda por el Colectivo pues "se cumplió con esta
cuestión de grupo anónimo ... fue tomada colectivamente y fue la consigna que acompañó el
fin de la dictadura ... [porque] pocas veces resultan estas cuestiones entre arte y política" (p.
193). Como se observará, los alcances del binomio arte-vida en el trabajo fotográfico de
Errázuriz poseen elementos que se rozan con lo expuesto tanto por Zurita como por Eltit, pero
en este caso la dinámica retratista arroja a su vez otras posibilidades.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e202a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e209" publication-type="other">
La posibilidad de ver en lo marginal modelos de sociabilidad alternativos con miras a reevaluar
la economía político-discursiva hegemónica, ha sido abordada sobre todo por Diamela Eltit tanto
en su trabajo narrativo como crítico. Al respecto se puede consultar su artículo "Lengua y barrio: la
jerga como política de disidencia", Revista de crítica cultural, 14 (1997), pp. 46-51. Este punto
es discutido también en el citado libro Sobre castas y puentes, en el contexto del trabajo lite-
rario que Eltit ha realizado con el lumpen en tanto divisa literaria, y en el marco de la recepción
que la crítica ha tenido de esta opción narrativa. Al respecto se pueden consultar sobre todo las
pp. 183-88.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e238a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e245" publication-type="other">
Para un tratamiento de esta doble localización en el trabajo de Dávila, resulta pertinente con-
sultar Benjamín Genocchio, "Quotation and Iconoclasm in the Work of Juan Dávila", JILAS
Journal of Iberian and Latin American Studies, V, 2 (1999), pp. 161-76.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e258a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e267" publication-type="other">
El infarto del alma, Santiago de Chile, Francisco Zegers Editor, 1994. Bajo el auspicio
del Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile "Los Nómades del Mar" es una exposición
itinerante que ha sido exhibida en Australia (Sydney, Melbourne), Nueva Zelandia (Auckland)
y Japón. La desaparición de los últimos supervivientes "puros" del pueblo kawesqar se ha con-
vertido en lugar de encuentro de distintos lenguajes artísticos que, recurriendo a los variados
perfiles de esta "desaparición" la han acogido para referir el deceso de un pasado no resuelto,
un modus vivendi en armonía con la naturaleza, su carácter residual y agónico en una sociedad
en que se impone la lógica de la extinción de pueblos, realidades imaginativas y recuerdos,
indistintamente. Tal es el caso del trabajo musical realizado por el grupo "Congreso" que, con
similar interés y en el contexto de la Feria Internacional de Sevilla en 1992, compuso la obra
para ballet "Los fuegos del hielo" (Santiago de Chile, Alerce, 1992), o el proyecto realizado por
Andreas Bodenhofer "Frágiles Inmortales" (1998), el cual recurriendo a la técnica del sampler,
a través de la cerradura de la puerta nos ofrece una mirada de lo que bien podría calificarse
como un registro de la historia cultural, política cotidiana y afectiva del Chile reciente. El tema
que da título al álbum recoge la voz yámana de Cristina Calderón (Isla Navarino), la voz
kaweskar de Margarita Molinari (una de las mujeres retratadas por Errázuriz) y el sonido de la
man dolina aymará de Alberto Carrasco.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e325a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e332" publication-type="other">
Me refiero a su libro Borderlands: The New Mestiza - La frontera, San Francisco, Aunt Lute,
1987. Es pertinente acotar que la posibilidad de leer el trabajo fotográfico de Errázuriz desde una
zona fronteriza fue planteado en 1986 por Enrique Lihn, quien en el catálogo de la exhibición
"Fotografías", afirma: "Habría, pues, retratos inequívocos y otros fronterizos que oscilan entre
la univocidad y la ambigüedad. A partir de la frontera, bajo el signo de lo inquietante, unos se
bifurcan hacia la notación de la belleza, otros hacen el registro de la monstruosidad". Esta
acotación puede ser estudiada hoy al existir propuestas metodológicas que dan cabida, precisa-
mente, a la "ambigüedad" como escenario articulador de sentido.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e361a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e368" publication-type="other">
Emmanuel Levinas, Otherwise than Being or Beyond Essence, Alphonso Lingis, trans.,
London, Martinus Nijhoff, 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e378a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e385" publication-type="other">
Richard Kearney. Dialogues with Contemporary Continental Thinkers: The Phenomenolog-
ical Heritage: Paul Ricoeur, Emmanuel Levinas, Herbert Marcuse, Stanislas Breton, Jacques
Derrida, Manchester, UK, Manchester University Press, 1984, pp. 57-9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e398a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e405" publication-type="other">
Peter Weiermair, Portraits: The Portrait in Contemporary Photography, Francis Thompson
&amp;amp; John S. Southard, trans., Zurcí, Edition Stemmle, 1994, pp. 9-11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e415a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e424" publication-type="other">
Errázuriz en la entrevista contenida en el catálogo a la exhibición "Old World, New World;
Three Hispanic Photographers: Paz Errázuriz, Graciela Iturbide, and Cristina García Robero"
realizada en el Seattle Art Museum entre el 8 y el 10 de agosto de 1991, cuya versión en
inglés anota: "You could say that my photography deals with a look at 'the other'; i.e., elements
of the society outside of the mainstream. My work is neither removed nor distant —it starts out
as a search for something unknown and always seems to find a mirror. Even though it is diffi-
cult to divorce photography from the voyeurism implicit in it— it always seems a look through
a key hole— I prefer to think of it as a look through the back door into my own life. To make
the invisible visible —or to pretend to —is like carefully following an endless line of footprints,
prying into and recording a world that is unspeakably mine."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e459a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e466" publication-type="other">
En la presentación que la propia Errázuriz hace en el catálogo de su exposición "Foto-
grafía" realizada en la Galería Arte (Temuco, Chile, 1998), dice: "El mío es un trabajo hacia
adentro, con la memoria, con los afectos. Cuando fotografío pongo en orden y voy trazando un
mapa donde hacer caber lo que me conmueve y lo que me espanta: las exclusiones, el poder, la
libertad, el conformismo, el amor, los abandonos". Resulta interesante en este sentido cotejar
este aspecto del trabajo de Errázuriz con el desarrollo teórico-literario que Eltit le ha dado al
lumpen. Al respecto podemos recordar lo que afirmó en 1991 en entrevista a Juan Andrés Pina:
"El lumpen de alguna manera es la metáfora mayor de todos nosotros. Por ser excedentes máxi-
mos, tienen componentes de todos los otros tipos sociales. Si los tomas a ellos, tomas mucho:
las zonas síquicas marginales del empleado de banco, de la muchacha de clase alta, reprimida,
por ejemplo. Es una gran metáfora de todo lo otro: al hablar de estos marginados, del lumpen,
cabe toda la sociedad". Conversaciones con la narrativa chilena, p. 242. Y en 1998 confirma
Eltit: "Puedo ver el lumpen en muchos lados, dentro de espacios aparentemente bien estruc-
turados, entonces no siento el riesgo de una colonización". Sobre castas y puentes, p. 182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d29128e515a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d29128e522" publication-type="other">
James Olney, Metaphors of Self: The Meaning of Autobiography, Princeton, NJ, Princeton
University Press, 1972, pp 31-2</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
