<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24272292</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Résonances politiques de Philippe Séguin</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Olivier</given-names>
                  <surname>Mongin</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <issue>378 (10)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24272231</issue-id>
         <fpage>63</fpage>
         <lpage>73</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24272292"/>
         <abstract>
            <p>Du journalisme à la politique en passant par les études d'histoire, de Tunis à Épinal, pour enfin arriver à Paris, l'itinéraire de Philippe Séguin est fait de décentrements successifs, qui expliquent peut-être l'écho que rencontre encore ce parcours politique. Car on sent une personnalité derrière le personnage public, faite de lieux et d'histoires, caractérisée par sa confiance dans ses idées, fussent-elles discutables, comme le montre son analyse de la Tunisie de Ben Ali.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d5347e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e114" publication-type="other">
Ce texte reprend une intervention orale (dans une version différente qui tient compte de la
journée et des événements en Tunisie) qui s'intégrait dans une journée d'hommage, un an après
la mort inattendue de Philippe Séguin (1943-2009), à l'hôtel de Lassay. Ouverte par Bernard
Accoyer, président de l'Assemblée nationale, la journée fut conclue par François Fillon. L'ensem-
ble des contributions de cette journée doit paraître dans La Revue des deux mondes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e133a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e140" publication-type="other">
Philippe Séguin, Itinéraire dans la France d'en bas, d'en haut et d'ailleurs, Paris, Le Seuil,
2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e150a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e157" publication-type="other">
Robert Badinter a tenu à intervenir personnellement dans ce colloque pour rappeler qu'avec
Jacques Toubon et Pierre Bas, Philippe Séguin avait essayé de présenter un projet d'abolition de
la peine de mort qui fut contré à l'époque par le garde des Sceaux Alain Peyrefitte, et qu'un de
ses soutiens en 1981, au moment des débats sur l'abolition, fut justement Philippe Séguin.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e173a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e180" publication-type="other">
Voir mon compte rendu de Voix off (Esprit, novembre 2008). Denis Podalydès, qui joue le
personnage de Nicolas Sarkozy dans un film sorti sur les écrans en mai 2011 (c'est l'accession à
la présidence qui est mise en scène dans La Conquête), parle ainsi de la voix du président de la
République: «Je répugnais à m'appuyer sur ses tics, mais je l'ai bien écouté afin de trouver son
rythme, ce point d'autorité dans la voix. C'est un homme qui peut vite passer de la violence à
l'extrême séduction. Ses moments d'enfance sont précieux aussi, ce "hein!" qui affleure lorsqu'il
est heureux de sa répartie. Je l'ai vu sur des images, lorsqu'il se prépare à entrer en meeting et
oublie les photographes. Cette concentration, cette solitude sont celles des comédiens avant
d'entrer en scène», dans Le Monde magazine, 9 janvier 2011.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e213a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e220" publication-type="other">
Philippe Séguin, Louis Napoléon le Grand, Paris, Grasset, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e227a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e234" publication-type="other">
Sur De Gaulle écrivain, voir le livre désormais classique d'Adrien Le Bihan, De Gaulle
écrivain, Paris, Hachette, coll. « Pluriel », et sur Mitterrand écrivain, voir le récent livre de
François Hourmant, François Mitterrand, le pouvoir et la plume. Portrait d'un président en écrivain,
Paris, PUF, 2010.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e250a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e257" publication-type="other">
P.Séguin, Louis Napoléon le Grand, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e264a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e271" publication-type="other">
P. Séguin, Itinéraire dans la France den basop. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5347e278a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5347e285" publication-type="other">
Voir, par exemple, Stephen Benedict, « Tunisie, le mirage de l'État fort », Esprit, mars-avril
1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
