<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="spa">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revchilenalit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000601</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista Chilena de Literatura</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidad de Chile</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00487651</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">07182295</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90000054</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Artículos</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>SOCIABILIDAD Y NUEVAS TECNOLOGÍAS EN LAS PRÁCTICAS LECTORAS.</article-title>
            <subtitle>UN ESTUDIO EN CIUDAD DE MÉXICO</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>Cobos</surname>
                  <given-names>Carla Pinochet</given-names>
               </string-name>
               <aff>Universidad Alberto Hurtado</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2016</year>
            <string-date>Diciembre 2016</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">94</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90000049</issue-id>
         <fpage>79</fpage>
         <lpage>100</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90000054"/>
         <abstract>
            <label>RESUMEN</label>
            <p>Las nuevas tecnologías de la información han transformado de forma significativa las prácticas de lectura, promoviendo otras habilidades y competencias, y activando formas nuevas de vincularse con los dispositivos de lectura. En base a un estudio cualitativo realizado en la Ciudad de México, este artículo se propone indagar en los modos en que las innovaciones comunicacionales impactan en un tipo específico de lector, cuyo rasgo distintivo es tener una relación intensa y/o gozosa con la lectura: los creadores culturales. El análisis y reflexión en torno a estas prácticas permiten observar que, lejos de promover lectores aislados, las tecnologías emergentes desarrollan de otras maneras las potencialidades de sociabilidad de la lectura, estimulando la activación de redes de trabajo y proyectos colaborativos.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>ABSTRACT</label>
            <p>The new information technologies have transformed reading practices in meaningful ways, promoting other skills and competences, and activating new ways of interacting with reading devices. Based on a qualitative study conducted in Mexico City, this article aims to explore how communicational innovations have had an impact on a specific type of reader, whose distinctive feature is to have an intense and/or enjoyable relationship with the act of read: the cultural creators. The analysis of these practices and the reflection as a result of this, allows us to observe that, far from creating isolated readers, the emerging technologies contribute to develop, in other ways,the potential for the sociability of reading, thus stimulating work networks and collaborative projects.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <label>Palabras clave:</label>
            <kwd>prácticas lectoras</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>creadores culturales</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>sociabilidad</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>nuevas tecnologías</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>redes sociales</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Keywords:</label>
            <kwd>Reading practices</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>cultural creators</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>sociability</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>new technologies</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>social networks</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Becker, Howard. Los mundos del arte: sociología del trabajo artístico. Buenos Aires: Universidad Nacional de Quilmes Editorial, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, Pierre. La distinción. México DF: Taurus Pensamiento, 2012.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, Pierre y Roger Chartier. “La lectura: una práctica cultural”. En Bourdieu, Pierre, El sentido social del gusto. Elementos para una sociología de la cultura. Buenos Aires: Siglo XXI Editores, 2011.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Campos, Luis. “El consumo cultural: una actividad situada”. En Güell, Pedro y Tomás Peters (comps). La trama social de las prácticas culturales.Santiago: Universidad Alberto Hurtado, 2012.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Chartier, Anne Marie y Jean Hébrard. La lectura de un siglo a otro. Discursos sobre la lectura (1980-2000).Barcelona: Gedisa, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Cruces, Francisco. “Con mucha marcha. El concierto pop-rock como contexto de participación”. Trans. Revista transcultural de música 4, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">De Certeau, Michel. La invención de lo cotidiano. Vol I: Artes de hacer. México DF: Universidad Iberoamericana, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Donnat, Olivier. “Encuestas sobre los comportamientos de lectura. Cuestiones de método”. Lahire, Bernard, comp. Sociología de la lectura. Barcelona: Gedisa, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Dosse, François. La marcha de las ideas. Historia de los intelectuales, historia intelectual. Valencia, Universidad de Valencia, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Encuesta Nacional de Lectura. “De la penumbra a la oscuridad.. Primer informe”. México: Fundación Mexicana para el Fomento de la Lectura, A.C, 2012.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">García Canclini, Néstor. “Las ferias en una época en que se venden menos libros y se lee más”, 2014 (inédito).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Gerber, Verónica y Carla Pinochet. “Cómo leen los que escriben con textos e imágenes”. En García Canclini, Néstor (ed.): Hacia una antropología de los lectores. México DF: Ariel/ UAM/ Fundación Telefónica, 2015.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Jenkins, Henry. Cibercultura. Informe al consejo de Europa.Barcelona/ Ciudad de México: Anthropos/UAM, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Lahire, Bernard. “Del consumo cultural a las formas de la experiencia literaria”. En Lahire, Bernard (comp.) Sociología de la lectura. Barcelona: Gedisa, 2004</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Leveratto, Jean- Marc, y Mary Leontsini. Internet et la sociabilité littéraire. Paris: Bibliothèque publique d´information / Centre Pompidou, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Lloyd, Sara. “Manifiesto de una editora para el siglo XXI”. Pan Macmillan Digital Publishing, 2008. http://libros.soybits.com/blog/manifiesto-sara-lloyd</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Martos, Eloy y Campos, Mar. Diccionario de nuevas formas de lectura y escritura. España: Santillana, 2013.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Pellicer, Alejandra. “¿Cómo evaluar y entender al lector internauta y al lector en papel?”, 2006. (inédito)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. Tiempo y narración. México: Siglo XXI Editores, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Rivera Garza, Cristina. Los muertos indóciles. Necroescrituras y desapropiación. México DF: Tusquets, 2013.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Stein, Bob. “The Future of the Book is the Future of Society.” If:book, 2013. http://futureofthebook. org/blog/2013/03/18/the_future_of_the_book_is_the/</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
