<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">lettereitaliane</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50013133</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Lettere Italiane</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>LEO S. OLSCHKI</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00241334</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">20356315</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26264540</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Teatro Patriottico e dintorni. La cronaca, l'aneddoto, il gesto</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Luciano</given-names>
                  <surname>Bottoni</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1989</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>1989</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">41</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26264537</issue-id>
         <fpage>28</fpage>
         <lpage>72</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26264540"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2157e113a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e120" publication-type="other">
Sulle radici storico-cronachistiche dell'iconografia rivoluzionaria cfr. Mona Ozouf,
La festa rivoluzionaria (1789-1799), Bologna, Patron 1982 (1976); M. Vovelle, Le
metamorfosi della festa, Bologna, Il Mulino 1988 (1976); B. Baczko, L'utopia. Imma-
ginazioni utopiche nell'età dell'Illuminismo, Torino, Einaudi 1979; J. Starobinski,
1789: i sogni e gli incubi della ragione, Milano, Garzanti 1981 (1979) e il capitoletto
« La festa iconoclasta », in La scoperta della libertà 1700-1789, Genève, Skira 1964.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e143a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e150" publication-type="other">
Cfr. P. Verri, Storia dell'invasione, in Lettere e scritti inediti, IV, Milano,
Galli 1879; F. Cusani, Storia di Milano, voli. V, VI, Milano, Albertari 1867. Con
l'entrata del Massena a Milano, 14 maggio 1796, erano fioriti - insieme agli alberi
della libertà - una miriade di opuscoli « pedagogici »: da II genio filantropico del
generale Bonaparte alla domenicale Parafrasi del Vangelo pel parroco repubblicano, dal
Dialogo in paradiso fra Locatelli teologo del Duomo e san Carlo Borromeo alle Notizie
storiche sull'assassinio di Bassville, sino alla Sovranità civile e religiosa del popolo provata
colla Rivelazione dello spretato Giovanni Antonio Ranza. Tra i pubblicisti - sono più
di venti i giornali « giacobini » (cfr. Elenco di tutti i giornali che si sono pubblicati in
Milano dall'arrivo de' Francesi, Bibl. Ambr., SC. V. 1-10, t. Ili, p. 58) - imperversavano
il medico Rasori con il Giornale senza titolo e il futuro barone Custodi con il Termo-
metro Politico e il Tribuno Popolare; al popolino provvedeva il castello dei burattini
con le imprese antiveneziane di Arlecchino (lo stesso avverrà a Napoli; cfr. E. De Fon-
seca Pimenetel, Il teatro dei burattini e i cantastorie messi a servigio della propaganda
repubblicana (19 febbraio 1799), in II Monitore repubblicano del 1799, a cura di
B. Croce, Bari, Laterza 1943, p. 46); cfr. I giornali giacobini italiani, a cura di R. de
Felice, Milano, Feltrinelli 1962; C. Capra, Il giornalismo nell'età rivoluzionaria e napo-
leonica, in La stampa italiana dal Cinquecento all'Ottocento, a cura di V. Castronovo
e N. Tranfaglia, vol. I, Bari, Laterza 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e214a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e221" publication-type="other">
Cfr. E. Sioli Legnani, Ingresso trionfale in Milano (28 febbraio 1808) del gene-
rale Domenico Pino da Porta Romana, e R. Caddeo, Vita e spirito pubblico in Milano
dal 1796 al 1814, in AA.W., Milano Napoleonica, Milano 1950. Già nell'agosto del
1801 il Porta, osservando ironicamente che i « nostri Concittadini » reduci dal Cattato
parevano « stati legati con della Salciccia di Monza piuttosto che con delle Catene di
60 libbre », descriveva il rituale prefissato per l'accoglienza degli « eroi » giacobini,
ossia l'ingresso in città, il saluto a Corte, il pranzo in Casa Clerici, la rappresentazione
dell'Antigone alfieriana: « Furono continue le grida di gioja che empivano i vuoti fra
un Atto, e l'altro della Tragedia, fra le quali si udirono pure quelle solite di Viva
Robertspier, e morte a Tizio, morte à Sempronio »; in Le lettere di Carlo Porta e degli
amici della Cameretta, a cura di D. Isella, Milano-Napoli, Ricciardi 1967, p. 60; da
confrontare con Luigi Mantovani, Diario politico ecclesiastico, dall'anno 1796 all'anno
1824, Biblioteca Ambrosiana H. 93-98.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e266a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e273" publication-type="other">
C. Fabris, Dna serata in casa Manzoni, in Colloqui col Manzoni, di N. Tom-
maseo, G. Borri, R. Bonghi, a cura di G. Titta Rosa, Milano, Ceschina 1954, p. 377.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e284a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e291" publication-type="other">
I singolari effetti di queste « meteoriche rivoluzioni » sono raccontati dal Litta
negli alberi genealogici delle Famiglie celebri italiane-, al proposito anche A. Verri,
Vicende memorabili dal 1789 al 1801, Milano, Guglielmini 1858; R. Barbiera, Carlo
Porta e la sua Milano, Firenze, G. Barbera 1921, pp. 151-152. Il Porro fondò con
C. Barelle il « gabinetto letterario » di Milano e dagli stessi francesi era considerato
uno dei più pericolosi «anarchistes»; cfr. Mémoires de Larevellières-Lépeaux, III,
Paris, s.d., p. 298; Storia di Milano, Milano, Fondazione Treccani 1953-1966.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e317a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e324" publication-type="other">
Memorabile la rievocazione che il Rovani fa dello « scandalo » utilizzando la
testimonianza di Lady Morgan (L'Italie, Paris, Dupont 1821) e del canonico Mantovani
(G. Rovani, Cento anni. Romanzo ciclico, Milano, Garzanti 1975, vol. II, p. 646 sgg.);
per il libretto del Ballo del Papa si veda in appendice a W. Monaco, La repubblica del
teatro (Momenti italiani 1796-1860), Firenze, Le Monnier 1968, e F. S. Salfi, Teatro
giacobino, a cura di R. Serpa, Palermo, Palumbo 1975, pp. 27-33. Il numero 21 del
«Termometro politico» commentava il ballo in questi termini: «O Petrarca i tuoi
sonetti ci hanno dipinto lo stesso papa che è apparso sul teatro di Milano ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e353a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e360" publication-type="other">
Cfr. E. Masson, Napoléon et les femmes, Paris, P. OUendorfï Editeur 1894
(15 éd.), pp. 84-91; A. Pougin, Josephina Grassini, Paris, B. Grasset 1920; O. Aubry,
Vie privée de Napoléon, Paris, Flammarion 1939 (trad. it. Sugar, 1988); A. Gavoty,
La Grassini, Paris, Pion 1974.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e376a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e383" publication-type="other">
Per il testo si rinvia a A. Manzoni, Tutte le poesie 1797-1812, a cura di G. Lo-
nardi e P. Azzolini, Venezia, Marsilio Editori 1987, pp. 69-99; il puntualissimo commento
di P. Azzolini ricorda la serie di feste libertarie e commemorative che si succedono dal
febbraio 1797 sino agli spettacoli teatrali del gennaio 1799, p. 162 sgg.; cfr. inoltre
C. Romussi, Il trionfo della Libertà, Milano, Carrara 1878; P. T. M. Abbiati, Novelle
a spunto manzoniano, Milano, Amatrix 1927; R. Negri, Manzoni e la rivoluzione, in
Manzoni diverso, Milano, Marzorati 1976; G. Trombatore, Saggio sul Manzoni. La
giovinezza, Vicenza, Neri Pozza 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e412a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e421" publication-type="other">
1 riscontri sono indicati dall'Azzolini ai versi 125 del Canto Primo, 116, 146-147,
152-153 del Secondo, 68, 79-81, 125, 139, 175-177, 257 del Terzo; ma si veda alle
pp. del paragrafo successivo; cfr. ancora M. L. Nevola, Manzoni giacobino, in « Misure
critiche », VI, 1976, n. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e437a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e444" publication-type="other">
A. Manzoni, Tutte le poesie 1797-1812 cit., p. 130; per i problemi di datazione
degli epigrammi si veda l'Introduzione di G. Bezzola a Manzoni, Opere, Milano, Riz-
zoli 1961-1964.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e458a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e465" publication-type="other">
Cfr. G. Bollati, Alessandro Manzoni fra i personaggi del « Platone in Italia »,
in L'Italiano. Il carattere nazionale come storia e come invenzione, Torino, Einaudi 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e475a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e482" publication-type="other">
« Catolegh, Apostolegh e Roman, / gent che cred in del pappa e in di convent, /
slarghev el coeur che l'è rivaa el moment, / hin chi i Todisch, hin chi qui) car pattan... »;
cfr. C. Porta, Poesie, a cura di D. Isella, Vicenza, Mondadori 1975, p. 722.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e495a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e502" publication-type="other">
Citiamo da V. Monti, Poesie, a cura di G. Bezzola, Torino, UTET 1969. D'altro
canto vanno ricordati i versi e i motivi tematici della dedica al Bonaparte premessa dal
Mascheroni alla sua Geometria del compasso·. « Io pur ti vidi con l'invitta mano /
Che parte i regni e a Vienna intima pace, / Meco divider con attento guardo...»
(w. 1-3); «...e tutto / Rapidamente mi passò davanti / L'anno di tue vittorie, anno
che splende / Nell'abisso di secoli qual sole. / Segui l'impresa, e coll'invitta mano /
Guida... » (vv. 9-14).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e528a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e537" publication-type="other">
Cfr. in A. Manzoni, Tutte le poesie 1813-1872, a cura di G. Lonardi e P. Azzo-
lini, Venezia, Marsilio Editori 1987, pp. 109-112. La «serata» del Fabris fa esplicito
riferimento al secondo canto della Mascheroniana. Per il topos epigrafico - da Voltaire
a Byron, a Klopstock - si veda il commento del Nigro (in Manzoni, AA.W., Letteratura
italiana. Storia e testi, vol. VIII/1, Bari, Laterza 1978) che alla Mascheroniana rinvia
per il metaplasmo di rima « noi »-nui, al Lomonaco per la sospensione d'un giudizio
storico («... non conviene profferire su di lui una diffinitiva sentenza, giacché potrìa
essere ο servilmente adulato, ο ingiustamente maledetto », Analisi della sensibilità,
cap. XXIII), al Caio Gracco per un «... dagli altari / gittato nella polve » (I, 2, w. 127-
128). Quanto al movimento « epico » e al tessuto linguistico che legano l'ode all'oratoria
d'un Bossuet cfr. E. Bonora, « Il cinque maggio » e l'orazione funebre per il principe
di Condé, in Manzoni. Conclusioni e proposte, Torino, Einaudi 1976. Per la referen-
zialità biblica L. Braccesi, Il « Cinque maggio »: echi classici e modello biblico, in
Proiezioni dell'antico, Bologna, Patron 1982; per Γ « iconologia », G. Marchi, Gipsoteca
letteraria ottocentesca, in « Labyrinthos », I, 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e588a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e595" publication-type="other">
Cfr. C. Fabris, Ό alle « Memorie Manzoniane », in Colloqui col Manzoni cit.,
pp. 365 e 388-389.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e605a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e612" publication-type="other">
Cfr. Ν. Tommaseo, Colloqui col Manzoni cit., ρ. 39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e620a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e627" publication-type="other">
Ν. Cantò, Reminiscenze, vol. II, p. 42 sgg., Milano, Treves 1885; ma cfr. anche
Tommaseo, Colloqui cit., p. 167. Circa la volubilità del Cousin, « bell'ingegno e bel
parlatore », il Manzoni - secondo il Tommaseo - ricordava soprattutto come nel mezzo
di una conversazione filosofica « se altri gli bisbigliava all'orecchio una parola che
provocasse altra disputa d'argomento diverso... si voltasse tutto al novello, con legge-
rezza che parrebbe comica anco in discorsi di galanteria ο di teatri» (cit. pp. 142-143).
Il Sainte-Beuve di Mes poisons conferma, da parte sua, « Cousin a du mime, du comé-
dien en lui »; fra le celebri uscite del filosofo, ormai adagiato « nella nicchia di Pari di
Francia » restava memorabile il giudizio sul Rosmini: « Gli è un santo, un filosofo
non è »; e risultava poi che « lo stesso giudizio con le stesse parole » dava di Tommaso
d'Aquino. Alessio Francesco Rio (1805-1867), diplomatico, era l'autore d'un De l'art
chrétien che il solito Tommaseo valutava « meglio dell'uomo, vano e grossolano e un
po' ciarlatano» (cit., pp. 126-127, 211-212). Al conte di Montalembert - ci soccorre
sempre il Tommaseo (cit., pp. 127-128) - si rimproverava d'essersi distinto fra i cattolici
liberali come « scolaro di Lamennais » commentando da pubblicista la Salve Regina con
« pie imprecazioni »; una sua vita di Santa Elisabetta d'Ungheria aveva reso celebre il
suo intercalare « la cara santa Elisabetta ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e684a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e691" publication-type="other">
Colloqui col Manzoni cit., pp. 223, 322. Come la storiografia abbia analizzato
il rapporto di comprensione (la funzione sintetica di « prendere insieme ») fra gli eventi
costituenti e il « racconto interpretativo », inteso ad un giudizio sinottico, risulta da
W. Dray, Philosophical Analysis and History, London, Harper and Row 1966,
pp. 181-192.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e710a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e717" publication-type="other">
Cfr. Colloqui col Manzoni cit., pp. 359-360. Per il saggio storico cfr. in Tutte
le Opere, a cura di M. Martelli, Firenze, Sansoni 1973. Oltre alla serie di aneddoti
efferati (l'uccisione di Alessandro Ferreri « strascinato fin sotto il palazzo reale e mo-
strato al re in mezzo alle grida di - Morano i traditori! -, - Viva la santa fede! -,
- viva il re! -» (XIII); la cruenta ferocia di Mammone Gaetano il cui «desiderio di
sangue era tale, che si beveva tutto quello che usciva dagli infelici che faceva scannare »
(XLIV); il fanatismo spregiudicato del cardinal Ruffo che « ai creduli abitanti delle
Calabrie si fece creder papa » - in nota al capitolo successivo - e ancora le persecuzioni
dello Speziale, al cap. XLIX) il Saggio storico del Cuoco offriva al futuro autore del
racconto inchiesta sulla Colonna infame matrici modulari e cadenze patetiche inconfondi-
bili: « Essi non avevano altro delitto che questo, né giovani senza grado, senza fortuna,
senza opinione potevano tentarne altro. Fu eretto un tribunale di sangue col nome di
Giunta di Stato... Si volle del sangue, e se n'ebbe » (VI); « Sia che queste voci fossero
vere, sia che fossero state immaginate... è certo che queste voci furono da tutti ripetute,
da tutti credute...» (XIV). D'altronde non manca neppure lo stilema topografico per il
futuro « cronista d'una storia milanese »: « La natura ha diviso essa istessa il territorio
del regno di Napoli: una catena non interrotta di monti la divide da Occidente ad
Oriente dagli Apruzzi fino all'estremità delle Calabrie; i fiumi, che da questi monti
scorrono ai due mari che bagnano il nostro territorio a settentrione e a mezzogiorno,
formano le suddivisioni minori » (XXX).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e784a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e791" publication-type="other">
Cfr. Colloqui col Manzoni cit., pp. 353-354. La disposizione dell'aneddoto alla
storia è analoga a quella descritta per l'exemplum da K. Stierle, L'Histoire comme
Exemple, l'Exemple comme Histoire, in « Poétique », 1972, n. 10, pp. 176-198; quanto
all'uso pragmatico-narrativo delle « forme semplici » si può vedere H. R. Jauss, I generi
minori del discorso esemplare come sistema di comunicazione letteraria, in II racconto,
a cura di M. Picone, Bologna, Il Mulino 1985, pp. 53-72.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e814a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e821" publication-type="other">
Cfr. Gnomologia I ο sìa I Deletto d'Aneddoti / Antichi ο Moderni, di Nicola
Pasco, Milano, G. Pirotta 1831; sull'esigenza storiografica di comunicare una sorta di
giudizio più vicino alla sagacia, alla phronesis aristotelica, piuttosto che alle spiegazioni
teoriche delle scienze naturali, si veda Paul Ricoeur, Tempo e racconto, I, Milano,
Jaka Book 1986, pp. 235-241.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e840a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e847" publication-type="other">
Cfr. A. Manzoni, Fermo e Lucia, Verona, A. Mondadori 1964, p. 831; per i
richiami al romanzo si veda ora I Promessi Sposi, a cura di L. Bottoni e E. Raimondi,
Milano, Principato 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e861a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e868" publication-type="other">
Cfr. Colloqui col Manzoni cit., p. 322.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e875a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e882" publication-type="other">
« Veuillez me rappeler au souvenir de M.rs. Thyerri, Salfi, Montgarni, Mazet,
Glaise etc.... »; cfr. A. Manzoni, Lettere, I, Verona, Mondadori 1970, p. 217; sempre
dello stesso anno - 6 aprile - è la lettera al Grossi sui sonetti beroldinghiniani ove,
ringraziando nel Porta l'amico che ha tanta malice da non lasciar spazio alla malignità,
si enuncia un principio di reticente autocensura che non consente di canzonare ο « min-
chionare il prossimo ». Per l'attività politica e letteraria di Francesco Saverio Salfi, oltre
a C. Nardi, La vita e le Opere di F. S. Salfi, Genova, Libreria Editrice Moderna 1925,
si veda l'Introduzione ai testi raccolti in F. S. Salfi, Teatro giacobino, a cura di Ro-
sanna Serpa cit.; F. Doglio, Appunti per un progetto di ricerca, in Francesco Saverio
Salfi. Un calabrese per l'Europa, Atti del convegno di Cosenza (23-24 febbraio 1980),
a cura di P. A. De Lisio, Napoli, Società Editrice Napoletana 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e920a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e927" publication-type="other">
Si vedano i numeri 44 e 46 del « Termometro politico di Lombardia », in data
3 e 10 dicembre 1796; la corrispondenza tra il Circolo Costituzionale e l'Arcivescovado
si trova nella Mise. se. V. Vili. 5.; cfr. anche Giornali giacobini, a cura di R. de Felice,
Milano, Feltrinelli 1962, pp. xliii-xliv.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e943a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e950" publication-type="other">
Al Teatro Patriottico il Monti fece rappresentare anche XAristodemo mentre il
Foscolo non mantenne la promessa d'un Timocrate; nel 1803 il Porta - mancato marchese
di Forlimpopoli nella Locandiera - presentò le sue dimissioni per poi ritirarle (G. Bez-
zola, Le Charmant Carlin, Milano, Il Saggiatore 1972, pp. 48-49). Sull'attività del teatro
giacobino milanese: C. Chiappasi, Serie cronologica delle rappresentazioni drammatiche
pantomimiche poste sulle scene dei principali teatri a Milano a tutto l'anno 1818, Mi-
lano, Silvestri 1818; E. Masi, Parrucche e sanculotti nel secolo XVIII, Milano, Ri-
cordi 1891; P. Cambiasi, Rappresentazioni date nei Reali Teatri di Milano 1778-1872,
Bologna, Forni 1969 (2a ed.); R. Turchi, La commedia italiana del Settecento, Firenze,
Sansoni 1987, pp. 295-310.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e985a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e992" publication-type="other">
Nell'epistolario del Manzoni M.me Sannazzari, intima di Giulia, è ricordata al
Fauriel con la lettera del 28 aprile 1807; nell'autunno dello stesso anno Alessandro e la
madre partono da Blevio per incontrare a Milano Enrichetta Blondel (Lettere, I cit.,
pp. 45 e 717, 821, 722). Quanto agli Arese sarà proprio Marco Arese Lucini - il marito
di Antonietta Fagnani, fratello del « libertino » Luigi - che come ufficiale di Stato civile
unirà in matrimonio Alessandro e Enrichetta (Lettere, I cit., pp. 3, 16, 689-691, 713);
cfr. D. Chiomenti Vassalli, Giulia Beccaria, la madre del Manzoni, Milano, Ceschina
1956, p. 135.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1021a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1028" publication-type="other">
Lettere, I cit., pp. 79-80; anche la Vita dell'Alfieri è oggetto d'una perplessità
che chiede verifiche: « est-il rien de plus intéressant et de plus bizarre que le héros et
l'historien? »; e già prima la traduzione di Virgilio (lettera dell'8 aprile 1807); cfr.
C. Curto, Alfierianismo del Manzoni, in « Convivium », 1949; quanto alla posizione
di M. Gioja rispetto all'ideologia ufficiale dei teatri patriottici cfr. M. Cerruti, L'« in-
quieta brama dell'ottimo », Palermo, Flaccovio Editore 1982, pp. 47-77.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1052a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1059" publication-type="other">
Lettere, I cit., pp. 107, 157-158; cfr. L. Bottoni, Drammaturgia romantica. Il
sistema letterario manzoniano, Pisa, Pacini 1984, pp. 113-120, 143-157.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1069a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1078" publication-type="other">
Vedi gli articoli pubblicati sul « Poligrafo » il 15, 22, 29 dicembre 1811 e l'ultimo
del 5 gennaio 1812 (F. Viguone, Sul teatro di U.F., in « Annali della R. Scuola Nor-
male », vol. XVIII, 1904); il Pellico, in data 2 gennaio avvertiva: « So che il Poligrafo
ha gracchiato ancora » (Foscolo, Epistolario, IV, Firenze, Le Monnier 1954, p. 3);
contro il sicario e la stroncatura si ritorce l'epigramma del 1812: « Agammennone Ulisse
e Aiace in lite / Ugo imitò, e si pinse; il buon Lamberti / Gliel rinfacciava, ed imitò
Tersite » (Tragedie e Poesie Minori, Firenze, Le Monnier 1961, p. 447); cfr. C. Cantù,
Monti e l'età che fu sua, Milano, Treves 1879, pp. 111-113; S. Scopel, Sulla fortuna
delle tragedie foscoliane, Valdobbiadene, Boschiero 1904; W. Binni, L'« Aiace » di U.F.,
in «Rassegna della letteratura italiana», 1961, pp. 22-46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1113a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1120" publication-type="other">
Cfr. C. Porta, Poesie cit., p. 154; per i rapporti fra il coreodramma e la cultura
romantica cfr. L. Bottoni, L'ombra allo specchio, nel volume II sogno del coreodramma,
a cura di E. Raimondi, Bologna, Il Mulino 1984, pp. 134-144; V. Paladino, Salvatore
Vigano e il sodalizio Visconti-Manzoni, in Letteratura Italiana e Arti Figurative, II, a
cura di A. Franceschetti, Firenze, Olschki 1988; sul Lamberti cfr. il cap. L. Lamberti
e i « greci scrittori », in M. Cerruti, L'« inquieta brama dell'ottimo » cit., pp. 19-44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1143a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1150" publication-type="other">
« Revue Encyclopédique », Tome VI, Paris 1820, pp. 344-350.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1157a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1164" publication-type="other">
Lettere, I, pp. 267-268; converrà ricordare come - già nel giugno 1807 - il
Manzoni avesse coraggiosamente deplorato la sprezzante aggressività polemica del Monti:
« Mi fu una punta il vedere che da una discussione letteraria tu passi alla personalità »
(ibid., p. 53). Per le valutazioni critiche sul Carmagnola da parte del conte veronese
Giovanni Scopoli, del fiorentino Angiolo d'Elei, del Pezzi, del Foscolo, dell'abate Gae-
tano Giudici - l'amico e consigliere di Governo per il Culto e la Censura - si veda
l'Introduzione di Ireneo Sanesi a A. Manzoni, Le tragedie secondo i manoscritti e le
prime stampe, vol. II, Parte Prima, Firenze, Sansoni 1958, pp. lxiii-lxxvi. Singolare
il giudizio del Pellico: l'8 gennaio 1820 scriveva al fratello Luigi informandolo come
il Monti trovasse lo stile « trascurato e prosaico » mentre a suo avviso proprio quella
schiva prosaicità ne rendeva « cara la lettura anche a coloro che non sono educati al
linguaggio poetico »; in una lettera successiva concordava però con Luigi, confessando
che la lettura non era trascinante « perché gli eroi sono lasciati troppo simili al vero.
La poesia è un mondo più bello del reale; bisogna che gli abitanti di quel mondo siano
un grado più di noi, nell'amore, nell'ira, nelle virtù politiche, ecc. ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1215a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1222" publication-type="other">
Si veda in La tragedia dell'Ottocento, tomo primo, a cura di Emilio Faccioli,
Torino, Einaudi 1981, alle pp. 24, 32, 70; opportunamente il Faccioli indica nella
Virginia un unicum del teatro giacobino che opera uno sforzo di razionalizzazione
culturale attuando una « mutuazione fra il linguaggio dell'oratoria e quello della tra-
gedia»; Ibid., ρρ. χπι-χιν.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1242a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1249" publication-type="other">
«Revue Encyclopédique», Tome IV, Paris 1819, p. 172 sgg.; sono le stesse
tesi sostenute nel Ristretto / Della Storia / Della Letteratura Italiana, di F. Salfi,
tomo II, Lugano, Ruggia e Comp. 1831, pp. 257-271: è la versione italiana - a cura
dell'avvocato Benini di Prato - del Résumé ove il giudizio complessivo sui migliori
risultati ottenuti dai « romantici » sembra investire direttamente il Manzoni della Lettre:
«... tout en admirant les beautés de détail, je ne pouvais pas m'empêcher de me
fatiguer en suivant lentement la marche tardive de l'action principale... j'avais beau
rappeler les rapports de dépendance et faire abstraction de ceux de coexistence et de
succession, chaque acte ne se présentait que comme une pièce à part, et au lieu de voir
sous un point de vue un seul tableau, j'en distinguais plusieurs qui se succédaient l'un
à l'autre, comme dans une galerie ou plutôt comme dans une lanterne magique »; cfr.
Résumé de l'Histoire de la Littérature Italienne, vol. II, Paris, Janet 1826, pp. 229-230.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1291a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1298" publication-type="other">
«Revue Encyclopédique», Tome XXXVIII, Paris 1828, pp. 376-389; l'articolo
è stato ristampato in Critici e storici della poesia e delle arti. Dal Muratori al Cesarotti,
Tomo IV, a cura di E. Bigi, Milano-Napoli, Ricciardi 1960, pp. 1015-1028. Nell'articolo
il Croce ravvisa il primo documento autorevole di un « antimanzonismo fra classicistico
e libertario » che si prolunga al Settembrini e al Carducci; cfr. B. Croce, Conversazioni
critiche, III, Bari, Laterza 1928, pp. 228-230 e Aneddoti di varia letteratura, Napoli
1954, III, pp. 324-325.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1324a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1331" publication-type="other">
Si vedano le lettere riportate in Appendice II da C. Nardi, La "Vita e le opere
di F. S. Solfi cit., pp. 333-335 e ihid., p. 241 sgg.; Cfr. A. Cottignoli, Manzoni fra i
critici dell'Ottocento, Bologna, Boni 1978; A. Martini, La letteratura negata, Friburgo,
Edizioni Universitarie 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1347a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1354" publication-type="other">
« Revue Encyclopédique », Tome XXXVIII, p. 386; oltre a Shakespeare la pole-
mica, a distanza, sembra appuntarsi contro un Giordani che aveva valutato il romanzo
«stupendo, divino» come un «libro di popolo»; un giudizio su cui il Salii ironizza
volentieri senza considerare che il Giordani giustificava nel romanzo la precauzione del
narratore di apparirvi semplice « e quasi minchione: ma minchione a chi? agli impo-
stori e agli oppressori, che sempre furono e saranno minchionissimi... ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1377a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1384" publication-type="other">
Una poetica del « guazzabuglio » e della « natura » la definisce E. Raimondi
analizzando i meccanismi semiologici d'un testo artisticamente organizzato che nella sua
volontà di aderire al reale deve giungere « a una struttura che sia avvertita come assenza
di struttura »; cfr. E. Raimondi, Il romanzo senza idillio, Torino, Einaudi 1974,
pp. 68-72, 115-118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1403a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1410" publication-type="other">
P. Hazard, La Révolution Française et les Lettres Italiennes, Paris, Hachette
1910, pp. 95-96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1421a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1428" publication-type="other">
Si vedano i « Cenni biografici su l'Autore » premessi da Alfonso Salii a Della
Declamazione, per S. Salii, Napoli, Stabilimento Tipografico di Androsio 1878; e in
C. Nardi, La vita e le opere di F. S. Salfi cit., alle pp. 228 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1441a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1448" publication-type="other">
« Revue Encyclopédique », Tome XIX, Paris 1824.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1455a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1462" publication-type="other">
Lo stesso curatore non poteva annoverare che una giustamente misconosciuta
serie di epigoni: Lorenzo Camilli, Istituzioni sulla rappresentativa, L'Aquila 1835;
G. Emmanuele Bideri, L'arte di declamare, Napoli 1836; Gaetano Suzzarra, Della
Declamazione Italiana, Milano 1844; Franceschi, Studi teorico-pratici sull'arte di reci-
tare e declamare, Milano 1857; Taddeo Colucci, Principii teorico-pratici sull'arte di
recitare e di declamare, Napoli 1861; Martuscelli, Saggio sulla scienza della espressione
nelle sue relazioni all'arte rappresentativa, Napoli 1867; G. Soldatini, Studii sulla De-
clamazione, Pisa 1874.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1491a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1498" publication-type="other">
Della Declamazione cit., pp. 266-277; cfr. in C. Nardi, La vita e le opere di
F. S. Salfi cit., ρ. 185 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1508a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1515" publication-type="other">
Della Declamazione cit., p. 57; per la funzione primaria del corpo nella rappre-
sentazione mimetica cfr. l'intervento di U. Eco, Paramètres de la sémiologie théâtrale,
in Sémiologie de la représentation, Bruxelles, Complexe 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1528a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1535" publication-type="other">
Della Declamazione cit., pp. 153 e 170.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1543a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1550" publication-type="other">
Ibid., pp. 61, 69.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1557a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1564" publication-type="other">
Cfr. G. G. Engel, Lettere intorno alla Mimica, tradotte da G. Rasori, Milano,
per Batelli e Fanfani 1820, pp. 18-19, e G. E. Lessing, Orammaturgia d'Amburgo, a
cura di P. Chiarini, Bari, Laterza 1956, pp. 25-27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1577a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1584" publication-type="other">
Cfr. Bella Declamazione cit., pp. 69-71; sull'intensità espressiva del gesto «ro-
mantico » restano fondamentali le pagine di P. Brooks, L'immaginazione melodram-
matica, Parma, Pratiche 1985 (1976).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1597a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1604" publication-type="other">
D. Diderot, Lettres sur les Sourdes et les Muets, in Oeuvres Complètes, Tome I,
Nendeln, Kraus Reprint 1966. Il raccordo tra « declamazione » e « pantomima » in
termini di « colpi arditi d'espressione » era stato patrocinato dal « diderottiano » Pietro
Secchi sulle pagine del Caffé: « La voce, il tuono, il gesto, l'azione appartengono all'at-
tore, ed è ciò che più penetra specialmente ne' spettacoli delle gran passioni. Egli è
l'attore... che porta all'orecchio la forza, e la verità dell'accento, poiché a che serve al
poeta l'immaginare i quadri, se gli attori restano immobili nella simmetrica lor disposi-
zione, nei compassati lor movimenti? »; cfr. Il Caffé, a cura di S. Romagnoli, Milano,
Feltrinelli 1960, pp. 429-435.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1636a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1643" publication-type="other">
Della Declamazione cit., p. 73; cfr. G. G. Engel, Lettere intorno alla Mimica,
I cit., ρ. 57 sgg.; Κ. Buhler, Teoria dell'Espressione, Roma, Armando 1978, pp. 57-71.
Ai problemi della semiosi gestuale è dedicato il numero monografico di « Langages »
del giugno 1968; inoltre P. Bouissac, La mesure des gestes, Mouton, The Hague 1973;
ma si veda anche Keir Elam, Semiotica del teatro, Bologna, Il Mulino 1988 (1980),
p. 96 sgg. e M. De Marinis, Semiotica del teatro, Milano, Bompiani 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1666a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1673" publication-type="other">
Cfr. Della Declamazione cit., pp. 73-74; G. G. Engel, Lettere intorno alla Mi-
mica, I cit., p. 62 sgg.; a discutere i rapporti tra actio e strutture frastico-retoriche già
s'impegnava attorno al 1750 il Batteux delle Lettere sulla frase francese, ora accurata-
mente riproposte da F. Bollino: Ch. Batteux, Sulla frase, Modena, Mucchi 1984.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1690a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1697" publication-type="other">
Della Declamazione cit., pp. 89-91.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1704a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1711" publication-type="other">
Ibid., pp. 94-95; cfr. D. Diderot, Leçons de clavecin et principes d'harmonie,
in Oeuvres Complètes, Tome XII cit., p. 491 sgg.; al proposito E. Fubini, Gli enciclo-
pedisti e la musica, Torino, Einaudi 1971, pp. 177-183.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1724a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1731" publication-type="other">
Della Declamazione cit., p. 105; sulla tradizione del gesto mimico cfr. P. Magli,
The System of the Passions in Eighteenth Century Dramatic Mime, in « Versus », 1979,
e Due tipi di seduzione nell'espressività corporea dell'attore, in La semiotica e il doppio
teatrale, a cura di G. Ferroni, Napoli, Liguori 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1747a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1754" publication-type="other">
Della Declamazione cit., p. 112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1761a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1768" publication-type="other">
Ihid., p. 112 sgg.; cfr. G. G. Engel, Lettere sulla Mimica, I cit., p. 104 sgg.;
per una tipologia del gesto legata ai suoi atteggiamenti intenzionali: epistemico (cono-
scenza), doxastico (credenza), deontico (permesso/obbligo), bulemaico (volere), etc., si
veda J. Austin, Quando dire è fare, Torino, Marietti 1974 (1962); e, per i « marca-
tori » e le classi di movimento « prossimale » (verso il corpo dell'attore) e « distale »
(movimento d'allontanamento), L. Ray Birdwhistell, Kinesics and Context: Essays
in Body Communication, Harmansworth, Peguin 1971; J. O. Urmson, Dramatic Repré-
sentation, in « Philosophical Quarteley », 1972, n. 22; D. K. Lewis, Counterfactuals,
Oxford, Blackwell 1973; ma cfr. J. Kristeva, Il gesto, pratica ο comunicazione?, in
Semiotica. Ricerche per una semanalisi, Milano, Feltrinelli 1978; J. Hanna, The
Performer-Audience Connection: From Emotion to Metaphor in Dance and Society,
Austin, Univ. of Texas Press 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1810a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1817" publication-type="other">
Della Declamazione cit., pp. 116-118; cfr. G. G. Engel, Lettere sulla Mimica,
II cit., p. 179 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1828a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1835" publication-type="other">
Della Declamazione cit., p. 124; sul rapporto fra le possibili unità mimali di
rappresentazione e i loro ricettori si veda P. Pavis, Dictionnaire du théâtre, Paris,
Editions Sociales 1980, s.v. Unité minimale, nonché le pagine sulla semiologia del gesto
teatrale in Voix et images de la scène: pour une sémiologie de la réception, Presses
Univ. de Lille 1985, pp. 93-122.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1854a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1861" publication-type="other">
Della Declamazione cit., pp. 168-171, 177-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1868a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1875" publication-type="other">
G. Steiner, Morte della tragedia, Milano, Garzanti 1965, p. 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1882a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1889" publication-type="other">
Cfr. G. G. Engel, Lettere intorno alla Mimica cit., I, p. xv; già dai tempi del-
VAiace il Foscolo considerava il Rasori - e come tale lo raccomandava alla Teotochi
Albrizzi - «medico consigliere ed amico»: Epistolario, III cit., pp. 507, 512.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1902a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1909" publication-type="other">
Cfr. Le Lettere di Carlo Porta e degli Amici della Cameretta cit., pp. 245,
239, 412-414.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1919a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1926" publication-type="other">
Cfr. Entretiens sur le Fils Naturel, in Oeuvres Complètes, Tome VII cit.,
p. 94 sgg.; come Dorval anche il nipote di Rameau possedeva il senso teatrale della
pantomima, delle « posizioni », dei « tableaux vivants »; « Moi - Qu'est-ce que des
positions? - Lui - Allez le demender à Noverre. Le monde en offre bien plus que son
art n'en peut imiter -... je suis excellent pantomime comme vous en allez juger »;
cfr. Tome V, p. 342 sgg.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1950a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1957" publication-type="other">
Cfr. F. S. Salfi, Virginia bresciana, in La tragedia dell'Ottocento, I cit., Atto I,
1, vv. 1-6, p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1967a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e1974" publication-type="other">
Virginia bresciana cit., I, vv. 37-44, p. 12; cfr. « nei fiammeggianti / torvi suoi
sguardi...» del Filippo, V, 1, w. 6-7; «D'odio e furor lampeggiano i tuoi sguardi?»
dell'Ottavia, II, 6, v. 234; « Ah! pur che il truce sguardo / non mi saetti... » del Saul,
V, 3, w. 122-123; «...al sol riapparirle in volto / anco un lampo di gioja... » della
Mirra, III, 1, w. 17-18; «Oh qual terribil lampo, / da questi accenti...», V, 2,
w. 184-185.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e1997a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2004" publication-type="other">
« L'arte poetica dee dunque consistere nel congiungere e accavallare un verso
con l'altro, giacché notando la pausa finale del verso, rimanga tuttavia quella specie di
cadenza e di suono pendente, che si appoggia su le parole seguenti secondo la natura
del senso, che lega ad un tempo le parole e i versi... »; cfr. Della Declamazione
cit. ρ. 81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2023a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2030" publication-type="other">
Virginia bresciana cit., IV, 5, vv. 14-16; per il Salii, teorico delle « transizioni »
passionali - cfr. Della Declamazione cit., pp. 224-227 -, l'archetipo delle « digradazioni »
dialogiche in consonanza resta ovviamente il verso àzWAntigone·.
Cre. Scegliesti?
Ant. Ho scelto
Cre. Emon?
Ant. Morte.
Cre. L'avrai.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2059a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2066" publication-type="other">
S. Pellico, Francesca da Rimini, in La tragedia dell'Ottocento, I cit., I, 1,
w. 53-55, p. 270; sul Pellico drammaturgo si veda E. Bertana, La tragedia, Milano,
Vallardi 1905; F. Montanari, S. Pellico ο della mediocrità, Genova, Degli Orfini 1935;
M. Apollonio, Storia del teatro italiano, II, Firenze, Sansoni 1981; G. Pullini, Il
teatro dell'Ottocento, Milano, Piccin 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2085a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2092" publication-type="other">
Francesca da Rimini cit., I, 2, w. 57-58, p. 273; I, 1, w. 71-73, p. 271.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2100a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2107" publication-type="other">
Ibid., I, 2, w. 1-6, pp. 271-272.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2114a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2121" publication-type="other">
Ibid., I, 2, w. 71-79, p. 274.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2128a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2135" publication-type="other">
Ibid., II, 4, w. 36-38, p. 285.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2142a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2149" publication-type="other">
Cfr. R. Negri, Manzoni e la politica, in Manzoni diverso, Milano, Marzorati 1976,
pp. 115-125; G. Lonardi, Il « Carmagnola », Venezia e il «potere ingiusto», in Man-
zoni, Venezia e il Veneto, a cura di V. Branca, E. Caccia, C. GaHmberti, Firenze,
Olschki 1976, pp. 19-41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2165a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2172" publication-type="other">
Cfr. - in data 8 gennaio 1820 - S. Pellico, Lettere Milanesi (1815-1821), a
cura di M. Scotti, Torino, Loescher 1963.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2182a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2189" publication-type="other">
A. Manzoni, Il conte di Carmagnola, in La tragedia dell'Ottocento cit., II, 3,
w. 1-9, p. 336; sulle tragedie manzoniane: G. Bollati, Introduzione die tragedie di
A.M., Torino, Einaudi 1965; G. Lonardi, L'esperienza stilistica del M. tragico, Firenze,
Olschki 1965 e G. Getto, Tre studi sul teatro, Caltanisetta-Roma, Sciascia 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2206a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2213" publication-type="other">
Come si ricorderà, il decasillabo è il ritmo della Passione e del Marzo 1821;
per il Monti cfr. l'Inno per l'anniversario della caduta dell'ultimo re di Francia, cantato
alla Scala il 21 gennaio 1799. L'Inno del Salii, « in memoria dei bravi morti nel pas-
saggio del Mincio », inizia: « No, non muore chi cade sul campo, / E cadendo minaccia
la morte; / No, non muore; trionfa da forte, / E immortale fra i Numi vivrà. / Qual
si caccia fra nugoli il lampo, / Urta il Franco le schiere di Marte; / Non l'arresta natura,
non arte, / Non periglio, che lena gli dà... »; in II Parnaso Democratico, Tomo I,
Bologna, Anno X, pp. 132-134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2242a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2249" publication-type="other">
A. Manzoni, Adelchi, in La tragedia dell'Ottocento cit., I, 3, w. 1-5, p. 401;
sul dramma A. Galletti, Manzoni, Shakespeare e Bossuet, in Saggi e studi, Bologna,
Zanichelli 1915; G. Petrocchi, Preludio e morte di Anfrido, in Manzoni - Letteratura
e vita, Milano, Rizzoli 1971; R. Μ. Ruggieri, Storia poetica e poesia storica, tradizione
e attualità sull'« Adelchi », Milano, Centro Nazionale di Studi Manzoniani 1975; G. Lo-
nardi, Dramma, «romance », romanzo, in «Lettere Italiane», 1986/4. Quanto alla
tecnica teatrale si veda P. Bosisio, Il Manzoni drammaturgo dal « Carmagnola » al-
l'si Adelchi », in La parola e la scena, Roma, Bulzoni 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2278a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2287" publication-type="other">
A. Manzoni, Adelchi cit., IV, 1, w. 171-173, p. 448. Proprio dal delirio di
Ermengarda e dai cori avrà inizio quel « manzonismo di massa » che con Verdi dilagherà
- insegna il Baldacci - nei libretti d'opera: dopo la conversione di Nabucco - memore
e della conversione dell'Innominato e della morte di Ermengarda («Su me... mo-
rente... esamine / discenda... il tuo perdono!... Te chiamo... ο Dio... ») - I Lombardi
del Grossi offrono al Solerà il medium tematico in cui trasporre la coralità ormai risorgi-
mentale del contrasto tra avvilimento e riscossa: «... Ma la fronte avvilita e dimessa /
hanno i servi già baldi e valenti! / Deh! non far che ludibrio alle genti... »; « Sì!...
Guerra! guerra! / guerra; guerra! s'impugni la spada, / affrettiamoci, empiamo le
schiere... »; cfr. Luigi Baldacci, Libretti d'opera, Firenze, Vallecchi 1974, pp. 172,
177-183; F. Portinari, «Pari siamo! lo la lingua, egli ha il pugnale». Storia del melo-
dramma ottocentesco attraverso i suoi libretti, Torino, E.D.T. 1981, p. 139 - ove lo
stesso titolo « verdiano » potrebbe richiamare il monologo di Marco: « Uno il sorriso,
uno il pugnai, quest'altro / le minacce... e la mia?... » (IV, 2); ma si veda anche
Ylntroduzione a II libretto del melodramma dell'Ottocento, II, Torino, Einaudi 1984.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2338a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2345" publication-type="other">
A. Manzoni, Lettere, I, a G. Cattaneo, marzo 1822 cit., p. 256.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2352a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2359" publication-type="other">
Cfr. le note di commento a I Promessi Sposi, a cura di L. Bottoni e E. Rai-
mondi cit.; per la «gestualità» nel romanzo: R. Salsano, Ritrattistica e Mimica nei
« P S. », Roma, Palombi 1979; E. Mazzocca, Quale Manzoni? Vicende figurative dei
«P.S.», Milano, Il Saggiatore 1985; M. Russo, L'immagine del gesto nei «P.S.»,
in «Biblioteca Teatrale», 1986/1; G. Palen Pierce, Tracce di tecnica pittorica ne i
« P S. », in Letteratura Italiana e Arti Figurative, II cit., pp. 851-856.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2157e2382a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2157e2389" publication-type="other">
Ch. Batteux, Sulla frase cit., p. 203.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
