<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Editions de l'Ecole des hautes etudes en sciences sociales</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">03355985</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">30128866</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Le pentecôtisme brésilien au Cap-Vert: L'Église Universelle du Royaume de Dieu</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Pierre-Joseph</given-names>
                  <surname>Laurent</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Claudio</given-names>
                  <surname>Furtado</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2008</year>
         
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <volume>53</volume>
         <issue>141</issue>
         <issue-id>i30128859</issue-id>
         <fpage>113</fpage>
         <lpage>131</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright 2008 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/30128866"/>
         <abstract>
            <p>L'Église Universelle du Royaume de Dieu du Cap-Vert, avec près de 20000 fidèles, sur 475000 habitants (soit 4%), connaît, depuis une décennie, un réel succès, dans ce pays-archipel, catholique à plus de 93%. La modernisation rapide du pays (devenu depuis janvier 2008, un Pays de Développement Moyen) renvoie à un moment particulièrement instable. L'embellie économique conduit à une réforme importante de la culture capverdienne et une augmentation des inégalités sociales, ressenties pour certains comme une forme de souffrance. L'Église Universelle répond à l'inquiétude et au doute engendrés par cette situation et ressentis plus fortement par certains groupes de population, par la promotion d'une identitt positive, qualifiée de "gagnante". En tant qu'entreprise religieuse, l'Église pousse ses membres à s'approprier du changement comme d'un fait inéluctable de société. Par la promotion d'une morale de la conviction liée à un procès de la responsabilisation, l'Universelle met en avant la réussite individuelle qui devrait, dans la foulée, libérer le croyant des anciennes formes de la solidarité, notamment celles liées à la "vieille société capverdienne" et toujours louée par de nombreux poètes et chanteurs. /// The Universal Church of the Realm of the God of Cape Verde, with about 20000 believers, on 475000 inhabitants (around 4%), has been, for a decade, a real success, in this country-archipelago which counts about 93% Catholics. The fast modernization of the country (since January 2008, a Country of Average Development) sends at a particularly unstable moment. The economics' taking off leads to an important reform of the capeverdean culture and an increase in the social disparities, understood for some as way of suffering. The Universal Church answers the anxiety and the doubt engendered by this situation, and more strongly felt by certain groups of population, by the promotion of a positive identity, qualified as "winning". As religious company, the Church urges its members to appropriate of the change as the inevitable fact of society. By the promotion of a morality of the conviction related to a lawsuit of the empowerment, the Universal advances the individual success which should, in the stride, release the believer of the ancient forms of the solidarity, notably those connected to the "old Capeverdean society" and always praised by numerous poets and singers. /// La Iglesia Universal del Reino de Dios de Cabo Verde, con cerca de 20000 creyentes, sobre 475000 habitantes (el 4%), conoce, desde hace una década, un éxito real, en éste país-archipiélago, católico a más del 93%. La modernización rápida del país (convertido en un País de Desarrollo Medio, desde enero de 2008) da como resultado un momento particularmente inestable. El realce económico conduce a una importante reforma de la cultura caboverdiana y a un aumento de las desigualdades sociales, sentidas par algunos como una forma de sufrimiento. La Iglesia Universal responde a la inquietud y a la duda engendrada por ésta situación y sentido con mayor fuerza por ciertos grupos de población, mediante la promoción de una identidad positiva, cualificada de "ganadora". Como empresa religiosa, la Iglesia incita a sus miembros a apropiarse del cambio como de un hecho ineludible de sociedad. Mediante la promoción de una moral de la convicción vinculada a la responsabilización, la Universal pone por delante el éxito individual que debería, en la corriente, liberar al creyente de las antiguas formas de la solidaridad, particularmente las vinculadas a la "vieja sociedad caboverdianas" y siempre ensalzada por numerosos poetas y cantantes.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>Cap-Vert</kwd>
            <kwd>Église Universelle</kwd>
            <kwd>développement</kwd>
            <kwd>Cape Verde</kwd>
            <kwd>Universal Church</kwd>
            <kwd>development</kwd>
            <kwd>Cabo Verde</kwd>
            <kwd>Iglesia Universal</kwd>
            <kwd>desarrollo</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d342e169a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e176" publication-type="other">
Fond National de la Recherche Scientifique
de Belgique (FNRS - programme FRFC: juin 2004</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e185" publication-type="other">
mars 2005</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e191" publication-type="other">
septembre 2005</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e198" publication-type="other">
septembre 2007</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e204" publication-type="other">
Marie-José Jolivet (décembre 2003)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e211a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e218" publication-type="other">
PNUD 2004</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e225a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e232" publication-type="other">
FAO, rapport spécial Cap-Vert 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e239a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e246" publication-type="other">
Documento de estratégia de crescimento e de redução da pobreza, Republica de Cabo
Verde, Ministério das Finanças e do Planeamento, setembro de 2004, p. 35, note 40</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e255" publication-type="other">
PNUD,
Rapport mondial sur le développement humain, 2001, annexes, pp. 182-185</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e266a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e273" publication-type="other">
Institut National de Statistique, censo 2000, p. 59.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e280a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e287" publication-type="other">
Ibid., p. 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e294a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e303" publication-type="other">
Ricoeur (2004)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e310a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e317" publication-type="other">
Marion Aubrée (2001 ; 2003)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e324a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e331" publication-type="other">
Afrique du Sud (1999: 365)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e338a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e345" publication-type="other">
Giumbelli (2002, 456)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e353a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e360" publication-type="other">
Martin (1990)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e366" publication-type="other">
Campos (1997: 367-378)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e373a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e380" publication-type="other">
Laurent,
2005</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e390a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e397" publication-type="other">
Corten,
notamment le chap. 7: La secte: l'anti-politique du pauvre (1995)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d342e407a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e414" publication-type="other">
Laurent, 1998</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d342e420" publication-type="other">
Latouche, Laurent, Singleton, Servais, 2004</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d342e436a1310">
            <mixed-citation id="d342e440" publication-type="other">
ALMEIDA R.M., 1996, A universalização do Reino de Deus. Dissertação (Mestrado em
Antropologia) Instituto de Filosofia em Ciências Humanas, Universidade de Campinas.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e450a1310">
            <mixed-citation id="d342e454" publication-type="other">
ANDRADE SILVA Elisa, 1996, Les îles du Cap-Vert, de la découverte à l'indépendance
nationale (1460 à 1975), Paris, L'Harmattan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e464a1310">
            <mixed-citation id="d342e468" publication-type="other">
--- , 2000, Quelques aspects du développement économique, social et politique aux Iles du
Cap-Vert (1975-1999), Paris, UNESCO.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e478a1310">
            <mixed-citation id="d342e482" publication-type="other">
AUBRÉE Marion, 2001, « Dynamiques comparées de l'Église Universelle du Royaume de
Dieu au Brésil et à l'Étranger », in BASTIAN J.-P., CHAMPION F., ROUSSELET K., (dirs.)
La globalisation du religieux, Paris, L'Harmattan, pp. 113-124.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e496a1310">
            <mixed-citation id="d342e500" publication-type="other">
--- , 2003, « Un néo-pentecôtisme brésilien parmi les populations immigrées en Europe
de l'Ouest », in MEINTEL D. et LEBLANC M.-N., (dirs.), Le religieux en mouvement.
Anthropologie et société, 27-1, pp. 65-84.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e513a1310">
            <mixed-citation id="d342e517" publication-type="other">
BASTIAN Jean-Pierre, (dir.), 2001, La modernité religieuse en perspective comparée, Paris,
Karthala.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e527a1310">
            <mixed-citation id="d342e531" publication-type="other">
BIRMAN Patricia, 1997, « Males e malefícios no discurso neopentecostal », in BIRMAN P.,
NOVAES R., CRESPO S., (Organização), O mal à brasileira, Rio de Janeiro, ed. Verj.,
pp. 62-80.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e544a1310">
            <mixed-citation id="d342e548" publication-type="other">
--- , 1998, « Cultes de possession et pentecôtismes au Brésil: passages », Cahiers du Brésil
contemporain, 35-36, pp. 185-208.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e558a1310">
            <mixed-citation id="d342e562" publication-type="other">
CAMPOS Leonildo Silveira, 1997, Teatro, templo e mercado. Organização e marketing de
um empreendimento neopentecostal, Petrópolis-São Paulo-Sio Bernardo do Campo,
Vozes-Simpósio-UMESP.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e575a1310">
            <mixed-citation id="d342e579" publication-type="other">
--- , 1999, « A Igreja universal do Reino de Deus, um empreendimento religioso atual e
seus modos de expansão (Brasil, África e Europa) », Lusotopie, pp. 355-367.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e590a1310">
            <mixed-citation id="d342e594" publication-type="other">
--- , 2003, «O beme o mal nas representações de novos pentecostais brasileiras quanto a
economia », Caminhos Goiânia, I-2, pp. 33-65.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e604a1310">
            <mixed-citation id="d342e608" publication-type="other">
CARREIRA Antonio, 2000, Cabo Verde, Formação e extinção de ume sociedade escravocrata
(1460-1878), Praia, IPC, p. 208.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e618a1310">
            <mixed-citation id="d342e622" publication-type="other">
CORTEN André, 1995, Le pentecôtisme au Brésil, Paris, Karthala.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e629a1310">
            <mixed-citation id="d342e633" publication-type="other">
CORTEN André, DozoN Jean-Pierre, ORo ARI Pedro, (dirs.), 2004, Les nouveaux conquérants
de la foi. L'Église Universelle du Royaume de Dieu (Brésil), Paris, Karthala.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e643a1310">
            <mixed-citation id="d342e647" publication-type="other">
CERTEAU Michel de, 1994, La prise de parole et autres écrits politiques, Paris, Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e654a1310">
            <mixed-citation id="d342e658" publication-type="other">
Documento de estratégia de crescimento e de redução da pobreza (DECRP), Republica
de Cabo Verde, Ministério das finanças e do Planeamento, septembre 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e669a1310">
            <mixed-citation id="d342e673" publication-type="other">
FIALHO-COSTA Livia, 2002, Qu'est-ce qui fait crier les crentes? Émotion, corps et délivrance
à l'ÉIglise Universelle du Royaume de Dieu (Bahia-Brésil), These de doctorat, Paris,
EHESS.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e686a1310">
            <mixed-citation id="d342e690" publication-type="other">
GIUMBELLI Emerson Alessandro, 2002, O fim da religião. Dilemas da liberdade religiosa
no Brasil e na França, São Paulo, Attar.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e700a1310">
            <mixed-citation id="d342e704" publication-type="other">
GOMEZ Wilson, 1993, « Demônios do fim de século, curas, ofertas e exorcismos na Igreja
Universal do Reino de Deus », Cadernos do CEAS, (Salvador, Ba), 146, pp. 47-63.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e714a1310">
            <mixed-citation id="d342e718" publication-type="other">
FONSECA Alexandre, 2004, « Un empire médiatique », in CORTEN A., DOZON J.-P., ORO
ARI P., (dirs.), Les nouveaux conquérants de la foi. L'Église Universelle du Royaume
de Dieu (Brésil), Paris, Karthala, pp. 211-229.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e731a1310">
            <mixed-citation id="d342e735" publication-type="other">
FRESTON Paul, 1999, « A Igreja universal do Reino de Deus na Europa », Lusotopie,
pp. 383-403.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e745a1310">
            <mixed-citation id="d342e749" publication-type="other">
--- , 2001, « The Transnationalisation of Brazilian Pentecostalism: The Universal Church
of the Kingdom of God », in CORTEN A., MARSHALL-FRATANI R., (editors), Between
Babel and Pentecost. Transnational Pentecostalism in Africa and Latin America,
London, Hurst, pp. 196-215.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e766a1310">
            <mixed-citation id="d342e770" publication-type="other">
FURTADO Claudio, 1993, A transformação das estruturas agrárias numa sociedade em
mudança-Santiago, Cabo Verde, Praia, Instituto Caboverdiano do Livro e do Disco.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e780a1310">
            <mixed-citation id="d342e784" publication-type="other">
Indicateurs PNUD, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e791a1310">
            <mixed-citation id="d342e795" publication-type="other">
Institut National de Statistique, censo 2000, p. 59.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e802a1310">
            <mixed-citation id="d342e806" publication-type="other">
LATOUCHE Serge, LAURENT Pierre-Joseph, SINGLETON Mike, SERVAIS Olivier, (dirs.), 2004,
Les raisons de la ruses, Paris, La Découverte-MAUSS.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e816a1310">
            <mixed-citation id="d342e820" publication-type="other">
LAURENT Pierre-Joseph, 1998, Le don comme ruse. Une association de développement en
pays mossi, Paris, Karthala.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e830a1310">
            <mixed-citation id="d342e834" publication-type="other">
--- , 2003, Les pentecôtistes du Burkina Faso. Mariage, pouvoir et guérison, Paris, Karthala.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e842a1310">
            <mixed-citation id="d342e846" publication-type="other">
--- , 2005, « The Process of Bricolage Between Mythic Societies and Global Modernity:
Conversion to the Assembly of God Faith in Burkina Faso », Social Compass, 52-3,
pp. 309-323.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e859a1310">
            <mixed-citation id="d342e863" publication-type="other">
MACEDO Idir, 1996, Orixás, Caboclos e Guias. Deuses ou Demônios? Rio de Janeiro,
Gráfica universal. (Production de l'Église Universelle)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e873a1310">
            <mixed-citation id="d342e877" publication-type="other">
MARIANO Ricardo, 1995, Neopentecostalismo. Os pentecostais estão mudando, Mémoire
de maîtrise présentée à São Paulo-USP.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e887a1310">
            <mixed-citation id="d342e891" publication-type="other">
--- , 2004, « Expansão pentecostal no Brasil: o caso da Igreja Universal », Estudos avançados,
18-52, pp. 121-138.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e901a1310">
            <mixed-citation id="d342e905" publication-type="other">
--- , 2004, « Le royaume de prospérité de l'Église universelle », in CORTEN A., DOZON J.-P.,
ORO ARI P. (dirs.), Les nouveaux conquérants de la foi. L'Église Universelle du
Royaume de Dieu (Brésil), Paris, Karthala, pp. 197-212.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e918a1310">
            <mixed-citation id="d342e922" publication-type="other">
MARTIN David, 1990, Tongues of fire: the Explosion of Protestantism in Latin América,
Oxford, Basil Blackwell.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e933a1310">
            <mixed-citation id="d342e937" publication-type="other">
MARY André, 2000, Le bricolage africain des béros chrétiens, Paris, Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e944a1310">
            <mixed-citation id="d342e948" publication-type="other">
--- , 2001, « Globalisation des pentecôtismes et hybridité du christianisme africain », in
BASTIAN J.-P., CHAMPION F., ROUSSELET K., (dirs.), La globalisation du religieux,
Paris, L'Harmattan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e961a1310">
            <mixed-citation id="d342e965" publication-type="other">
--- , 2002, « Le pentecôtisme brésilien en Terre africaine. L'universel abstrait du Royaume
de Dieu », Cahiers d'Études africaines, XLII/167, pp. 463-478.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e975a1310">
            <mixed-citation id="d342e979" publication-type="other">
ORO ARI Pedro, 2005, « The politics of the Universal Church and its consequences on
religion and politics in Brazil », trad. Enrique J. Romera, Rev. bras. Ci. Soc. [online],
1, Special Edition [cited 01 February 2006].</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e992a1310">
            <mixed-citation id="d342e996" publication-type="other">
PIMENTEL Fernando da Silva, 2005, « Psiqué nos dominios do demônio, um olhar sobre
a relação entre exorcismo e cura num grupo de mulheres fieis da IURD &gt;, Revista de
Estudos da Religião, 2, pp. 22-24.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e1009a1310">
            <mixed-citation id="d342e1013" publication-type="other">
PNUD, 2001, Rapport mondial sur le développement humain, annexes, pp. 182-185.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e1021a1310">
            <mixed-citation id="d342e1025" publication-type="other">
POLANYI Karl, 1983, La grande transformation, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e1032a1310">
            <mixed-citation id="d342e1036" publication-type="other">
RICOEUR Paul, 2004, Parcours de la reconnaissance, Paris, Stock.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e1043a1310">
            <mixed-citation id="d342e1047" publication-type="other">
ROCHA COSTA Ana, 2003, « La lutte contre le blanchiment de capitaux et le financement
du terrorisme », BCEAO, BEAC, pp. 21-23.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d342e1057a1310">
            <mixed-citation id="d342e1061" publication-type="other">
SEN Amartya, 1993, Éthique et Économie, Paris, PUF, coll. « Philosophie morale ».</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
