<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         article-type="research-article"
         dtd-version="1.0"
         xml:lang="en">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="publisher-id">mexistudestumexi</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Mexican Studies/Estudios Mexicanos</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>University of California Press</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">07429797</issn>
         <issn pub-type="epub">15338320</issn>
         <custom-meta-group/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.1525/msem.2013.29.2.478</article-id>
         <article-id pub-id-type="publisher-id">10.1525/msem.2013.29.2.478</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group subj-group-type="heading">
               <subject>Articles</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Espectros en el archivo</article-title>
            <subtitle>
               <italic>Cementerio de papel</italic>de Fritz Glockner y el retorno del pasado reprimido al Palacio Negro de Lecumberri</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>Vázquez</surname>
                  <given-names>Juan de Dios</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af1"/>
            </contrib>
            <bio>
               <p>
                  <bold>Juan de Dios Vázquez</bold>is an assistant professor in the Department of Spanish and Portuguese at New York University, where he teaches courses in Latin American cultural history, cultural studies, cultural memory, trauma studies, and film theory. He has written extensively about crime and criminal culture in modern Mexico. Some of his most recent publications include “La fábrica del asesino: El Goyo Cárdenas y las transformaciones identitarias de un asesino serial,”<italic>Estudios de Historia Moderna y Contemporanea de México</italic>(UNAM), 42; “Rejas, murallas y otras demarcaciones: David Alfaro Siqueiros y José Revueltas en ‘El palacio negro de Lecumberri,’”<italic>Historia Mexicana</italic>(Colegio de México), 247; and “Corridos de la Penitenciaría del Distrito Federal,” Legajos.<italic>Boletín del Archivo General de la Nación</italic>, Vol. 2.6.</p>
            </bio>
         </contrib-group>
         <aff id="af1">New York University</aff>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <month>8</month>
            <year>2013</year>
            <string-date>Summer 2013</string-date>
         </pub-date>
         <volume>29</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id>msem.2013.29.issue-2</issue-id>
         <fpage>478</fpage>
         <lpage>502</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2013 by The Regents of the University of California.</copyright-statement>
            <copyright-year>2013</copyright-year>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/10.1525/msem.2013.29.2.478"/>
         <abstract>
            <p>Este artículo estudia la novela<italic>Cementerio de papel</italic>(2002) donde se teje un<italic>thriller</italic>detectivesco en torno a un asesinato sucedido bajo la cúpula del Archivo General de la Nación (Lecumberri). Con el traslado y la apertura de los expedientes de la antigua Dirección Federal de Seguridad retornan a la antigua prisión las viejas víctimas y sus victimarios, sólo que ahora en forma de espectros del pasado. La obra se mueve, así, dentro del binomio cárcel/archivo, presentando a Lecumberri como un espacio vivo desde donde empezar una búsqueda por la justicia y la verdad, sin caer en la melancolía o el victimismo.</p>
            <p>This essay examines the novel<italic>Cementerio de Papel</italic>[<italic>Paper Cemetery</italic>] (2002), a detective thriller about a murder that took place under the dome of the Archivo General de la Nación [National General Archive] (Lecumberri). The relocation and opening of the files of the former Dirección Federal de Seguridad [Federal Security Bureau] in the former prison comes along with the return of victims and victimizers, only now they come back as ghosts of things past. The novel works with the binomial jail/archive, featuring Lecumberri as a live space from which to begin a search for justice and truth, without sinking into melancholy or victimhood.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>Lecumberri</kwd>
            <kwd>archivo</kwd>
            <kwd>prisión</kwd>
            <kwd>cementerio</kwd>
            <kwd>documentos</kwd>
            <kwd>trauma</kwd>
            <kwd>memoria</kwd>
            <kwd>represión</kwd>
            <kwd>fantasmas</kwd>
            <kwd>ominoso</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <kwd>Lecumberri</kwd>
            <kwd>archive</kwd>
            <kwd>prison</kwd>
            <kwd>cemetery</kwd>
            <kwd>documents</kwd>
            <kwd>trauma</kwd>
            <kwd>memory</kwd>
            <kwd>repression</kwd>
            <kwd>ghosts</kwd>
            <kwd>ominous</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>en</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
