<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="pol">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">roczfiloannaphilo</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016852</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Roczniki Filozoficzne / Annales de Philosophie / Annals of Philosophy</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>John Paul II Catholic University of Lublin, Faculty of Philosophy</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00357685</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2450002X</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90014628</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ARTYKUŁY</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>PROBLEM NIEWOLNEJ WOLI W UJĘCIU FENOMENOLOGII HERMENEUTYCZNEJ — STANOWISKO PAULA RICŒURA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>BEMBENNEK</surname>
                  <given-names>KRYSTYNA</given-names>
               </string-name>
               <aff>Mgr Krystyna Bembennek — Zakład Historii Filozofii Starożytnej, Średniowiecznej i Nowożytnej w Instytucie Filozofii, Socjologii i Dziennikarstwa na Wydziale Nauk Społecznych Uniwersytetu Gdańskiego</aff>
               <aff>Information about Author: Krystyna Bembennek, MA — Unit of History of Ancient, Medieval and Modern Philosophy, Institute of Philosophy, Sociology and Journalism, Faculty of Social Sciences, University of Gdansk</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>2017</string-date>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">65</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90014619</issue-id>
         <fpage>173</fpage>
         <lpage>189</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Copyright by Towarzystwo Naukowe KUL &amp; Katolicki Uniwersytet Lubelski Jana Pawła II – Wydział Filozofii, 2017</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90014628"/>
         <abstract>
            <label>Streszczenie</label>
            <p>Celem artykułu jest przedstawienie wybranych wątków myśli Paula Ricœura, szczególnie jego rozważań dotyczących niewolnej woli. Po pierwsze, zaprezentowana zostaje Ricœurowska filozofia woli (w kontekście fenomenologii tego, co wolne, i tego, co mimowolne) oraz koncepcja ludzkiej ułomności. Następnie omówionajest reinterpretacja (rozszerzenie) fenomenologii Husserla, której dokonuje Ricœur, co prowadzi go do wypracowania hermeneutycznej formuły, wskazującej, że symbol daje do myślenia. Ostatecznie twierdzę, że fenomenologia hermeneutyczna Ricœura tworzy określoną wizję antropologiczną i rozumienie ludzkiej kondycji, które później stanie się częścią „hermeneutyki siebie”.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>Summary</label>
            <p>The aim of the article is to present some aspects of Paul Ricœur’s thought, especially his reflection on the servile will. Firstly I present Ricœur’s philosophy of will (in the context of phenomenology of the voluntary and involuntary) and the concept of fallibility. Then I demonstrate the main aspects of Ricœurian rethinking and enlarging of Husserl’s phenomenology what leads to hermeneutic formula: the symbol gives rise to thought. Eventually, I argue that Ricœur’s hermeneutic phenomenology creates a specified anthropological view and understanding of the human condition. This understanding will later become a part of the ‘hermeneutics of the self.’</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <label>Słowa kluczowe:</label>
            <kwd>Paul Ricœur</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>servile will</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>fallible man</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>fault</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>symbolism of evil</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Key words:</label>
            <kwd>Paul Ricœur</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>niewolna wola</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>człowiek ułomny</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>wina</kwd>
            <x>;</x>
            <kwd>symbolika zła</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>pol</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>BIBLIOGRAFIA</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Augustyn, św. Wyznania. Tłum. oraz wstęp Zygmunt Kubiak. Kraków: Znak, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Bała, Maciej. O możliwości hermeneutycznej filozofii religii. Propozycja Paula Ricœura. Warszawa: Wydawnictwo Uniwersytetu Kardynała Stefana Wyszyńskiego, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Bembennek, Krystyna. „Ricoeur wobec fenomenologii Husserla – ku fenomenologii hermeneutycznej”. Fenomenologia 12 (2014): 117–132.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Chorab, Monika. „Ujęcie zła w filozofii Paula Ricoeura, Jeana Naberta i Gabriela Marcela”. Rocznik Teologii Katolickiej 10 (2011): 221–231.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Drwięga, Marek. Paul Ricœur daje do myślenia. Bydgoszcz: Homini, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Gilson, Étienne. „Paul Ricoeur. Nędza i wielkość fenomenologii”. W: Tenże, Thomas Langan i Armand A. Maurer. Historia filozofii współczesnej od Hegla do czasów najnowszych.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Tłum. Bohdan Chwedeńczuk i Sylwester Zalewski, 362–369. Warszawa: Instytut Wydawniczy PAX, 1977.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Greisch, Jean. Paul Ricœur. L’itinérance du sens. Grenoble: Millon, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Grondin, Jean. Paul Ricœur. Paris: PUF, 2013.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Ihde, Don. Hermeneutic Phenomenology. The Philosophy of Paul Ricoeur. Evanston: Northwestern University Press, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Jakubowski, Jarosław. „Na czym polega skończoność ciała własnego? W poszukiwaniu odpowiedzi Paula Ricoeura”. Filo-Sofija 11 (2010), 2: 107–124.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Koszkało, Martyna. „Koncepcja woli według św. Augustyna — perspektywa antropologiczna”. Roczniki Filozoficzne 64 (2016), 3: 5–37. DOI: 10.18290M.2016.64.3-1.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Mukoid, Ewa. Filozofia zla. Nabert. Marcel, Ricoeur. Kraków: Universitas, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Pascal, Blaise. Myśli. Tłum. Tadeusz Żeleński. Warszawa: Instytut Wydawniczy PAX, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur, Paul. „De l’interprétation”. W: Tenże. Du texte à l’action. Essais d’herméneutique II, 13–39. Paris: Éditions du Seuil, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. „Egzystencja i hermeneutyka”. W: Tenże. Egzystencja i hermeneutyka. Rozprawy o metodzie. Tłum. Karol Tarnowski, wybór Stanisław Cichowicz, 128–148. Warszawa: Instytut Wydawniczy PAX, 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. „Fenomenologia i hermeneutyka: wychodząc od Husserla…”. Tłum. Marek Drwięga. W: Fenomenologia francuska. Rozpoznania/interpretacje/rozwinięcia, red. Jacek Migasiński i Iwona Lorenc, przy współpracy Małgorzaty Kowalskiej i Andrzeja Ledera, 194233. Warszawa: IFiS PAN, 2006.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. „Grzech pierworodny — studium znaczenia”. W: Tenże. Podlug nadziei. Odczyty, szkice, studia. Wybór i opracowanie Stanisław Cichowicz. Tłum. Anna Tatarkiewicz, 198–217. Warszawa: Instytut Wydawniczy PAX, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur, Paul. „Kant et Husserl”. W: Tenże. A l’école de la phénoménologie, 273–313. Paris: Vrin, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur, Paul. Krytyka i przekonanie. Rozmowy z Francois Azouvim i Markiem de Launay. Tłum. Marek Drwięga. Warszawa: KR, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref21">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur, Paul. „Lectio magistralis de Paul Ricœur”. W: Domenico Jervolino. Paul Ricœur. Une herméneutique de la condition humaine (avec un inédit de Paul Ricœur), 74–91. Paris: Ellipses, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref22">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur, Paul. „Méthode et tâche d’une phénoménologie de la volonté”. W: Tenże. A l’école de la phénoménologie, 65–93. Paris: Vrin, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref23">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur, Paul. Philosophie de la volonté. I. Le volontaire et l’involontaire. Paris: Aubier, 1949.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref24">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricœur, Paul. Philosophie de la volonté. II. Finitude et culpabilité, livre 1 — L’homme faillible. Paris: Aubier, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref25">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. Refleksja dokonana. Autobiografia intelektualna. Tłum. Patrycja Bobowska-Nastarzewska. Kęty: Antyk, 2015.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref26">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. Symbolika zla. Tłum. Stanisław Cichowicz i Maryna Ochab. Warszawa: Aletheia, 2015.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref27">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. Zlo: wyzwanie rzucone filozofii i teologii. Tłum. Ewa Burska. Wstęp Pierre Gisel. Warszawa: Instytut Wydawniczy PAX, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref28">
            <mixed-citation publication-type="other">Springer, Sławomir. Paradoks „zniewolonej woli” a problem zla w poglądach filozoficznych Paula Ricoeura. W: Studia z dziejów filozofii zla. Red. Ryszard Wiśniewski, 175–180. Toruń: Wydawnictwo Uniwersytetu Mikołaja Kopernika, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref29">
            <mixed-citation publication-type="other">Stiver, Dan R. Ricoeur and Theology. London, New York: Bloomsbury, 2012.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
