<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">annahistscisoc</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000261</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Annales. Histoire, Sciences Sociales</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Éditions de l'École des Hautes Études en Sciences Sociales</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">03952649</issn>
         <issn pub-type="epub">19538146</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27586362</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Histoire et Mémoire</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'écriture de l'histoire et la représentation du passé</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Paul</given-names>
                  <surname>Ricœur</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2000</year>
         
            <day>1</day>
            <month>8</month>
            <year>2000</year>
         </pub-date>
         <volume>55</volume>
         <issue>4</issue>
         <issue-id>i27586360</issue-id>
         <fpage>731</fpage>
         <lpage>747</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright 2000 École des Hautes Études en Sciences Sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27586362"/>
         <abstract>
            <p>Le problème de la représentation du passé ne commence pas avec l'histoire mais avec la mémoire qui a le privilège de la reconnaissance intuitive et directe des images gardées de l'impression en nous de la marque du passé, avec toutes les difficultés liées à la fiabilité relative de la mémoire. Le problème chemine à travers tous les stades de l'opération historiographique: témoignage et archive, — explication/compréhension —, représentation narrative et rhétorique au niveau du texte final de l'historien. Entre la mémoire et l'histoire, l'ordre de priorité reste indécidable. /// The problem of the representation of the past does not begin with history, but with memory. Memory has the capacity to recognize intuitively and directly the images we keep of the impression the past makes on us, with all the uncertainties stemming from its questionable reliability. This problem concerns all stages of the historiographic process: testimony and archives — explanation/comprehension — narrative and rhetorical representation during the writing of the historian's final text. But one thing remains certain, it is impossible to give priority to either memory or history.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7200e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e142" publication-type="other">
Saint Augustin, Confessions, Livres VIII-XIII, Paris, Desclée De Brouwer, 1962, Æuvres
de saint Augustin, 14 (Bibliothèque augustinienne), pp. 556-572 et 572-591.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e152a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e159" publication-type="other">
Socrate, "Vois plutôt cette autre objection qui s'avance, et considère par où nous
l'écarterons. — Théétète : Quelle objection, donc ? — Socrate : Une de ce genre, soit la
question : Supposons qu'on soit venu à savoir quelque chose ; que de cet objet même on ait
encore, on conserve, le souvenir ; est-il possible que, à ce moment-là, quand on se le rappelle,
on ne sache pas cela même qu'on se rappelle ? [...] Mais j'ai l'air de me lancer dans un grand
discours : ce que je veux demander, c'est si une fois qu'on a appris quelque chose, on ne le
sait pas quand on se le rappelle." (Platon, Théétète, Paris, Flammarion, 1994, trad, par
M. Narcy, [163d] p. 182.) "Et comment, Socrate ? réplique Théétète, ce serait monstrueux ce
que tu dis." De cette réponse embarrassée surgit une question plus aiguë : "Sans plus tarder,
crois-tu qu'on te concédera que chez un sujet quelconque, le souvenir présent de ce qu'il a
éprouvé soit une impression semblable, pour lui qui ne l'éprouve plus, à ce qu'il a une fois
éprouvé ? Il s'en faut de beaucoup." (Ibid., [166b] p. 190.) Question insidieuse, qui entraîne
toute la problématique dans ce qui apparaîtra plus tard comme un piège, à savoir le recours
à la catégorie de similitude pour résoudre l'énigme de la présence de l'absence, énigme
commune à l'imagination et à la mémoire, comme le choix du vocable eikôn le souligne. Je
ne suivrai pas les protagonistes du dialogue dans l'examen de la solution proposée, à savoir
le modèle de l'empreinte dans la cire, laquelle ne fait que redoubler l'énigme, dans la mesure
où toutes les empreintes sont présentes, actuelles, et où il leur est demandé de se comporter
en tant que signes de leur cause, à savoir l'événement de la frappe de l'empreinte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e223a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e230" publication-type="other">
Aristote, Petits traités d'histoire naturelle, Paris, Les Belles Lettres, 1953, pp. 53-63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e237a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e244" publication-type="other">
Maurice Halbwachs, La mémoire collective, Paris, PUF, 1950.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e252a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e259" publication-type="other">
Husserl est à mes yeux exempt de ce reproche comme l'atteste l'admirable analyse de
l'Erinnerung dans le volume XXIII des Husserliana, où l'Erinnerung est mise en concurrence
avec le Bild, la Phantasie, et la Vorstellung, ces variétés de re-présentation, distinctes par
principe des présentations simples dont la perception est le modèle. La phénoménologie en
ce sens, ne reste pas démunie, face à la revendication d'autonomie venue du camp sociologique
en faveur de l'idée de mémoire collective (Edmund Husserl, Phantasie, Bildwusstsein, Erinne-
rung, édition établie par Eduard Marbach, La Haye-Boston-Londres, Martinus Nijhoff
Publishers, 1930).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e288a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e295" publication-type="other">
Henri Bergson, Matière et mémoire, essai sur la relation du corps à l'esprit, Paris,
F. Alcan, 1896.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e305a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e312" publication-type="other">
Michel de Certeau, L'écriture de l'histoire, Paris, Gallimard, 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e319a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e326" publication-type="other">
Cf. Émile Benveniste, Le vocabulaire des institutions indo-européennes, Paris, Éditions
de Minuit, 1969.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e336a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e343" publication-type="other">
Marc Bloch, Apologie pour l'histoire ou Métier d'historien, Paris, Armand Colin, [1949]
1997, pp. 74-86.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e353a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e360" publication-type="other">
Carlo Ginzburg, "Traces. Racines d'un paradigme indiciaire", in Mythes, emblèmes,
traces : morphologie et histoire, Paris, Flammarion, [1986] 1989, pp. 139-180.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e371a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e378" publication-type="other">
Lorenzo Valla, Sur la donation de Constantin..., Paris, Les Belles Lettres, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e385a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e392" publication-type="other">
Fernand Braudel, "Histoire et sciences sociales. La longue durée", Annales ESC, 13-
4, 1958, pp. 725-753.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e402a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e409" publication-type="other">
Cf. Jacques Revel (éd.), Jeux d'échelles. La micro-analyse à l'expérience, Paris,
Gallimard/Le Seuil, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e419a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e426" publication-type="other">
Lucien Lévy-Bruhl, La mentalité primitive, Paris, F. Alcan, 1922.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e433a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e440" publication-type="other">
Louis Marin, Le portrait du roi, Paris, Éditions de Minuit, 1981 : id., Des pouvoirs de
l'image, Paris, Le Seuil, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e450a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e457" publication-type="other">
Paul Ricæur, Temps et Récit, Paris, Le Seuil, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e465a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e472" publication-type="other">
Hayden White, The Contents of the Form: Narrative Discourse and Historical Represen-
tation, Baltimore-Londres, Johns Hopkins University Press, 1987 ; id., Tropics of Discourse:
Essays in Cultural Criticism, Baltimore-Londres, Johns Hopkins University Press, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e485a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e492" publication-type="other">
Rudolf Augstein et alii, Historikerstreit: die Dokumentazion der Kontroverse um die
Einzigartigkeit der nazionalsozialistischen Judenvernichtung, Münich, Pipper, 1988 (Devant
l'histoire : des documents de la controverse sur la singularité de l'extermination des juifs par
le régime nazi, Paris, Éditions du Cerf, 1988).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e508a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e515" publication-type="other">
Saul Friedländer (éd.), Probing..., Cambridge, Harvard University Press, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e522a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e529" publication-type="other">
Cité dans H. White, " Historical Employment and the Problem of Truth", in
S. Friedländer (éd.), Probing..., op. cit., p. 43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e539a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e546" publication-type="other">
Carlo Ginzburg, in S. Friedländer (éd.), Probing..., op. cit., pp. 82-96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7200e553a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7200e560" publication-type="other">
Cf. Antoine Berman, L'épreuve de l'étranger, Paris, Gallimard, 1984.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
