<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">annesoci1940</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000967</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>L'Année sociologique (1940/1948-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires de France</publisher-name>
         </publisher>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>journal-series-title</meta-name>
               <meta-value>Troisième série</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00662399</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19696760</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">27888811</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ANALYSES BIBLIOGRAPHIQUES ET NOTES CRITIQUES</subject>
               <subj-group>
                  <subject>SOCIOLOGIE GÉNÉRALE ET SOCIOLOGIE POLITIQUE</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>SOCIOLOGIE ET HISTOIRE</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>LES CULTURES ET LE TEMPS</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>William</given-names>
                  <surname>GROSSIN</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1975</year>
         </pub-date>
         <volume>26</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i27888766</issue-id>
         <fpage>267</fpage>
         <lpage>283</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 1976 Presses Universitaires de France</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27888811"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d9661e129a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e136" publication-type="other">
A propos de l'ouvrage de Paul Ricœur et al., Paris, Payot/Unesco,
1975, 276 p.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e146a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e153" publication-type="other">
M M. Claude Larre, sinologue, docteur en philosophie chinoise,
professeur de philosophie chinoise; Raimundo Panikkar, docteur en science,
philosophie et théologie, spécialiste de philosophie indienne; Bettina
Bäumer, docteur en philosophie, spécialiste de philosophie indienne; Alexis
Kagame, professeur à l'Université nationale du Rwanda, auteur de La
philosophie banturwandaise de l'Etre; G. E. R. Lloyd, professeur d'huma-
nités au King's College (Cambridge), auteur d'ouvrages sur Aristote et la
pensée grecque; André Neher, directeur de l'Institut d'Etudes hébraïques
a l'Université des Sciences humaines de Strasbourg, auteur de L'essence
du prophétisme et autres ouvrages; Germano Pâttaro, professeur au sémi-
naire patriarcal de Venise, auteur de « Kérigme » et « Didake » : continuité et
discontinuité du témoignage; Louis Gardet, philosophe chrétien, spécialiste
des cultures et religions comparées et expert des questions musulmanes;
Abdelmajid Meziane, professeur associé à la Faculté des Lettres de l'Uni-
versité d'Alger, auteur, entre autres ouvrages, d'Histoire et personnalité;
A. Y. Gourevitch, professeur d'histoire à l'Université de Moscou.
Cette longue énumération fait apparaître la formation philosophique
de presque tous les collaborateurs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e214a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e221" publication-type="other">
L'Expérience avant l'Essence.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e228a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e235" publication-type="other">
Pas seul cependant. Plus précisément, pour l'Inde, le temps est le
fruit de l'action rituelle. L'homme fait le temps, mais en étroite collaboration
avec les Dieux. « Le temps, c'est-à-dire la continuation des Etants dans
l'existence, est un produit théandrique » (74).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e252a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e259" publication-type="other">
Cette énumération en rappelle une autre, celle de l'Ecclesiaste : « Il
y a un temps pour tout... » Ce texte bien connu des lecteurs de la Bible et
souvent évoqué dans la culture populaire judéo-chrétienne de l'Occident
ne fait, dans l'ouvrage que nous analysons, l'objet d'aucune référence.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e275a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e282" publication-type="other">
Alexis Kagame utilise des expressions qui paraissent contradictoires.
Le temps serait « marqué », « estampillé », « individualisé ». C'est que « dans
la culture traditionnelle bantu, le temps est une entité incolore, indifférente
aussi longtemps qu'un fait concret ne survient pas » (114). En somme, une
trame, un canevas, pour employer des expressions fort courantes dans la
littérature (et donc la culture) occidentale. Par ailleurs, il observe : « Chez
les Bantu il n'est question que du temps de ceci et cela » (114). Pas de Temps
général, par conséquent, qui, comme la pellicule vierge, se déroulerait en
attendant d'être impressionné. D'ailleurs « il n'existe pas chez les Bantu
de substantif théorique pour indiquer le Temps, comme dans les langues de
culture europeo-américaines » (114). Alors qu'est-ce donc que cette « entité
incolore »? Nous nous en tenons au texte de l'ouvrage, sans vouloir ouvrir
le volumineux dossier des observations ethnologiques, relatives aux temps,
de nombreuses ethnies africaines.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e330a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e337" publication-type="other">
« The future is virtually absent because events which lie in it have not
taken place, they have not been realised and cannot therefore constitute
time. If, however, future events are certain to occur, or if they fall within
the inevitable rythm of nature, they at best constitute only potential time,
not actual time » (117), John S. Mbiti, African religions and philosophy,

              Londres, Ibadan, Nairobi, 1970 (2
              
              éd.). Ainsi, les événements constituent
            
le temps réel (actual time).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e366a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e373" publication-type="other">
Les tantra sont des manuels de pratiques rituelles.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e380a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e387" publication-type="other">

              v
              
              ou vi
              
              siècle.
            </mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e400a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e407" publication-type="other">
On pourrait paraphraser. Dans les sociétés industrielles le temps
gagné n'est-il pas l'Etre perdu?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e418a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e425" publication-type="other">
Parlant de la perception du temps au Moyen Age, l'historien sovié-
tique A. Y. Gourevitch écrit : « L'homme ne se sentait pas existant dans le
temps; pour lui, exister signifiait être et non pas se trouver dans le processus
du devenir » (268). (Ce que dit aussi Georges Poulet dans Etudes sur le
temps humain, Paris, Pion, 1950, Introduction.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e444a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e451" publication-type="other">
André Neher, à propos de la culture juive, dit que « le récit biblique
de la Création renferme simultanément deux naissances, celle du cosmos et
celle du temps... La Création s'est manifestée par l'apparition d'un temps »
(172). Selon Platon aussi, « le temps apparaît avec l'Univers créé » (158). En
Chine, Temps et Commencement commencent en même temps. « Quand
au sein initial du chaos il n'y avait pas de Commencement, il n'y avait pas
non plus de Temps » (49).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d9661e477a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d9661e484" publication-type="other">
« Le temps présent est devenu éphémère, irréversible et insaisissable »,
dit A. Y. Gourevitch. Il est aussi homogène et orienté. L'historien sovié-
tique ajoute : « Pour la première fois, l'homme a constaté que le temps dont
il ne décelait le cours qu'à travers les événements, ne s'arrête pas, même en
l'absence d'événement. » A. Y. Gourevitch réintroduit ici une acception
métaphysique du temps, s'il entend bien par événements des phénomènes,
alors que dans le reste de sa contribution, il paraît convaincu de la maté-
rialité du temps. La preuve expérimentale de l'existence du temps hors des
phénomènes n'a pas été fournie et ne peut l'être. Les temps dans lesquels
nous vivons, sont celui de notre existence même, celui de notre société, celui
des mouvements des astres, etc. L'homme ne « constate » donc pas que le
temps ne s'arrête pas même en l'absence d'événement, ces événements lui
sont cachés par l'usage d'un temps quantitatif qui se réfère à l'un d'entre
eux exprimé par les horloges, devenu la référence unique, apparemment
« dématérialisé » par son omnipotence et occultant l'existence des autres
temps.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
