<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">musurgia</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000735</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Musurgia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ESKA Editions</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">12577537</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40567119</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Musiques populaires modernes</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Analyse de « Let's play » de Crystal Distortion : les paradoxes d'un « tube » de la free party</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Guillaume</given-names>
                  <surname>Kosmicki</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <volume>9</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40024525</issue-id>
         <fpage>85</fpage>
         <lpage>101</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40567119"/>
         <abstract>
            <p>Cet article se propose de comprendre le sens musical d'une production de techno dite underground. Au travers de l'analyse de « Let's play » de Crystal Distortion, un artiste réputé de la mouvance free party (ou techno clandestine), on examine principalement la coexistence douloureuse des valeurs utopiques de ce mouvement, aujourd'hui considérablement affaiblies, avec le statut inévitablement commercial du disque sur lequel figure la composition. L'opposition pourrait être frontale, une de ces valeurs premières étant justement le refus de la société marchande, mais on décèle au travers de différentes analyses de nombreuses stratégies pour cacher au mieux l'aspect commercial attelé au morceau. En effet, tout ce qui met une œuvre en situation contribue à son sens, et c'est pourquoi nous consacrons du temps à exposer certains aspects du mouvement acquis par un long travail de terrain et de nombreuses observations participantes : la présentation des valeurs de la free party ; son historique ; la manière dont est considéré Crystal Distortion par les acteurs du mouvement ; ainsi que le fait qu'il vende cette production sur CD (la plupart des productions étant normalement tirées uniquement sur vinyle car destinées au mix par des DJs). Puis nous passons à l'examen des éléments composant la jaquette du CD pour en arriver enfin à l'analyse interne de la production, en relation avec les précédentes strates de l'analyse. The purpose of this paper is to understand the musical meaning of a production of so-called underground techno music. Through the analysis of "Let's play" by Crystal Distortion, a famous artist from the free party trend (or underground techno trend), one examines the painful coexistence of the Utopian values of the movement, tremendously weakened today, with the unavoidable commercial status of the record in which the composition appears. The confrontation could be frontal, as one of these essential values precisely is the refusal of consumer society; but one detects, through different analyses, numerous strategies aiming at hiding the commercial side coupled with the track. Indeed, all what puts a work in situation contributes to its meaning. We will devote time stating some of the aspects of the free party movement, discovered through a long period of specialized work and many observations: the presentation of the values of the free party movement; its historical background; how Crystal Distortion is considered by the actors of the movement; and also the fact that it sells this production on CD (while most productions usually are printed on vinyl disks, as they are to be mixed by DJs). After that, we will examine the elements that make up the CD's jacket, to end with the internal analysis of the production, in relation with the previous layers of analysis.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d926e153a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e160" publication-type="other">
A. Hennion, La passion musicale. Une sociologie de la médiation, Paris, Métailié, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e167a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e174" publication-type="other">
B. Vecchione, « Musique, herméneutique, rhétorique, anthropologie : une lecture de l'œuvre
musicale en situation festive », La musique au regard des sciences humaines et des sciences sociales, F. Escal et M.
Imberty dir., Paris, L'Harmattan, tome 1, p. 97-176, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e187a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e194" publication-type="other">
P. Ricoeur, Du texte à l'action. Essais d'herméneutique, II, Paris, Seuil, p. 115-116, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e201a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e208" publication-type="other">
A. Hennion, op. cit., p. 379</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e216a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e223" publication-type="other">
B. Vecchione, « Trois problèmes de perception musicale », Marsyas 7, Paris, Institut de pédagogie
musicale et chorégraphique, p. 67, 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e233a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e240" publication-type="other">
A. Calvino, « Technopeople : Expressillon », Trox 36 (2000), p. 34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e247a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e254" publication-type="other">
Saint Ambroix (Gard), le 16 mars 2001).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e261a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e268" publication-type="other">
A. C alvino, op. cit., p. 34, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e275a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e282" publication-type="other">
G. Kosmicki, « Le sens des free parties aujourd'hui : entre idéologie et utopie », Sociétés : « Pulsation
techno, pulsation sociale », n° 72, 2001/2, p. 35-44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e292a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e299" publication-type="other">
G. Kosmicki, op. cit., 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e307a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e314" publication-type="other">
G. Kosmicki, op. cit., 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e321a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e328" publication-type="other">
E. Grynszpan, Bruyante techno, Nantes, Melanie Séteun, 1999, p. 33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e335a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e342" publication-type="other">
G. Kosmicki, op. cit.,</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e349a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e356" publication-type="other">
G. Kosmicki, op. cit., 2002 et 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e363a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e370" publication-type="other">
G. Kosmicki, Théorie et pratique de la transe dans la musique techno. Le cas
des raves des Bouches-du-Rhône, mémoire de maîtrise de musique sous la direction de Jean-Marie Jacono (Aix-
en-Provence : Département de musique), 1996 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e382" publication-type="other">
A. Fontaine et C. Fontana, Raver, Paris, Anthropos, 1996 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e388" publication-type="other">
G. Kosmicki, « Les raves : l'apologie de la transe », Écouter Voir 70 (1997), p. 14-16.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e395a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e402" publication-type="other">
Simon in M Collin, Altered state, the story of ecstasy culture and acid house, Londres,
Serpent's Tail, 1997, p. 209.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d926e413a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d926e420" publication-type="other">
P. Tagg, « From refrain to rave : the decline of figure and the rise of ground », Popular Music 13/2,
Cambridge, Cambridge University Press, 1994, p. 209-222.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
