<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24266868</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>LE MONDE À L'ÈRE DE LA VITESSE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Les équivoques du présentisme</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Paul</given-names>
                  <surname>Zawadzki</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <issue>345 (6)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24266858</issue-id>
         <fpage>114</fpage>
         <lpage>134</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24266868"/>
         <abstract>
            <p>Comment caractériser notre conscience historique ? Notre rapport au temps est pris entre, d'un côté, la dimension libératrice d'un temps qui n'est plus rivé à la répétition des traditions et, de l'autre, la tyrannie de l'instant, la crise des finalités. Avons-nous pour autant perdu un rapport complexe au passé et au futur, que semble indiquer le terme de « présentisme » ?</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d8468e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e124" publication-type="other">
Raymond Aron, Dimensions de la conscience historique (1961), Paris, Pion/Presses Pocket,
1985, p. 215.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e134a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e141" publication-type="other">
Jean Cazeneuve, Et si plus rien n'était sacré..., Paris, Perrin, 1991, p. 232.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e148a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e155" publication-type="other">
Leszek Kolakowski, « Samozatrucie otwartego spoleczenstwa » (1979), repris dans Leszek
Kolakowski, Czy diabel moze bye zbawiony i 27 innych kazan, Londres, Aneks, 1982, p. 206-
216.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e168a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e175" publication-type="other">
Krzysztof Pomian, «La crise de l'avenir» (1980), repris dans Sur l'histoire, Paris, Galli-
mard, 1999; Pierre-André Taguieff, l'Effacement de l'avenir, Paris, Galilée, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e186a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e193" publication-type="other">
Jean Chesneaux, Habiter le temps. Passé, présent, futur : esquisse d'un dialogue politique,
Paris, Bayard, 1996; Zaki Laïdi, le Sacre du présent, Paris, Flammarion, 2000; Paul Zawadzki
(sous la dir. de), Malaise dans la temporalité, Paris, Publications de la Sorbonne, 2002; Fran-
çois Hartog, Régimes d'historicité. Présentisme et expérience du temps, Paris, Le Seuil, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e209a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e218" publication-type="other">
Au milieu des années 1980, Georges Balandier prenait acte du « discrédit des grands
récits orientés vers l'avenir», de «l'effacement des repères de macrotemporalité» pour
conclure que « la modernité actuelle, parce qu'elle exprime une réalité fragmentée, a fait
paraître une temporalité qui l'est tout autant. Elle occulte ce qui n'est pas immédiat, quotidien,
actuel, elle valorise ce qui fait une large place à l'éphémère. Elle entretient l'envahissement par
l'événement. Elle pousse l'individu à la "conquête du présent"». Voir Georges Balandier, le
Détour. Pouvoir et modernité, Paris Fayard, 1985, p. 134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e244a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e251" publication-type="other">
Paul Valéry, Regards sur le monde actuel et autres essais, Paris, Gallimard, coll. « Folio »,
2002, p. 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e261a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e268" publication-type="other">
Karl Jaspers, la Situation spirituelle de notre époque (1930), trad. Jean Ladrière et Walter
Biemel, Paris, Desclée de Brouwer, 1951, p. 61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e278a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e285" publication-type="other">
Ibid., p. 143-146.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e292a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e299" publication-type="other">
Paul Ricœur, Temps et récit, t. 3: le Temps raconté, (1985), Paris, Le Seuil, coll.
« Points », 1991, p. 390. Au même moment, à l'est de l'Europe, la mémoire restait puissamment
investie dans la résistance contre le communisme. Pour plier le réel au devoir être de l'idéolo-
gie, celui-ci avait poussé à son paroxysme le projet d'abolition du temps, celui de la nouveauté
créatrice comme celui des mémoires indépendantes. Non seulement, la mémoire du passé était
souvent transmise par le bouche-à-oreille familial, des grands-mères aux petits-enfants, mais la
revendication du droit à l'histoire avait été centrale dans les oppositions des années 1970.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e326a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e333" publication-type="other">
Pierre-André Taguieff, le Sens du progrès, une approche historique et philosophique, Paris,
Flammarion, 2004 (chap. VII).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e343a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e350" publication-type="other">
Stéphane Mosès, l'Ange de l'histoire. Rosenzweig, Benjamin, S choie m, Paris, Le Seuil,
1992, p. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e360a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e367" publication-type="other">
Qui n'est pas celle de Tocqueville, particulièrement préoccupé par la question du « goût
de l'avenir » et du déclin des espérances lié selon lui à « l'obscurcissement des lumières de la
foi », De la démocratie en Amérique, t. 2, 2e partie, chap. XVII.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e380a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e387" publication-type="other">
E. Kant, Réflexions sur l'éducation, trad, et notes A. Philonenko, Paris, Vrin, 8e éd.,
1996. Comme l'écrit Philonenko dans son introduction, « l'éducation comprend le temps en par-
tant de l'avenir».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e400a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e407" publication-type="other">
« De tous les temps, écrit Tocqueville, il importe que ceux qui dirigent les nations se
conduisent en vue de l'avenir. » De son côté Weber soulignait aussi que « l'affaire propre de
l'homme politique » est « l'avenir et la responsabilité devant l'avenir».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e420a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e427" publication-type="other">
Sur ces points, Myriam Revault d'Allonnes, le Pouvoir des commencements. Essais sur
l'autorité, Paris, Le Seuil, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e438a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e445" publication-type="other">
Vincent Descombes, les Institutions du sens, Paris, Minuit, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e452a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e459" publication-type="other">
Ce qui n'est pas le sens que lui donne F. Hartog, qui y voit davantage l'extension « d'un
présent qui génère, au jour le jour, le passé et le futur dont il a, jour après jour, besoin»,
Régimes d'historicités..., op. cit., p. 126 et 216.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e472a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e479" publication-type="other">
Voir Edward P. Thompson, « Temps, travail et capitalisme industriel » (1967), Libre, n° 5,
1979, p. 3-63; David S. Landes, L'heure qu'il est. Les horloges, la mesure du temps et la forma-
tion du monde moderne, trad. P.-E. Dauzat, L. Evrard, Paris, Gallimard, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e492a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e499" publication-type="other">
« Le monde s'éphémérise, écrit Daniel Bensaïd. L'histoire est aspirée dans une instanta-
néité hallucinée. L'accélération permanente de la rotation du capital bat la cadence et emballe
la course à la vitesse », le Pari mélancolique. Métamorphoses de la politique, politique des méta-
morphoses, Paris, Fayard, 1997, p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e515a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e522" publication-type="other">
Lucien Sfez, Technique et idéologie. Un enjeu de pouvoir, Paris, Le Seuil, 2002, p. 147.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e529a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e536" publication-type="other">
Dominique Janicaud, Chronos. Pour l'intelligence du partage temporel, Paris, Grasset,
1997, p. 271.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e547a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e556" publication-type="other">
Dans un texte déjà ancien, Pierre Nora soulignait que le système des médias fabrique de
« l'inintelligible » : « Il nous bombarde d'un savoir interrogatif, énucléé, vide de sens, qui attend
de nous son sens, nous frustre et nous comble à la fois de son évidence encombrante », « Le
retour de l'événement», dans Jacques Le Goff, Pierre Nora (sous la dir. de), Faire de l'histoire
(1974), t. 1, Paris, Gallimard, coll. « Folio », 1986, p. 297; Claudine Haroche, « L'assourdisse-
ment : informations continues et dilution du sens », dans Alain Gras et Pierre Musso (sous la dir.
de), Politique, communication et technologies. Mélanges en hommage à Lucien Sfez, Paris, PUF,
2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e585a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e592" publication-type="other">
Véronique Aubert (avec la collab. de Christophe Roux-Dufort), le Culte de l'urgence. La
société malade du temps, Paris, Flammarion, 2003; Thomas H. Eriksen, Tyranny of the Moment.
Fast and Slow Time in the Information Age, Londres, Pluto Press, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e605a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e612" publication-type="other">
Michel Rocard, le Cœur à l'ouvrage, Paris, Odile Jacob, 1987, p. 139.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e619a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e626" publication-type="other">
Sur cette lecture phénoménologique de Tocqueville, Robert Legros, l'Avènement de la
démocratie, Paris, Grasset, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e636a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e643" publication-type="other">
« Quand l'habitant des démocraties n'est pas pressé pas ses besoins, il l'est du moins par
ses désirs; car, parmi tous les biens qui l'environnent, il n'en voit aucun qui soit entièrement
hors de sa portée. Il fait donc toutes choses à la hâte, se contente d'à peu près, et ne s'arrête
jamais qu'un moment pour considérer chacun de ses actes. Sa curiosité est tout à la fois insa-
tiable et satisfaite à peu de frais; car il tient à savoir vite beaucoup, plutôt qu'à bien savoir. Il
n'a guère le temps, et il perd bientôt le goût d'approfondir», Tocque ville, De la démocratie en
Amérique, t. 2, 3e partie, chap. XV.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e669a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e676" publication-type="other">
« Chez les peuples démocratiques [...], la trame du temps se rompt à tout moment, et le
vestige des générations s'efface. On oublie aisément ceux qui vous ont précédés et ceux qui sui-
vront. Les proches seuls intéressent », Tocqueville, De la démocratie en Amérique, t. 2, 2e partie,
chap. III.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e693a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e700" publication-type="other">
Peter Berger, The Sacred Canopy. Elements of a Sociological Theory of Religion (1967),
New York, Anchor Books, 3e éd., 1990, p. 167. C'est également ce déplacement « de l'historique
au psychologique, du social à l'individu » qui inaugure un « nouveau régime de mémoire » selon
Pierre Nora, «Entre mémoire et histoire. La problématique des lieux», dans les Lieux de
mémoire, t. 1.la République, Paris, Gallimard, 1984, p. XXX.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e719a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e726" publication-type="other">
Voir, entre autres, Marcel Gauchet, «Croyances politiques, croyances religieuses»
(2001), repris dans la Démocratie contre elle-même, Paris, Gallimard, 2002, et « Religion,
éthique et démocratie» (2001), repris dans Un monde désenchanté, Paris, Éd. de l'Atelier,
2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e742a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e749" publication-type="other">
Jürgen Habermas, le Discours philosophique de la modernité (1985), trad. Ch. Bouchind-
homme et R. Rochlitz, Paris, Gallimard, 1988, p. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e759a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e766" publication-type="other">
Pierre Manent, la Cité de l'homme (1994), Paris, Flammarion, 1997, p. 13 et 73.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e773a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e780" publication-type="other">
Marc Augé, «La force du présent (entretien avec Nicole Lapierre)», Communications,
n° 49, 1989, p. 44 et 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e790a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e797" publication-type="other">
Krzysztof Pomian, «Orientation vers l'avenir et dilatation du temps», dans l'Ordre du
temps, Paris, Gallimard, 1984, p. 291 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e808a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e815" publication-type="other">
Ernst Cassirer, la Philosophie des Lumières, trad. P. Quillet, Paris, Fayard, 1966
(chap. 5). « De même que la mathématique est devenue le prototype des sciences exactes, de
même l'histoire est maintenant le modèle méthodologique auquel le XVIIIe siècle emprunte l'in-
telligence nouvelle et approfondie de la tâche universelle et de la structure spécifique des
sciences humaines », p. 210.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e834a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e841" publication-type="other">
D'où la distinction entre conscience historique et mémoire chez M. Halbwachs qui sou-
ligne que «la science humaine... est soumise à la loi du temps [...] Les vérités religieuses
seules sont définitives et immuables», les Cadres sociaux de la mémoire (1925), postface de
G. Namer, Paris, Albin Michel, 1994, p. 192. Yossef H. Yerushalmi l'a montré dans le cadre de
l'histoire juive : « L'historiographie n'est pas une tentative pour restaurer la mémoire, mais
représente un genre réellement nouveau de mémoire », Zakhor. Histoire et mémoire juive (1982),
trad. E. Vigne, Paris, La Découverte, 1984, p. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e867a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e874" publication-type="other">
Raymond Aron, Leçons sur l'histoire. Cours du Collège de France, texte établi, présenté et
annoté par S. Mesure, Paris, Éd. de Fallois, 1989, p. 99 et 101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e884a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e891" publication-type="other">
Karl Popper, Conjectures et réfutations, trad. M. Irène Brudny et M. de Launay, Paris,
Payot, 1985, p. 183 sqq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e901a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e908" publication-type="other">
Pierre Judet de La Combe et Heinz Wismann, l'Avenir des langues, Paris, Cerf, 2004,
p. 15. En ce sens, on peut dire que « modernité et tradition ne s'opposent pas comme on le croit
généralement sur un mode de conflit de cultures, mais sur celui plus complexe du processus de
légitimation des acquis culturels», Christian Bouchindhomme, «Le geste de la critique. Note
sur deux rapports à soi spécifiques des sociétés modernes », Hermès, n° 10,1991, p. 187.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e927a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e934" publication-type="other">
Cornelius Castoriadis, l'Institution imaginaire de la société (1975), Paris, Le Seuil, coll.
« Points », 1999, p. 258.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e945a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e952" publication-type="other">
Richard K. Fenn, Time Exposure. The Personal Experience of Time in Secular Societies,
Oxford, Oxford University Press, 2001, p. 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e962a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e969" publication-type="other">
Marcel Conche, Temps et destin, Paris, Puf, 2e éd., 1999, p. 83-84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e976a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e983" publication-type="other">
Thierry Ménissier, Machiavel, la politique et l'histoire. Enjeux philosophiques, Paris, PUF,
2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e993a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1000" publication-type="other">
Raymond Aron, « L'avenir des religions séculières », la France libre, 1944, republié plu-
sieurs fois, notamment dans Raymond Aron, Chroniques de guerre, La France libre 1940-1945,
éd. revue et annotée par Christian Bachelier, Paris, Gallimard, 1990, p. 925-948.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1013a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1020" publication-type="other">
L'histoire remplaçant les textes religieux comme lieu de révélation d'une vérité, voir l'es-
sai sur « le concept d'histoire » de Hannah Arendt, la Crise de la culture, trad, sous la dir. de
P. Lévy, Paris, Gallimard, coll. « Folio», 1972, p. 93. Voir aussi, Leszek Kolakowski, « La poli-
tique et le diable », Commentaire, n° 41, 1988, p. 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1036a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1043" publication-type="other">
L'affirmation serait à nuancer dans le cas du nazisme. Néanmoins, comme l'écrit Arendt,
« les idéologies sont toujours orientées vers l'histoire, même lorsqu'elles semblent, comme dans
le cas du racisme, choisir la nature pour prémisse dont elles procèdent; ici la nature ne sert
qu'à expliquer les questions historiques en les réduisant à des questions naturelles», Hannah
Arendt, les Origines du totalitarisme, trad. J.-L. Bourget, R. Davreu et P. Lévy, révisée par
H. Frappat, éd. établie sous la dir. de Pierre Bouretz, Paris, Gallimard, coll. «Quarto», 2002,
p. 827.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1070a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1077" publication-type="other">
Voir le chapitre qu'Eric Voegelin consacre à Weber dans Hitler et les Allemands, trad, de
l'allemand par M. Koller et D. Séglard, Paris, Le Seuil, 2003, p. 281-300.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1087a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1094" publication-type="other">
Manès Sperber, « De la force d'attraction des systèmes totalitaires » (1956), repris dans
Psychologie du pouvoir, Paris, Odile Jacob, 1995, p 126.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1104a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1111" publication-type="other">
De nombreux témoins ont été frappés par cette dialectique du doute et du fanatisme
Dans son Essai sur l'esprit d'orthodoxie (1937), Jean Grenier remarquait: «C'est un trait frap-
pant des dix dernières années que le brusque passage d'un doute absolu à une foi totale et
parallèlement du désespoir sans limites à un espoir sans limites également. »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1127a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1134" publication-type="other">
Patrick Michel, Politique et religion, Paris, Albin Michel, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1141a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1148" publication-type="other">
Marcel Gauchet, « Quand les droits de l'homme deviennent une politique » (2000), repris
dans la Démocratie contre elle-même, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1158a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1165" publication-type="other">
Prolongeant sa réflexion sur l'institution imaginaire de la société, C. Castoriadis jugeait
que « ce qui est en crise aujourd'hui, c'est bien la société comme telle pour l'homme contempo-
rain ». L'un des aspects fondamentaux, selon lui, de l'effondrement de cette « autoreprésentation
de la société » affectait « la dimension de l'historicité, la définition par la société de sa réfé-
rence à sa propre temporalité, son rapport à son passé et à son avenir», voir «La crise des
sociétés occidentales » (1982), repris dans la Montée de l'insignifiance. Les carrefours du laby-
rinthe, IV, Paris, Le Seuil, 1996, p. 22-23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1192a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1199" publication-type="other">
Emmanuel Berl, «La désacralisation de l'histoire» (1971), repris dans Essais. Le temps,
les idées et les hommes, textes recueillis et choisis par B. Morlino et B. de Fallois, Paris, Jul-
liard, 1985, p. 39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1212a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1219" publication-type="other">
Jean-Michel Besnier, l'Humanisme déchiré, Paris, Descartes &amp; Cie, 1993, p. 92-93.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1226a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1233" publication-type="other">
K. Pomian, « Post - ou comment l'appeler », Le Débat, n° 60, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1240a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1247" publication-type="other">
C'est l'un des mérites de Gilles Lipovetsky que de rester attentif à ces émergences, dans
«Temps contre temps ou la société hypermoderne », dans Gilles Lipovetsky, Sébastien Charles,
les Temps hypermodernes, Paris, Grasset, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1260a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1267" publication-type="other">
«L'individu n'a pas la capacité de forger à lui tout seul le concept de temps», Norbert
Elias, Du temps (1984), trad. M. Hullin, Paris, Fayard, 1996, p. 16.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1277a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1284" publication-type="other">
Emmanuel Levinas, le Temps et l'autre (1946-1947), Paris, PUF, coll. « Quadrige », 1983,
p. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1295a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1302" publication-type="other">
Voir les pages que M. Abensour consacre à cette expression de Levinas dans son essai
« Le Mal élémentaire », publié dans Emmanuel Levinas, Quelques réflexions sur la philosophie
de l'hitlérisme (1934J, Paris, Rivages, 1997, p. 65-85.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1315a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1322" publication-type="other">
Selon Mannheim, une société sans projets et sans finalité collective serait réduite « à une
facticité qui signifierait, en définitive, la ruine de la volonté humaine. [...] La disparition des
différentes formes de l'utopie ferait perdre à [l'homme] sa volonté de façonner l'histoire à sa
guise et par cela même, sa capacité de le comprendre», Ideology and Utopia, (1929), cité par
Paul Ricoeur, l'Idéologie et l'utopie (1986), trad. M. Revault d'Allonnes et J. Roman, Paris, Le
Seuil, 1997, p. 372.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1345a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1352" publication-type="other">
Emst Cassirer, Essai sur l'homme (1944), trad. N. Massa, Paris Minuit, 1975, p. 81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1359a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1366" publication-type="other">
« Parce que l'attente est la conscience même, le temps est l'étoffe de la conscience »,
voir Nicolas Grimaldi, l'Homme disloqué, Paris, PUF, 2001, p. 94; du même auteur, voir Ontolo-
gie du temps, l'attente et la rupture, Paris, PUF, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1379a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1386" publication-type="other">
On souligne souvent l'inquiétude nouvelle depuis la Seconde Guerre mondiale de voir
les enfants plus mal lotis que leurs parents. Les étudiants de 1968 voulaient changer de sys-
tème. Ceux d'aujourd'hui craignent avant tout d'en être exclus et leurs demandes de
« garanties » se multiplient. Loin de se réduire à sa dimension économique, l'insécurité sociale
contemporaine devrait sans doute être replacée dans cet horizon plus général.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1405a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1412" publication-type="other">
Lucien Sfez (sous la dir. de), l'Utopie de la santé parfaite, Paris, PUF, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1420a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1427" publication-type="other">
Sur ce point, voir Éric Deschavanne, Pierre-Henri Tavoillot, le Développement durable de
la personne, Conseil d'analyse de la société, note n° 4, Paris, La Documentation française, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1437a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1444" publication-type="other">
F. Hartog, Régimes d'historicité..., op. cit., p. 210-218.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1451a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1458" publication-type="other">
C. Castoriadis, la Montée de l'insignifiance, op. cit., p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1465a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1472" publication-type="other">
M. Gauchet, « Quand les droits de l'homme deviennent une politique », art. cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1479a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1486" publication-type="other">
Doit-on parler d'éternité (Léo Strauss), de «nostalgie de l'absolu» (G. Steiner), de
sacré? En concevant le sacré comme ce qui est soustrait à l'échange, Maurice Godelier estime
que dans une société marchande, ce qui se tient au-delà du marché est la Constitution qui fonde
le droit, l'Énigme du don, Paris, Fayard, 1996, rééd. Champs Flammarion, 2002, p. 288-290.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1502a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1509" publication-type="other">
Voir par exemple la discussion du paradigme procédural de J. Habermas par François
Ost, le Temps du droit, Paris, Odile Jacob, 1999, p. 320-331; voir aussi Vincent Descombes,
« Le contrat social de Jürgen Habermas », Le débat, n° 104, 1999, p. 52 et 54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1523a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1530" publication-type="other">
Jeanne Hersch, «Les droits de l'homme d'un point de vue philosophique», dans Ray-
mond Klibansky et David Pears (sous la dir. de), la Philosophie en Europe, Paris, Gallimard,
1993, p. 505-540. Sur la transcendance immanente, voir Alain Renaut, l'Ère de l'individu.
Contribution à une histoire de la subjectivité, Paris, Gallimard, 1989, p. 60 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1546a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1553" publication-type="other">
Jean-Marc Ferry, «Sur la responsabilité à l'égard du passé», Hermès, n° 10, 1991,
réflexions reprises dans l'Éthique reconstructive, Paris, Cerf, 1996; voir par ailleurs Avishaï
Margalit, l'Éthique du souvenir (2002), trad. C. Chastagner, Paris, Climats, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1566a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1573" publication-type="other">
M. Gaucnet, « Quand les droits de l'homme deviennent une politique », art. cité, p. 358.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1580a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1587" publication-type="other">
Charles Taylor, « Le fondamental dans l'Histoire », dans Guy Laforest et Philippe de Lara
(sous la dir. de), Charles Taylor et l'interprétation de l'identité moderne, Paris, Cerf, 1998, p. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1597a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1604" publication-type="other">
Heinz Wismann, entretien publié dans Claude Bochurberg, l'Histoire bafouée ou la dérive
relativiste, Paris, L'Harmattan, 1992, p. 79-80.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1614a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1621" publication-type="other">
C'est au nom d'une séparation des ordres qu'Henry Rousso avait décliné l'invitation de
se présenter à la barre lors du procès de Maurice Papon, un fossé séparant « un procès en jus-
tice et un procès de connaissance », voir H. Rousso, la Hantise du passé, conversation avec Phi-
lippe Petit, Paris, Textuel, 1998, p. 106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1638a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1645" publication-type="other">
Paul Ricœur, la Mémoire, l'Histoire, l'Oubli, Paris, Le Seuil, 2000, p. 421.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1652a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1659" publication-type="other">
Ariel Colonomos, la Morale dans les relations internationales. Rendre des comptes, Paris,
Odile Jacob, 2005, p. 153 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1669a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1676" publication-type="other">
Pierre Nora, « Malaise dans l'identité historique », Le Débat, n° 141, 2006, p. 48-49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1683a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1690" publication-type="other">
Sur ce point, les remarques salutaires de Philippe Raynaud, l'Extrême gauche plurielle.
Entre démocratie radicale et révolution, Paris, Autrement/Cevipof, 2006, p. 46-47.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1700a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1707" publication-type="other">
Comme l'indique par exemple Jeanne Hersch, elle ne trouve son caractère d'impératif
qu'en s'arrachant aux conditions temporelles d'existence et en «s'érigeant dans l'absolu». En
même temps, elle n'a de sens que pour un être temporel et dans une situation temporelle. Le
problème moral se pose toujours « en termes temporels concrets : circonstances léguées par le
passé, conséquences probables, possibilités d'interventions efficaces », voir « L'exigence morale
aux prises avec le temps », Revue de métaphysique et de morale, n° 4, 1955, p. 413.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1730a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1737" publication-type="other">
Caroline Eliacheff et Daniel Soulez-Larivière, le Temps des victimes, Paris, Albin Michel,
2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1748a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1755" publication-type="other">
Paul Zawadzki, « Le ressentiment et l'égalité. Contribution à une anthropologie philoso-
phique de la démocratie », dans Pierre Ansart (sous la dir. de), le Ressentiment, Bruxelles, Bruy-
lant, 2002, p. 31-56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1768a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1775" publication-type="other">
Yosef Hayim Yerushalmi, « Réflexions sur l'oubli », dans Usages de l'oubli, Colloque de
Royaumont, Paris, Le Seuil, 1988, p. 20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1785a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1792" publication-type="other">
Faute de place, on se permettra de renvoyer à notre étude, « Le temps de la reconnais-
sance. Ruptures dans la trame du temps et recomposition des subjectivités juives en Pologne »,
dans Delphine Bechtel, Évelyne Patlagean, Jean-Charles Zurek, Paul Zawadzki (sous la dir. de),
Écriture de l'histoire et identité juive. L'Europe ashkénaze XIX'-XX' siècle, Paris, Les Belles
Lettres, 2003, p. 95-130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1811a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1818" publication-type="other">
La réflexion ici est lourdement lestée par des prises de positions idéologiques qui dénon-
cent 1'«industrie de l'holocauste», ou la «religion de la Shoah». Depuis un certain temps, le
faux concept de religion de l'holocauste est relancé périodiquement, bien au-delà des cercles
négationnistes, et cultivé parfois par des universitaires confus. Oublions ces pamphlets qui
n'apportent aucune intelligibilité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1837a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1844" publication-type="other">
Voir par exemple Eva Hoffman. Après un tel savoir... La Shoah en héritage (2004),
trad. A. Weil, Paris, Calmann-Lévy/Mémorial de la Shoah, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1854a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1861" publication-type="other">
Par exemple le dernier livre publié par l'Union des étudiants juifs de France s'intitule
Rwanda. Pour un dialogue des mémoires, préf. B. Kouchner, Paris, Albin Michel, 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1872a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1879" publication-type="other">
P. Nora, « Malaise dans l'identité historique », art. cité, p. 49-50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1886a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1893" publication-type="other">
Pierre Vidal-Naquet, « Un Eichmann de papier» (1980), repris dans les Juifs, la mémoi-
re et le présent, Paris, Maspero, 1981, p. 270.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8468e1903a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8468e1910" publication-type="other">
P. Zawadzki, « Scientisme et dévoiements de la pensée critique », dans Eugène Enriquez,
Claudine Haroche, Jan Spurk (sous la dir. de), Désir de penser; peur de penser, Lyon, Parangon,
2006, p. 84-198.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
