<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">jsociamer</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50013523</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Journal de la Société des américanistes</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>AU SIÈGE DE LA SOCIÉTÉ</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00379174</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">19577842</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24605956</article-id>
         <title-group>
            <article-title>CONJETURAS SOBRE LA IDENTIDAD DE LOS SANTOS TZELTALES</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Pedro</given-names>
                  <surname>PITARCH</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2000</year>
         </pub-date>
         <volume>86</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24604312</issue-id>
         <fpage>129</fpage>
         <lpage>148</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2000 Société des Américanistes</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24605956"/>
         <abstract>
            <p>En este trabajo se propone una interpretación de la identidad de los santos tzeltales (en la región de los Altos de Chiapas, México) desde la perspectiva del concepto indígena de persona. Partiendo de la concepción que los tzeltales tienen de la persona, como un compuesto homogéneo en su vertiente exterior y heterogéneo en su vertiente interior, aquí se explora la posibilidad de que los santos tzeltales representen una inversión de este modelo. En tal caso, la imagen de los santos descubriría aquello que en los seres humanos se encuentra oculto en el interior del corazón, esto es, sus almas. Esta posibilidad se explora a través de tres campos principales : la imagen de los santos que se encuentran en el interior de la iglesia, la narrativa sobre los santos y la función de los santos en los textos terapéuticos chamánicos. Le présent travail propose une interprétation de l'identité des saints tzeltals (Chiapas, Mexique) à la lumière du concept indigène de la personne. En partant de la conception que les Tzeltals ont de la personne humaine comme un composé homogène dans son versant extérieur et hétérogène dans son versant intérieur on explore ici la possibilité que les saints représentent une inversion de ce modèle. Dans ce cas, l'image des saints exposerait ce qui, dans l'être humain, se trouve caché à l'intérieur du cœur, c'est-à-dire ses âmes. On explore cette hypothèse dans trois champs : l'image des saints à l'intérieur de l'église, les récits sur les saints et la fonction des saints dans les prières de guérison. This paper uses indigenous concepts of Personhood to redefine the identify of saints among the Tzeltal (Chiapas, Mexico). Considering the Tzeltal conceive the Self as a homogeneous compound in its outside and a heterogeneous one in its inside, the author explores the possibility that Tzeltal Saints might precisely invert this pattern. If so, the image of the saints would reveal that which — in living beings — is hidden within the heart : namely their souls. This hypothesis is tested throughout three main fields : image of the saints inside the church, narrative about saints, and their function in shamanic healing prayers.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>NOTAS</title>
         <ref id="d1743e159a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d1743e166" publication-type="other">
López García 1994, p. 252</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e173a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d1743e180" publication-type="other">
Ulrich Kôhler (1995,
p. 47)</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
         <ref id="d1743e199a1310">
            <mixed-citation id="d1743e203" publication-type="other">
Ara, Fray Domingo de, 1986. —Vocabulario de lengua tzeldal según el orden de Copanabastla,
M. H. Ruz (ed.), Universidad Nacional Autónoma de Mexico, México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e213a1310">
            <mixed-citation id="d1743e217" publication-type="other">
Breton, Alain &amp; Aurore Becquelin-Monod, 1989. — « Mais j'ai transmis l'espérance... ».
Étude d'une prière de guérison tzeltal », Amerindia, vol. 14 (suplemento).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e227a1310">
            <mixed-citation id="d1743e231" publication-type="other">
Cook, Garrett, 1986. — « Quichean Folk Theology and Southern Maya Supernaturalism », in :
G. H. Gossen (éd.), Symbol and Meaning Beyond The Closed Community, Institute for
Mesoamerican Studies, Albany.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e244a1310">
            <mixed-citation id="d1743e248" publication-type="other">
Gossen, Gary H., 1974. — Chamulas in the World of the Sun. Time and Space in a Maya Oral
Tradition, Waveland Press, Prospect Heights.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e259a1310">
            <mixed-citation id="d1743e263" publication-type="other">
—, 1993. — « Ser indio en una matriz euroafricana : reflexiones personales sobre la identidad
tzotzil Chamula », in : G. H. Gossen, Klor de Alva, Gutiérrez &amp; M. León-Portilla (eds.), De
Palabra y Obra en el Nuevo Mundo, vol. 3, La formación del otro, pp. 37-74, Siglo xxi,
Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e279a1310">
            <mixed-citation id="d1743e283" publication-type="other">
Holland, William R., 1978. — Medicina maya en los Altos de Chiapas, Instituto Nacional
Indigenista, México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e293a1310">
            <mixed-citation id="d1743e297" publication-type="other">
Kôhler, Ulrich, 1995. — Chonbilal Ch'ulelal, Alma Vendida. Elementos fundamentales de la
cosmología y religion mesoamericanas en una oración en maya-tzotzil, Universidad Nacional
Autónoma de Mexico, México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e310a1310">
            <mixed-citation id="d1743e314" publication-type="other">
López García, Julián, 1994. — Restricciones culturales en la alimentación de mayas-chortís y
ladinos del Oriente de Guatemala, tesis de doctorado, Universidad Complutense, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e324a1310">
            <mixed-citation id="d1743e328" publication-type="other">
López Austin, Alfredo, 1994. — Tamoanchan y Tlalocan, Fondo de Cultura Económica,
México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e338a1310">
            <mixed-citation id="d1743e342" publication-type="other">
Nash, June,1975. — Bajo la mirada de los antepasados, Instituto Indigenista Interamericano,
México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e353a1310">
            <mixed-citation id="d1743e357" publication-type="other">
Ochiai, Kazuyasu, 1985. — Cuando los santos vienen marchando. Rituales públicos intercomuni-
tarios tzotziles, Universidad Autónoma de Chiapas, San Cristóbal de Las Casas.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e367a1310">
            <mixed-citation id="d1743e371" publication-type="other">
Pitarch, Pedro, 1996. — Ch'ulel. Una etnografía de las almas tzeltales, Fondo de Cultura
Económica, México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e381a1310">
            <mixed-citation id="d1743e385" publication-type="other">
Pozas, Ricardo, 1977. — Chamula. Un pueblo indio en los altos de Chiapas, 2 vol., Instituto
Nacional Indigenista, México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e395a1310">
            <mixed-citation id="d1743e399" publication-type="other">
Ricœur, Paul, 1987. — Tiempo y narración, Editorial Cristiandad, Madrid.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e406a1310">
            <mixed-citation id="d1743e410" publication-type="other">
Ruz, Mario H., 1997. — « Los rostros de la resistencia », in: M. H. Ruz(ed.), Gestos cotidianos.
Acercamientos etnológicos a los mayas de la época colonial, pp. 15-67, Gobierno del Estado
de Campeche, Campeche.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e423a1310">
            <mixed-citation id="d1743e427" publication-type="other">
Villa Rojas, Alfonso, 1990. — Etnografía tzeltal de Chiapas, Gobierno del Estado de Chiapas,
México.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e438a1310">
            <mixed-citation id="d1743e442" publication-type="other">
Viqueira, Juan Pedro, 1993. — « ¿ Qué había detrás del petate de la ermita de Cancuc? », in :
Ramos &amp; Urbano (eds.), Catolicismo y Extirpación de Idolatrías, Siglos xvi-xvm, pp. 137-
166, Centro de Estudios Regionales Andinos Bartolomé de Las Casas, Cusco.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1743e455a1310">
            <mixed-citation id="d1743e459" publication-type="other">
Vogt, Evon Z., 1969. — Zinacantán. A Maya Community in the Highlands of Chiapas, The
Harvard University Press, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
