<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">dialectica</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010949</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Dialectica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Blackwell-Wiley Publishing</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00122017</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17468361</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">42970516</article-id>
         <title-group>
            <article-title>L'intentionnalité et le problème de la signification</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Daniel</given-names>
                  <surname>Christoff</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1984</year>
         </pub-date>
         <volume>38</volume>
         <issue>2/3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40115286</issue-id>
         <fpage>245</fpage>
         <lpage>262</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/42970516"/>
         <abstract>
            <p>La signe comme expression (Husserl) consiste selon F. de Saussure dans le rapport immotivé signifíant-signifíé, sa valeur signifiante étant déterminée par la place du signifiant dans le système réel de la langue tandis que le signifié-concept (de Saussure) est noème, irréel (Husserl). Inerte tant qu'aucun acte d'expression ou de compréhension ne l'anime (ré-anime), il porte, exprime et induit l'intentionnalité de ces actes; il est conscience hors de soi, intentionnalité sans sujet, visée du signifié différenciée par son signifiant (objet d'une science de faits, la linguistique). Aussi les problèmes du «sujet», de l' «origine», de la «suffisance» du signe adéquat, de l'«insuffisance» du signe qui, en son ouverture, exprime au-delà de lui-même, exigent-ils l'élucidation du champ de signification, notamment des figures métonymiques ou métaphoriques qui y apparaissent. According to F. de Saussure a sign or an expression (Husserl) is constituted by the unmotivated relation between the signifier and the signified, the value of the signifier is determined by the position it occupies in the real system of language, while the signified concept (de Saussure) is a noema, i.e. unreal (Husserl). Inactive, as long as there is no act of expression or understanding to (re) activate it, the concept carries the intentionality of these acts, conveys it and leads us to it. It constitutes a consciousness outside of the self, an intentionality without a subject, a target of the signified, as differentiated by the signifier (the object of a science, the linguistics). In this sense the solution to the problems concerning the «subject», the «origin», the «sufficiency» of an adequate sign, the «insufficiency» of a sign, when it signifies things other than itself, requires the clarification of the idea of a field of meaning, especially the meaning of occurring metonymies and metaphors. Das Zeichen als Ausdruck (Husserl) besteht nach F. de Saussure in der unmotivierten Beziehung Bezeichnendes-Bezeichnetes; sein Bezeichnungswert wird durch die Stelle bestimmt, die das Bezeichnende im wirklichen System der Sprache einnimmt, während das Bezeichnete-Begriff (de Saussure) ein Noema, also unwirklich ist (Husserl). Unwirksam, solange kein Akt des Ausdrükkens oder des Verstehens ihn belebt (wiederbelebt), trägt der Begriff die Intentionalität dieser Handlungen, drückt sie aus und führt zu ihr; er ist ausser sich befindliches Bewusstsein, Intentionalität ohne Subjekt, Ziel des Bezeichneten, das durch sein Bezeichnendes differenziert wird (Objekt einer Tatsachen Wissenschaft, der Linguistik). In diesem Sinne erfordern die Probleme des «Subjekts», des «Ursprungs», des «Genügens» des adäquaten Zeichens, des «Ungenügens» des Zeichens, das in seiner Offenheit über sich hinausweist, eine Klärung des Bedeutungsfeldes, insbesondere der metonymischen oder metaphorischen Figuren, die darin vorkommen.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d15005e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e114" publication-type="other">
Martin Heidegger,
notamment Unterwegs zur Sprache, 1959;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e123" publication-type="other">
Jacques Derrida, La Voix et le phénomène, 1967</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e129" publication-type="other">
L 'origine de la géo-
métrie, 1961,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e139" publication-type="other">
De la Grammatologie, 1967</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e145" publication-type="other">
L'écriture et la différence, 1967.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15005e152a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e159" publication-type="other">
Jean-Paul Sartre, «Une idée fondamentale de Husserl, l'inten-
tionnalité» in NRF janvier 1939, recueilli dans Situations I.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15005e169a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e176" publication-type="other">
Husserl, Formale und transzendentale Logik, 1929, Erfahrung und Urteil (pubi, par L.
Landgrebe), 1939 et André de Muralt, L'idée de la phénoménologie, 1958.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15005e186a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e193" publication-type="other">
Condillac, La langue des calculs, 1798 (p. 7).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15005e201a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e208" publication-type="other">
Robert Godei, Les
sources manuscrites du Cours de linguistique générale de Ferdinand de Saussure, Genève 1957.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e217" publication-type="other">
Saussure et de Husserl,
«Intentionnalité et détermination du signe» in Hommage à François Meyer, Aix-en-Provence,
1983</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15005e230a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e237" publication-type="other">
F. de Saussure, CLG, p. 170 sqq;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e243" publication-type="other">
Roman Jakobson (voit note 7);</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e249" publication-type="other">
Roland Barthes,
Eléments de sémiologie, avec Le degré zéro de l'écriture (Médiation, 1971), précédemment dans
la revue Communications, 1964.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d15005e262a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d15005e269" publication-type="other">
L'Origine de la
géométrie (pour la trad., cf. note 1). Original in RIP 1939.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>ABRÉVIATIONS DES RÉFÉRENCES</title>
         <ref id="d15005e288a1310">
            <label>CLG</label>
            <mixed-citation id="d15005e295" publication-type="other">
Ferdinand de Saussure, Cours de linguistique générale, 1916.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15005e302a1310">
            <label>Id.I</label>
            <mixed-citation id="d15005e309" publication-type="other">
Edmund Husserl, Ideen zu einer reinen Phänomenologie und phänomenologischen Philo-
sophie, 1913. Trad, de Paul Ricoeur sur la 4e édition (1928): Idées directrices pour une phé-
noménologie, 1950 (pagination).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15005e322a1310">
            <label>MC</label>
            <mixed-citation id="d15005e329" publication-type="other">
Edmund Husserl, Méditations cartésiennes, 1931.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15005e336a1310">
            <label>PP</label>
            <mixed-citation id="d15005e343" publication-type="other">
Maurice Merleau-Ponty, Phénoménologie de la perception , 1 945 .</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15005e351a1310">
            <label>RL</label>
            <mixed-citation id="d15005e358" publication-type="other">
Edmund Husserl, Logische Untersuchungen, 1901, Trad. Hubert Elie, Lothar Kelkel, René

              Schérer sur la 2
              
              édition (1913): Recherches logiques, 1961.
            </mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
