<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">dialectica</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010949</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Dialectica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Blackwell-Wiley Publishing</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00122017</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17468361</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">42969165</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Vers une Pédagogie du Dialogue</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Vasile</given-names>
                  <surname>Tonoiu</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1990</year>
         </pub-date>
         <volume>44</volume>
         <issue>3/4</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40115221</issue-id>
         <fpage>255</fpage>
         <lpage>278</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/42969165"/>
         <abstract>
            <p>La personnalité, l'activité et l'œuvre de Gonseth peuvent être interprétés organiquement dans une instructive pédagogie de dialogue. L'auteur évoque a) la structure dialogale intime de Gonseth, b) les dialogues peu fructueux qu'il a entretenus avec le Cercle de Vienne, puis lors des Entretiens de Zurich, c) les dialogues qu'il a imaginés dans Les mathématiques et la réalité entre trois personnages: Parfait, Sceptique et Idoine, auxquels vient s'ajouter à la fin le Nouvel Idoine, d) les rencontres avec les néo-scolastiques à Rome, e) la «doctrine» explicite du dialogue exposée dans La loi du dialogue. L'auteur s'interroge aussi sur les conditions d'un dialogue fécond et sur les obstacles qui peuvent s'y opposer, (en particulier: l'incompatibilité des référentiels). Gonseth the man, his life and his work can be interpreted organically in an instructive account of dialogue. The author treats the following topics: a) Gonseth's intimate dialogical structure, b) the fruitless dialogues he had with the Vienna Circle and then at the Entretiens de Zurich, c) his imaginary dialogues in Les mathématiques et la réalité between the characters Perfect, Sceptic and Appropriate, and finally New Appropriate, d) his contacts with neo-scholastics at Rome, e) the explicit 'doctrine' of dialogue presented in La loi du dialogue. The article is also concerned with conditions for a fruitful dialogue and with obstacles that can stand in the way (in particular, the incompatibility of reference systems). Die Persönlichkeit, die Aktivitäten und das Werk Gonseths können im Rahmen einer lehrreichen Pädagogik des Dialogs einheitlich interpretiert werden. Der Autor erörtert a) die intime Dialogstruktur Gonseths; b) die wenig fruchtbaren Dialoge, die er mit dem Wiener Kreis und während der Zürcher Gespräche führte; c) die Dialoge dreier Figuren, die er in Les mathématiques et la réalité in Szene gesetzt hat: Perfekt, Skeptiker und Geeignet, zu denen sich am Schluss der Neue Geeignete hinzugesellt; d) die Begegnungen mit den Neo-Scholastikern in Rom; e) die explizite «Doktrin» des Dialogs, die in La loi du dialogue dargelegt ist. Der Aufsatz stellt auch die Frage nach den Bedingungen eines befruchtenden Dialogs und nach den Hindernissen, die sich ihm entgegenstellen können (im besonderen: die Inkompatibilität der Bezugsrahmen).</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d6319e107a1310">
            <mixed-citation id="d6319e111" publication-type="other">
GONSETH, F., Les mathématiques et la réalité, Alean, Paris, 1936 et Blanchard, Paris, 1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d6319e118a1310">
            <mixed-citation id="d6319e122" publication-type="other">
GONSETH, F., Philosophie néoscolastique et philosophie ouverte, Paris, PUF, 1954 et Lau-
sanne, L'Age d'Homme, 1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d6319e132a1310">
            <mixed-citation id="d6319e136" publication-type="other">
GONSETH, F., La métaphysique et l'ouverture à l'expérience, Paris, PUF, 1960 et Lausanne,
L'Age d'Homme, 1973.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
