<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">annalidital</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50011246</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Annali d'Italianistica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Annali d'Italianistica, Inc.</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">07417527</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24016311</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Se una nazione cessa di ricordare: lo spazio del passato nelle identità nazionali</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Anna Lisa</given-names>
                  <surname>Tota</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <volume>24</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24016133</issue-id>
         <fpage>327</fpage>
         <lpage>346</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2006 Annali d'Italianistica, Inc.</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24016311"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d19933e126a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e133" publication-type="other">
Si pensi ad esempio a tutto il dibattito che fece seguito in Germania alVHistorikerstreit
e a come la difficile elaborazione del trauma della Shoah sia divenuta una parte centrale
nella definizione contemporanea dell'identità nazionale tedesca. A questo proposito si
rimanda a Giesen e Alexander che analizzano il rapporto tra la memoria pubblica della
Shoah e la formazione dell'identità nazionale tedesca.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e152a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e161" publication-type="other">
Un punto di riferimento con cui il dibattito più recente ha dovuto confrontarsi deriva
dall'adozione della convenzione sull' "intangible heritage" il 17 ottobre 2003 durante la
trentaduesima sessione della conferenza generale dell'Unesco. Questa convenzione
allarga la definizione di bene culturale alle pratiche, alle rappresentazioni, espressioni e
conoscenze che una comunità 9 un gruppo riconosce come parte integrante del proprio
patrimonio culturale. La convenzione prevede tra l'altro inventari nazionali degli
"intangible heritage" (http://www.unesco.org/culture/intangible-heritagel che
comprendono per eccellenza quei "cultural spaces" che simbolizzano memorie e passati
particolarmente rilevanti per una certa comunità.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e193a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e200" publication-type="other">
II campo di Auschwitz-Birkenau viene "messo in patrimonio" nel momento stesso in
cui diviene un museo. In quel momento si decide anche che deve essere conservato
affinché il passato non possa tornare.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e213a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e220" publication-type="other">
In Giappone, ad esempio, l'ossessione e la cura per l'identità nazionale portano a
processi di patrimonializzazione, totalmente incomprensibili per una cultura occidentale:
i monumenti si ricostruiscono periodicamente con nuovi materiali ma seguendo
fedelmente regole di rigoroso rispetto della tradizione. La messa in patrimonio di un
luogo della memoria è un processo politico per eccellenza.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e240a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e247" publication-type="other">
La ricerca si è basata su dati raccolti mediante le tecniche dell'osservazione etnografica,
dell'intervista in profondità e dell'analisi documentaria. Le fasi di raccolta e analisi dei
dati sono iniziate nel gennaio del 1999 e si sono concluse nel settembre 2002. Il disegno
della ricerca ha previsto in primo luogo sessioni di osservazione etnografica nella sala
d'aspetto della stazione e dinnanzi alle lapidi con iscrizione collocate di fianco al palazzo
comunale, durante le giornate annuali di commemorazione della strage del 2 agosto 1999,
2000, 2001 e 2002, durante le riunioni annuali e i pranzi dell'Associazione.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e273a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e280" publication-type="other">
Le interviste sono state effettuate a viaggiatori in transito nella sala d'aspetto della
stazione, a cittadini di Bologna, al comitato direttivo dell'associazione dei famigliari
delle vittime della strage e ai funzionari comunali che vi hanno lavorato e vi lavorano
attualmente, a vittime superstiti e a familiari delle vittime della strage di Bologna, a
politici locali, a giornalisti della stampa locale e nazionale, a ferrovieri, a funzionari del
comune che hanno prestato e/o organizzato i primi soccorsi, a responsabili delle iniziative
commemorative in relazione alla strage, a membri dell'Unione Vittime per stragi, a
vittime superstiti delle stragi del treno 904, del treno Italicus e della strage dei Georgofili,
al presidente e a membri dell'Associazione Nazionale Partigiani Italiani, a funzionari del
sindacato dei lavoratori tedesco che partecipano ogni anno all'anniversario della strage di
Bologna per commemorare congiuntamente la strage dell'Oktoberfest di Monaco.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e318a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e327" publication-type="other">
La ricerca ha previsto inoltre un'analisi dei narratives impiegati per la descrizione della
strage e delle sue successive commemorazioni (il 2 agosto di ogni anno) nella stampa
locale e nazionale. Sono stati analizzati i manifesti commemorativi stampati dal 1981 al
2002 in occasione dell'anniversario della strage, i comunicati stampa dell'Associazione
dei familiari delle vittime della strage di Bologna, i siti web o portali della memoria di
tutte le stragi italiane, le pubblicazioni curate o sponsorizzate dall'Associazione e
dall'Unione, i documenti protocollati contenuti negli archivi sia dell'Associazione sia del
Centro di documentazione storico-politico sullo stragismo, i biglietti e gli oggetti lasciati
subito dopo la strage presso la "rete del pianto" in stazione e oggi custoditi nella cantina
dell'Associazione, i programmi e le registrazioni video di tutte le edizioni del concorso
internazionale di composizione 2 agosto. Infine sono stati analizzati tutti i discorsi dei
due presidenti dell'Associazione, Torquato Secci e Paolo Bolognesi, in occasione della
giornata commemorativa dal 1981 al 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e372a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e379" publication-type="other">
La strage del treno 904 viene commemorata ogni anno in tempi e luoghi diversi che
sono variati nel corso di due decenni di cerimonie commemorative. Attualmente si
svolgono le seguenti cerimonie: a) il 23 dicembre di ogni anno a San Benedetto Val di
Sambro e b) contemporaneamente alla stazione di Napoli Centrale; c) il 2 agosto di ogni
anno durante la commemorazione dell'Italicus (4 agosto 1974) a San Benedetto Val di
Sambro.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e402a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e409" publication-type="other">
Affinché questi dati non contribuiscano a produrre un'immagine fuorviarne del ruolo
svolto dalla chiesa cattolica nella lotta alla criminalità organizzata, è importante ricordare
anche i numerosi parroci in prima linea nella lotta alla camorra e alla mafia (alcuni dei
quali hanno pagato il loro impegno con la vita).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e425a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e432" publication-type="other">
II 15 gennaio 1996 Renato Moratello, che perse nella strage la figlia Valeria (nel 1984
aveva 22 anni), si trovò dinnanzi all'ufficiale giudiziario che gli pignorò tutti i mobili di
casa per il pagamento delle spese processuali legate al ricorso dei famigliari contro la
sentenza di Corrado Carnevale. Il tribunale condannò infatti i familiari al pagamento di
tali spese e Renato Moratello doveva al tribunale ben cinque milioni di lire. Accade lo
stesso alla famiglia Serino e a tutti coloro che avevano contribuito a presentare il ricorso.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e456a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e463" publication-type="other">
Purtroppo per ragioni di sintesi non sono qui illustrati i dati raccolti che documentano
questa decisiva inversione di tendenza.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d19933e473a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d19933e480" publication-type="other">
Si pensi alle scuse ufficiali rivolte da Reagan alle famiglie dei cittadini americani di
origine giapponese internati nei campi di concentramento americani durante la seconda
guerra mondiale e commemorati attualmente a Ellis Island.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Opere citate</title>
         <ref id="d19933e502a1310">
            <mixed-citation id="d19933e506" publication-type="other">
Alexander, Jeffrey. "On the Social Construction of Moral Universals: The Holocaust
from War Crime to Trauma Drama." Alexander, Eyerman, Giesen, Smelser, e
Sztompka 196-263.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e519a1310">
            <mixed-citation id="d19933e523" publication-type="other">
Alexander, Jeffrey C., Ron Eyerman, Bernhard Giesen, Neil J. Smelser, and Piotr
Sztompka, a c. di. Cultural Trauma and Collective Identity. Berkeley: U of
California P, 2005.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e536a1310">
            <mixed-citation id="d19933e540" publication-type="other">
Anderson, Benedict. Imagined Communities. London: Verso and New Left Books, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e547a1310">
            <mixed-citation id="d19933e551" publication-type="other">
Assmann, Jan. Das /culturelle Ged'àchtnis. Schrift, Erinnerung und politische Identitdt in
friihen Hochkulturen. Miinchen: Beck'sche, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e562a1310">
            <mixed-citation id="d19933e566" publication-type="other">
Augé, Marc. La Guerre des rêves. Exercises d'ethno-fiction. Paris: Éditions du Seuil,
1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e576a1310">
            <mixed-citation id="d19933e580" publication-type="other">
Bhabha, Homi K., ed. Nation and Narration. London: Routledge, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e587a1310">
            <mixed-citation id="d19933e591" publication-type="other">
Calvino, Italo. Le città invisibili. Torino: Einaudi, 1977.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e598a1310">
            <mixed-citation id="d19933e602" publication-type="other">
De Cillia, Rudolf, Martin Reisigl, and Ruth Wodak. "The Discursive Construction of
National Identities." Discourse &amp; Society 10/2 (1999): 149-73.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e612a1310">
            <mixed-citation id="d19933e616" publication-type="other">
Foot, John. "La strage e la città: Milano e Piazza Fontana, 1969-1999." Tota (a c. di)
2001: 199-215.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e626a1310">
            <mixed-citation id="d19933e630" publication-type="other">
Giesen, Bernhard. "The Trauma of Perpetrators: The Holocaust as the Traumatic
Reference of German National Identity." Alexander et al. 112-54.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e641a1310">
            <mixed-citation id="d19933e645" publication-type="other">
Gillis, John R., Commemorations. The Politics of National Identity. Princeton, New
Jersey: Princeton UP, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e655a1310">
            <mixed-citation id="d19933e659" publication-type="other">
Halbwachs, Maurice. La Mémoire collective. Paris: Presses Universitaires de France.
1968.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e669a1310">
            <mixed-citation id="d19933e673" publication-type="other">
Hobsbawm, Eric e Terrence Ranger, a c. di. The Invention of Tradition. Cambridge:
Cambridge UP, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e683a1310">
            <mixed-citation id="d19933e687" publication-type="other">
Jacobs Mark, Hanharan Nancy, a c. di. Blackwell Companion to the Sociology of Culture.
Oxford: Blackwell, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e697a1310">
            <mixed-citation id="d19933e701" publication-type="other">
Jedlowski, Paolo. Memoria, esperienza e modernità. Milano: Angeli, 1989.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e708a1310">
            <mixed-citation id="d19933e712" publication-type="other">
Lôwenthal, David. The Past is a Foreign Country. Cambridge: Cambridge UP, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e720a1310">
            <mixed-citation id="d19933e724" publication-type="other">
Nora, Pierre, a c. di. Les Lieux de mémoire. Paris: Gallimard, 1984.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e731a1310">
            <mixed-citation id="d19933e735" publication-type="other">
Pasolini, Pier Paolo. "Che cos'è questo golpe? Io so." Corriere della Sera, 14 novembre
1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e745a1310">
            <mixed-citation id="d19933e749" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. La Mémoire, l'histoire, l'oubli. Paris: Éditions du Seuil, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e756a1310">
            <mixed-citation id="d19933e760" publication-type="other">
Rusconi, Gian Enrico. Germania: una passato che non passa. I crimini nazisti e l'identità
tedesca. Torino: Einaudi, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e770a1310">
            <mixed-citation id="d19933e774" publication-type="other">
Schwartz, Barry, and Heinrich Horst-Alfred. "Shadings of Regret: America and
Germany." Framing Public Memory. A c. di Phillips Kendall R. Tuscaloosa: U of
Alabama P, 2004. 115-46.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e787a1310">
            <mixed-citation id="d19933e791" publication-type="other">
Tota, Anna Lisa, a c. di. La memoria contesa. Studi sulla comunicazione sociale del
passato. Milano: Angeli, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e802a1310">
            <mixed-citation id="d19933e806" publication-type="other">
. "Tra simbolo e funzione: l'orologio della memoria." Il Mulino 4 (2002): 630-39.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e813a1310">
            <mixed-citation id="d19933e817" publication-type="other">
. La città ferita. Memoria e comunicazione pubblica della strage dì Bologna 2
agosto 1980. Bologna: Il Mulino, 2003a.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e827a1310">
            <mixed-citation id="d19933e833" publication-type="other">
.. "La comunicazione pubblica del passato. Uno studio etnografico sulla
commemorazione della strage di Bologna. Rassegna Italiana di Sociologia 1
(2003b): 95-121.272-85.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e846a1310">
            <mixed-citation id="d19933e850" publication-type="other">
. "L'oblio imperfetto. La dislocazione della memoria della strage sul treno 904
(23 dicembre 1984)." Il linguaggio del passato. Memoria collettiva, mass media e
discorso pubblico. A c. di Rampazi Marita, Anna Lisa Tota. Roma: Carocci, 2005.
59-76.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e866a1310">
            <mixed-citation id="d19933e870" publication-type="other">
Wagner-Pacifici, Robin. "Memories in the Making: The Shapes of Things That Went."
Qualitative Sociology 19/ 3 (1996): 301-21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e880a1310">
            <mixed-citation id="d19933e884" publication-type="other">
Wagner-Pacifici, Robin, e Barry Schwartz. "The Vietnam Veterans Memorial:
Commemorating a Difficult Past." American Journal of Sociology 97/ 2 (1991): 376-
420.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d19933e898a1310">
            <mixed-citation id="d19933e902" publication-type="other">
Zerubavel, Yael. "Invented Tradition and Memory." Gillis 105-26.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
