<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revchilenalit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000601</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Chilena de Literatura</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Departamento de Literatura, Universidad de Chile</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00487651</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">07182295</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">25759940</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>DOSSIER: BICENTENARIO</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>CONQUISTA Y FUNDACIÓN DE LA CIUDAD TERRENA: El nacimiento de Santiago en la narrativa de Carlos Droguett</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Roberto Suazo</given-names>
                  <surname>Gómez</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">77</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i25759932</issue-id>
         <fpage>127</fpage>
         <lpage>155</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>copyright: Universidad de Chile, Facultad de Filosofía y Humanidades, Departamento de Literatura</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/25759940"/>
         <abstract>
            <p>El presente artículo proporciona una lectura actualizada de las llamadas 'novelas históricas' o 'novelas de ciudad' de Carlos Droguett. En particular, sus novelas centradas en la conquista y fundación de la ciudad de Santiago (100 gotas de sangre y 200 de sudor y Supay el cristiano) señalan la primera coordenada del proyecto narrativo droguettiano orientado a reelaborar y reescribir la historia chilena y latinoamericana, en una historiografía-literaria que busca sus fuentes, su prueba documental, en el enorme archivo conformado por toda esa sangre, por todas esas muertes soslayadas "con silencio o con ruido". 100 gotas de sangre y 200 de sudor y Supay el cristiano constituyen las primeras páginas de lo que aquí denominaremos "La Historia de Chile según Carlos Droguett". Pero, además, ambas novelas serían tributarias de la fuente documental previamente elaborada y narrativizada por el historiador Crescente Errázuriz en su Historia de Chile bajo Pedro de Valdivia. The present article provides an up-to-date reading of the so called 'historical novels' or 'city novels' by Carlos Droguett. In particular, his novels focused on the conquest and founding of the city of Santiago (100 Gotas de Sangre y 200 de Sudor and Supay el cristiano) mark the droguettian narrative project first's coordinate, oriented towards a remaking and rewriting of the Chilean and Latin American history, in a literary-historiography which looks for its sources, its documentary evidence, within the enormous archive conformed by all that blood, all those deaths eluded "with silence or noise". 100 Gotas de Sangre y 200 de Sudor and Supay el cristiano are the first pages of what we here call Chilean History according to Carlos Droguett. But, in addition, both novels would be tributary of the documentary source previously elaborated by the historian Crescente Errázuriz in his Historia de Chile bajo Pedro de Valdivia.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d464264e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e132" publication-type="other">
De él, de su
ajustado texto, emanan mis novelas llamadas históricas, 'Supay el cristiano', '100 gotas de
sangre y 200 de sudor', 'El hombre que trasladaba ciudades'" ("Eloy" 19).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e145a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e152" publication-type="other">
Droguett, 100 gotas 13</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e159a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e166" publication-type="other">
Droguett, 100 gotas 13</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e172" publication-type="other">
Droguett,
"Cien gotas de envidia" 2</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e182a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e191" publication-type="other">
Droguett (100 gotas 13).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e197" publication-type="other">
Francisco Lomelí: "El novelista chileno hace todo intento
por apegarse fielmente a los datos y escritos, respetando tanto las verdades como las posibles
invenciones de quienes las cuentan".</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e210" publication-type="other">
Asimismo, Lomeli advierte que Droguett no solo se
limita a replicar las palabras del conquistador español, sino que "sitúa la frase de Valdivia en
un contexto simbolico como juicio valorativo sobre la conquista" (107).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e224a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e231" publication-type="other">
Inés de Suárez y Pedro de Valdivia plantando los últimos seis granos de trigo español, mientras
"a los pies de él una pollica, chamuscadas las plumas del ala, picoteaba ávidamente los granos"
(17).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e243" publication-type="other">
Crescente Errázuriz: "Dice Valdivia al Emperador que al volver vio quemadas
ia comida y la ropa y cuanta hacienda teníamos que no quedamos sino con los andrajos
que teniamos para la guerra y con las armas que a cuestas traíamos y dos porquezuelas y un
cochinillo y una polla y un polio y hasta dos almuezas de trigo".</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e258" publication-type="other">
Y añade Errázuriz: "No era
mucho para fundar un reino" (229).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e268a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e275" publication-type="other">
Droguett "no ve al ser humano con la perspectiva del historiador, quien
tiende a definir al hombre en terminos de causas y efectos. Coincide mas con los cronistas
al dejarse llevar por las impresiones, ya que ellos, a su vez, tuvieron que recopilar datos de
segunda mano" (87).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e291a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e298" publication-type="other">
Errázuriz vol. 2, 5</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e304" publication-type="other">
Crescente Errázuriz: "la
operation se efectuaba tras la ramada que Valdivia habia mandado levantar para la comida
de los viajeros y mientras estaban éstos ocupados en registrar sus haberes, el Gobernador,
cual si se pasease, iba poco á poco y muy disimuladamente acercandose a la playa, en donde
lo aguardaba el bote" (vol. 2, 7)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e322" publication-type="other">
Góngora
Marmolejo 14-15</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e332" publication-type="other">
Droguett, lOOgotas, cap.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e339a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e346" publication-type="other">
Alonso de Chinchilla, el mismo nombre que utilizará Droguett
en Supay el cristiano.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e355" publication-type="other">
Crescente Erràzuriz en su Historia de Chile bajo Pedro de Valdivia</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e362a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e369" publication-type="other">
Droguett en Materiales
de constructión: "Alguien ahora, en estos días de relativa luz, me preguntó que cómo definía
yo mi literatura, y si quería ser yo sincero -y si no soy sincero no quiero ser escritor-, contesté
que creía que mi literatura era realista y mientras más fantástica, más realista era y que creía
también que todo arte lo es, que no existe sino el arte realista" (33).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e388a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e397" publication-type="other">
Juan Romero, el hombre de confianza de
Pero Sancho, uno de los personajes con más relieve en 100 gotas...</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e406" publication-type="other">
Droguett pueda llegar a conmover al lector "precisamente por sus
debilidades, su amor por una india con quien desea casarse (...) y su ternura recíproca por el
halcón del que no se separa hasta el cadalso, halcón que parece haber nacido de la imaginación
del autor" (50).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e422" publication-type="other">
Errázuriz,
el halcón de Romero no nació de la imaginatión del escritor: "Tenía Romero una curiosa
peculiaridad: muy aficionado á la caza, jamás dejaba de la mano un halcón. Casi todos los
numerosisimos testigos que de él hablan mencionan esta circunstancia. En sus correrías, en
sus diligencias, hasta en los momentos más críticos de su vida, ilevaba siempre en la mano
el halcón. Podría llamarse el hombre del halcón" (48- 49).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e444" publication-type="other">
Pedro de Villagra y Alonso
Sànchez, que llevaban preso a Romero, 'con un halcón en la mano': es realmente característico
que, después de haber andado el halcón en todas las correrías y maquinaciones, no lo dejara
a Romero de la mano ni aún en aquellos supremos instantes, cuando, no podía dudarlo, debía
darse á santo si salvaba la cabeza (109-110).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e462" publication-type="other">
Droguett,
100 gotas 177-178.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e473a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e480" publication-type="other">
Jacqueline Covo en nota al pie: "El autor, en una carta inédita al
asesor literario de la editorial Zig-Zag, señala que donde primero encontró la historia de Pero
Sancho de la Hoz fue en don Crescente Errázuriz" (49).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e493a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e500" publication-type="other">
Droguett, Supay 18</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e507a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e514" publication-type="other">
Silva Lezaeta, El conquistador 127.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e520" publication-type="other">
Jacqueline Covo (50)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e527a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e534" publication-type="other">
Droguett, WO gotas 173-174.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e541a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e548" publication-type="other">
Jacqueline Covo:"[...] dentro del contexto
histórico de las dos primeras novelas, el autor sugiere y aun promete una cuarta novela 'de
la conquista', novela que hubiera relatado las aventuras de Alonso de Monroy" (47)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e560" publication-type="other">
Droguett, WOgotas 75</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e566" publication-type="other">
Droguett, 100 gotas 89</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e573a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e582" publication-type="other">
Inés de Suarez, "el narrador se
retira de esta actión específica y se dirige a las amenazas venideras de la naturaleza" (109).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e591" publication-type="other">
Lomelí, el cóndor era el recuerdo de la muerte que perseguía al español a cada
paso; mientras más gordos se iban poniendo los carroñeros, más enflaquecían los españoles
y más miedo sentían. "Según la fuente histórica de Luis Galdames -observa Lomelí- estos
hechos no son invenciones porque, en efecto, hubo ataques de cóndores que amenazaron a
los conquistadores" (110).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e610" publication-type="other">
Galdames 77</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e616" publication-type="other">
Droguett, "era una
herida que persistía en las noches, más abajo del pecho, mientras se quedaban oliendo los
perfumes apetitosos que les traia el aire del verano" (100 gotas 34).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e628" publication-type="other">
Valdivia 27</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e634" publication-type="other">
Y agrega Valdivia: "Habíamos de comer del trabajo de nuestras manos,
como en la primera edad" (23).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e643" publication-type="other">
Crescente Errázuriz no olvida
dar cuenta de esta circunstancia:
"Si la escasez de alimentos los obligaba á recurrir á los últimos extremos para con-
servar la vida, no los afligía menos la falta casi total de vestidos. Ya lo hemos oído á
Valdivia: en la imposibilidad de reemplazar por otras las ropas que consigo habían
traído del Perú, las cuidaban hasta el punto de vestir las ya destruidas, los andrajos,
antes de entrar en una actión de guerra; lo cual fue causa de que con sólo esos andrajos
se quedaran cuando el incendio lo consumió todo en Santiago, durante el combate
del 11 de septiembre de 1541 [...] Tales girones desaparecieron pronto con el uso;
y los pobres soldados y los capitanes, todos iguales en aquellos días ante la miseria,
tuvieron que andar 'vestidos de pellejos, sin camisas ni otros vestidos', 'con tanto
trabajo, añade otro, que no se puede relatar ni creer'" (265).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e686a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e695" publication-type="other">
Errázuriz a propósito
de una invitatión cazar que le hiciera Juan Romero, el hombre del halcón: "[...] propúsole,
dice Martín Candia, ir juntos á pasear un día á una estancia de éste para darse el placer de
cazar con el famoso halcón. Temeroso Candia de que se tratara 'de alguna maldad', es decir,
de conspirar, le respondió que fuese él como á su casa, pero que no podía acompañarlo: no
fue Romero" (49-50).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e717" publication-type="other">
Droguett, Supay 91</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e724a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e731" publication-type="other">
Droguett,
100 gotas 61</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e741a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e748" publication-type="other">
Conquista: "Esa dialéctica de la vida y de la muerte se maniflesta
también en metáforas, la de las heridas que "maduraban" [...] o de la pudricióque salía
"como fruta" (59).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d464264e761a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d464264e768" publication-type="other">
Droguett, Supay 102</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
         <ref id="d464264e784a1310">
            <mixed-citation id="d464264e788" publication-type="other">
Auerbach, Enrich. Figura. Madrid: Editorial Trotta S.A., 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e795a1310">
            <mixed-citation id="d464264e799" publication-type="other">
Droguett, Carlos. 100 gotas de sangre y 200 de sudor. Santiago de Chile: Zig-Zag, 1961.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e806a1310">
            <mixed-citation id="d464264e810" publication-type="other">
_Supay el cristiano. Santiago de Chile: Zig-Zag, 1967.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e817a1310">
            <mixed-citation id="d464264e821" publication-type="other">
_Materiales de construction. Santiago de Chile: Ediciones Universidad Diego
Portaies, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e832a1310">
            <mixed-citation id="d464264e836" publication-type="other">
_"Cien gotas de envidia y doscientas de estupor". La Nación (24 de septiembre de
1961). 2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e846a1310">
            <mixed-citation id="d464264e850" publication-type="other">
_"El sentido de la patria". Las últimas noticias (1945): s/p. http://www.edi.mshs.
univ-poitiers.fr/ArchivesVirtuelles/fiche.php?id=:350</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e860a1310">
            <mixed-citation id="d464264e864" publication-type="other">
_"Eloy soy yo. Entrevista póstuma a Carlos Droguett". Punto Final, No. 378 (29
Sept. 1996). 16-21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e874a1310">
            <mixed-citation id="d464264e878" publication-type="other">
Bianchi, Soledad. "La negatión del olvido: hacia una poética de Carlos Droguett". Coloquio
international sobre la obra de Carlos Droguett. Poitiers: Centre de Recherches Latino-
Américaines de l'Université de Poitiers, 1983. 20-31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e891a1310">
            <mixed-citation id="d464264e895" publication-type="other">
Covo, Jacqueline. "Historia y elaboration literaria en las 'novelas de Conquista'". Coloquio
international sobre la obra de Carlos Droguett. Poitiers: Centre de Recherches Latino-
Americaines de l'Universite de Poitiers, 1983. 45-66.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e908a1310">
            <mixed-citation id="d464264e912" publication-type="other">
Errazuriz, Crescente. Historia de Chile: Pedro de Valdivia. Santiago de Chile: Imprenta
Cervantes, 1911.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e923a1310">
            <mixed-citation id="d464264e927" publication-type="other">
Eyzaguirre, Jaime. Ventura de Pedro de Valdivia. Santiago de Chile: Editorial Universitaria,
1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e937a1310">
            <mixed-citation id="d464264e941" publication-type="other">
Galdames, Luis. Historia de Chile. Santiago de Chile: Zig-zag, 1950.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e948a1310">
            <mixed-citation id="d464264e952" publication-type="other">
Goic, Cedomil. Historia de la novela hispanoamericana. Valparaiso: Ediciones Universitarias
de Valparaiso, 1972.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e962a1310">
            <mixed-citation id="d464264e966" publication-type="other">
Gongora Marmolejo, Alonso de. Historia de Chile desde su descubrimiento hasta el ano
de 1575. Tomo 2. Col. de historiadores de Chile y de documentos relativos a la historia
nacional. Santiago: Impr. del Ferrocarril, 1862.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e979a1310">
            <mixed-citation id="d464264e983" publication-type="other">
Lomeli, Francisco A. La novelistica de Carlos Droguett. Poetica de la obsesionyel martirio.
Madrid: Playor, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e993a1310">
            <mixed-citation id="d464264e997" publication-type="other">
Marino de Lobera, Pedro. Cronica del Reino de Chile. Tomo 6. Col. de historiadores de Chile
y de documentos relativos a la historia nacional. Santiago: Impr. del Ferrocarril, 1865.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e1008a1310">
            <mixed-citation id="d464264e1012" publication-type="other">
Ostria Gonzalez, Mauricio. "El sentido figural de El compadre". Acta Literaria. 16 (1991):
41-54.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e1022a1310">
            <mixed-citation id="d464264e1026" publication-type="other">
_"Carlos Droguett: La novela como interpretation historica". Acta Literaria. 20
(1995): 56-64.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e1036a1310">
            <mixed-citation id="d464264e1040" publication-type="other">
Promis, Jose. La novela chilena del ultimo sigh. Santiago: La Noria, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e1047a1310">
            <mixed-citation id="d464264e1051" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. Tiempo y narration. Mexico: Siglo XXI Editores, 1998-1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e1058a1310">
            <mixed-citation id="d464264e1062" publication-type="other">
Silva Lezaeta, Luis. El conquistador Francisco deAguirre. Santiago de Chile: Fondo Historico
y Bibliografico J. T. Medina, 1954.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e1072a1310">
            <mixed-citation id="d464264e1076" publication-type="other">
Valdivia, Pedro de. Cartas de Pedro de Valdivia que tratan del descubrimiento y conquista
de Chile. Ed. Facsimilar Dispuesta y Anotada por Jose Toribio Medina. Sevilla: Estable-
cimiento Tipograflco de M. Carmona, 1929.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d464264e1090a1310">
            <mixed-citation id="d464264e1094" publication-type="other">
Viu Bottini, Antonia. Imaginar el pasado, decir el presente: La novela historica chilena
(1985-2003). Santiago de Chile: RIL Editores, 2007.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
