<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="spa">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revchilenalit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000601</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista Chilena de Literatura</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Universidad de Chile</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00487651</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">07182295</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">90016191</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ARTÍCULOS</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>ADOLFO COUVE</article-title>
            <subtitle>EL DESCABEZADO</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>T.</surname>
                  <given-names>Leonidas Morales</given-names>
               </string-name>
               <aff>Universidad de Chile, Santiago de Chile, Chile</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>Noviembre 2017</string-date>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">96</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e90016177</issue-id>
         <fpage>281</fpage>
         <lpage>301</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/90016191"/>
         <abstract>
            <label>RESUMEN</label>
            <p>Este artículo se centra en las dos últimas novelas de Adolfo Couve,<italic>La comedia del arte</italic>(1996) y<italic>Cuando pienso en mi falta de cabeza (La segunda comedia)</italic>, esta última de publicación póstuma (2000). El artículo se propone una lectura alegórica de la conversión en estatua de cera del pintor Camondo, protagonista de ambos relatos, y a continuación de la pérdida de su cabeza. La hipótesis sostiene que la pérdida de la cabeza alegoriza un tiempo cotidiano, el del mundo de Couve, que gira y se repite a sí mismo, cerrado, sin horizonte, es decir, un tiempo “descabezado” (sin “futuro”). Desde esta hipótesis se hace posible construir el sentido coherente de una serie de formas narrativas (que incluyen lenguaje, espacio, tiempo, personajes) y que en su conjunto dan cuenta del modo particular en que la narrativa de Couve se arma y se desarrolla.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="spa">
            <label>ABSTRACT</label>
            <p>This article focuses on the last two novels by Adolfo Couve, La comedia del arte (1996) and Cuando pienso en mi falta de cabeza (La segunda comedia), posthumously published in 2000. The article proposes an allegorical reading of the transformation of the painter Camondo into a wax statue, the protagonist of both novels who later loses his mind. The article argues that the loss of the mind allegorizes a quotidian time, in tune with Couve's world, which spins and repeats itself, closed, without a horizon, a “beheaded” time (lacking future). This allows the possibility to build a coherent sense of a series of narrative forms (which include language, space, time, characters) and that, taken as a whole, show the particular way in which Couve's narrative is built and developed.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <label>Palabras clave:</label>
            <kwd>tiempo</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>repetición</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>alegoría</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>forma narrativa</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Keywords:</label>
            <kwd>Time</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>repetition</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>allegory</kwd>
            <x>,</x>
            <kwd>narrative form</kwd>
            <x>.</x>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Erich Auerbach. Mimesis. La realidad en la literatura. México: Fondo de Cultura Económica, 1950.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Benjamin, Walter. “Tesis de filosofía de la historia”. En Ensayos escogidos. Traducción de H. A. Murena. Buenos Aires: Editorial Sur, 1967.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Bettelheim, Bruno. Psicoanálisis de los cuentos de hadas. Trad. Silvia Furió. Buenos Aires: Editorial Paidós, 2012.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Campaña, Claudia. Adolfo Couve: una lección de pintura. Santiago, Ediciones Metales Pesados, 2015.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Couve, Adolfo. La comedia del arte. Santiago: Editorial Planeta Chilena, 1995</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Couve, Adolfo. Cuarteto de la infancia. Buenos Aires: Editorial Seix Barral, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Couve, Adolfo. “Prólogo al Cuarteto de la infancia (citado por Couve, Obras completas. Santiago: Tajamar Editores, 2013).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Couve, Adolfo. Narrativa completa. Santiago: Editorial Planeta Chilena, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Freud, Sigmund. “Lo ominoso”. Obras completas. Vol. XVII. Buenos Aires: Amarrortu Editores, 2009.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Hirschman, Sara. Gente y cuento. ¿A quién pertenece la literatura? Trad. Julio Paredes. Buenos Aires: Fondo de Cultura Económica, 2011.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref11">
            <mixed-citation publication-type="other">Kracauer, Siegfried. Historia. Las últimas cosas antes de las últimas. Trad. Guadalupe Marando y Agustín D’Ambrosio. Buenos Aires: Las Cuarenta, 2010.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref12">
            <mixed-citation publication-type="other">Lacan, Jacques. “El estadio del espejo como formador de la función del yo (“je”)”. Escritos. Trad. de Tomás Segovia. México: Siglo XXI Editores, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref13">
            <mixed-citation publication-type="other">Morales T. Leonidas. Figuras literarias, rupturas culturales. Santiago: Pehuén Editores, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref14">
            <mixed-citation publication-type="other">Morales T. Leonidas. Conversaciones con Diamela Eltit. Santiago, Editorial Cuarto Propio, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref15">
            <mixed-citation publication-type="other">Propp, Vladimir. Las raíces históricas del cuento. 1974. Trad. José Martín Arincibia. Madrid: Ediciones Fundamentos, 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref16">
            <mixed-citation publication-type="other">Rank, Otto. El doble. Traducción de Floreal Mazía. Buenos Aires: Ediciones Orión, 1976.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref17">
            <mixed-citation publication-type="other">Ricoeur, Paul. La memoria, la historia, el olvido. 2004. Trad. Agustín Neira. Buenos Aires: Fondo de Cultura Económica, 2010.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref18">
            <mixed-citation publication-type="other">Stendhal. Rojo y negro. Trad. Antonio Vilanova. Bogotá: Pinguin Random House, 2015.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref19">
            <mixed-citation publication-type="other">Weber, Max. La ética protestante y el espíritu del capitalismo. Trad. Luis Legaz. Barcelona: Ediciones Península, 1994 (13<sup>a</sup>ed.).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref20">
            <mixed-citation publication-type="other">Zipes, Jack. El irresistible cuento de hadas. Trad. Silvia Villegas. Buenos Aires: Fondo de Cultura Económica, 2014.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
