<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">tumultes</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017831</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Tumultes</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS KIMÉ</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">1243549X</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21182892</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24599454</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Décrypter la domination</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le "Verstehen" narratif du transfuge: Incursions chez Richard Wright, Albert Memmi et Assia Djebar</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Martine</given-names>
                  <surname>Leibovici</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <issue>36</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24599447</issue-id>
         <fpage>91</fpage>
         <lpage>109</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24599454"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3862e110a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e117" publication-type="other">
Assia Djebar, Discours de réception à l'Académie française, 22 juin 2006.
En ligne : http://www.academie-française.fr/immortels/discours_reception/
djebar.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e130a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e137" publication-type="other">
Norbert Elias, John L. Scotson, Logiques de l'exclusion. Enquête
sociologique au cœur des problèmes d'une communauté, trad. P. E. Dauzat,
Paris, Agora, 2001, p. 47.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e150a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e157" publication-type="other">
Alfred Schütz, L'étranger, trad. B. Bégout, Paris, Allia, 2003, p. 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e164a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e171" publication-type="other">
Ibid., p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e179a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e186" publication-type="other">
Pierre Bourdieu, Méditations pascaliennes, Paris, Seuil, « Points », 2003,
pp. 226-227, 234.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e196a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e203" publication-type="other">
Pierre Bourdieu, Esquisse pour une auto-analyse, p. 109. Nicole Lapierre
trace un beau panorama des intellectuels déplacés dans Pensons ailleurs, Paris,
Stock, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e216a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e223" publication-type="other">
Le C.S.P.R.P. a consacré une journée d'étude à ce thème, le 23 mai 2008,
L'irruption du biographique et du littéraire dans les écritures théoriques
(histoire, philosophie, sociologie). Sur ce point voir aussi Françoise Lionnet,
« Questions de méthode : itinéraires ourlés de l'autoportrait et de la critique »,
in Postcolonialisme et autobiographie. Albert Memmi, Assia Djebar,
Daniel Maximim, Amsterdam, Rodopi, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e246a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e253" publication-type="other">
R. Wright, Un enfant du pays (1940), trad. A. Valette et R. Schwab, Paris,
Gallimard, « Folio », 2003, p. 487.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e263a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e270" publication-type="other">
R. Wright, Le transfuge (The Outsider), trad. G. de Montlaur, Paris,
Gallimard, « Folio », 1979, p. 194. C'est un personnage blanc qui parle ici. Ce
passage est cité par Paul Gilroy, The Black Atlantic. Modernity and Double
Consciousness, London-New York, Verso, 1993, note 44, p. 244.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e286a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e293" publication-type="other">
R. Wright, « On literature », conférence des années 1940, cité par
Laurence Cossu-Beaumont, Richard Wright (1908-1960) à la recherche du
temps présent : projet, œuvre et réception, Thèse sous la direction de
Geneviève Fabre, présentée et soutenue à l'Université Paris Diderot — Paris 7,
le 11 décembre 2004, pp. 170-171.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e313a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e320" publication-type="other">
Paul Ricœur, Temps et récit 1, Paris, Seuil, « Points », 1991, p. 85.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e327a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e334" publication-type="other">
A. Memmi, « Portrait du colonisé », in Portrait du colonisé. Portrait du
colonisateur (1957), Paris, « Folio », Gallimard, 2008, pp. 152-153. Merci à
Chloé Pilorget-Rezzouk de m'avoir incitée à relire Albert Memmi.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e347a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e354" publication-type="other">
A. Djebar, Ces voix qui m'assiègent... en marge de ma francophonie,
Paris, Albin Michel, 1999, p. 68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e364a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e371" publication-type="other">
« Le présent de l'expatriation, son expérience à vif, écrit Assia Djabar, [...]
ne peut presque jamais, ou si rarement, devenir instant propice à l'écriture ». Il
faut que « le provisoire, un instant, se [soit calmé] ». Il faut aussi que soit
surmonté le « mutisme », le « silence forcé » qui fait suite à l'expatriation
(ibid., pp. 203-204).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e390a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e397" publication-type="other">
Aristote,La Poétique, 50a38, trad. R. Dupont-Roc et J. Lallot, Paris, Seuil,
1980, p. 57.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e407a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e414" publication-type="other">
Hannah Arendt, Condition de l'homme moderne, trad. G. Fradier, Paris,
Agora, 1983, p. 244.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e425a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e432" publication-type="other">
Assia Djebar, Nulle part dans la maison de mon père, Actes Sud, 2010,
pp. 249,451.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e442a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e449" publication-type="other">
P. Ricœur, Soi-même comme un autre, Paris, Seuil, 1990, pp. 189-190.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e456a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e463" publication-type="other">
Il faudrait ainsi comparer L'amour, la fantasia, écrit en 1985, avec Nulle
part dans la maison de mon père. On y retrouve la réticence d'Assia Djebar à
l'égard de l'autobiographie, comme « déroulé chronologique » mis en ordre
« après coup » et donnant une apparence de continuité, alors qu'écrire est
« revivre par éclairs, pour approcher quel point de rupture, quel envol ou à
défaut, quelle chute? » (p. 267). Il s'agit quand même, plus que dans L'amour,
la fantasia, d'avoir osé « écrire sur soi » (p. 445). Certains événements relatés
dans le premier livre y sont racontés autrement, ainsi que d'autres épisodes qui,
outre la passion pour la lecture découverte dès l'âge de cinq ou six ans,
concernent — entre autres — l'hypokhâgne de Fatima à Alger et ses émois
amoureux. Le point culminant du livre est « ce matin d'octobre 1953 » (p. 429)
où elle se jette sous un tramway. La « querelle banale d'amoureux » qui avait
motivé cette impulsion suicidaire, seulement évoquée dans L'amour, la
fantasia (p. 161), est longuement analysée dans Nulle part dans la maison de
mon père. Ces deux ouvrages sont ainsi parfaitement illustratifs de la façon
dont une même vie est susceptible de plusieurs récits possibles.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e517a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e524" publication-type="other">
Hélène Cixous, « Le moi est un peuple », in Les écritures du moi. De
l'autobiographie à /'autofiction, Le Magazine littéraire, nc409, mai 2002,
p. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e537a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e544" publication-type="other">
P. Ricœur, Temps et récit, op. cit., p. 151.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e551a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e558" publication-type="other">
Edmund Husserl, La crise des sciences européennes et la phénoménologie
transcendantale, trad. G. Granel, Paris, Gallimard, « Tel », 1989, pp. 166, 185.
Les italiques sont dans le texte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e572a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e579" publication-type="other">
A. Schütz, L'étranger, op. cit., p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e586a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e593" publication-type="other">
Jean-Paul Sartre, « Préface » à A. Memmi, Portrait du colonisé. Portrait
du colonisateur, op. cit., p. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e603a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e610" publication-type="other">
R. Wright, Black Boy. Jeunesse noire, trad. M. Duhamel (1945), Paris,
Gallimard, « Folio », pp. 254, 280.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e620a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e627" publication-type="other">
R. Wright, Une faim d'égalité, trad. A. R. Picard, Paris, Gallimard,
« Folio », 2002, pp. 22, 54. Ce texte — qui devait s'intituler The horror and
the glory — devait à l'origine être, après Black boy, la deuxième partie de
l'autobiographie dont le titre global aurait été American Hunger. Une faim
d'égalité ne parut qu'après la mort de Wright, l'éditeur ayant demandé à
Wright de couper la deuxième partie axée sur la critique de son expérience au
sein du Parti communiste. Wright en publia des extraits sous le titre « I tried to
be a Communist » dans Atlantic Monthly en août-septembre 1944.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e656a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e663" publication-type="other">
Richard Wright est né en 1908 à Natchez dans le Sud des États-Unis. Il
quitte le Sud pour Chicago en 1927. Après avoir vécu à New York, il quitte les
Etats-Unis et s'installe à Paris en 1946 où il meurt en 1960.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e676a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e683" publication-type="other">
R. Wright, Une faim d'égalité, op. cit., p. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e691a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e698" publication-type="other">
R. Wright, Black boy, op. cit., pp. 315, 249, 399, 392.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e705a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e712" publication-type="other">
Ibid., pp. 316, 255.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e719a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e726" publication-type="other">
Grâce aussi à son implication dans le club John Reed, club d'écrivains créé
par le Parti Communiste en 1932.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e736a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e743" publication-type="other">
Que le début de ce texte soit venu à A. Memmi le jour de l'agrégation de
philosophie, à la place de la dissertation qu'il aurait dû écrire sur les « éléments
condillaciens dans la philosophie de Stuart Mill » {La statue de sel, op. cit.,
p. 12) — du moins c'est ce qu'il raconte — ce fait me semble devoir être
creusé. A qui la philosophie est-elle impossible? Comment y revenir malgré
tout et, dès lors, quelle philosophie écrire?</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e766a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e773" publication-type="other">
Cf. Albert Memmi, « Portrait du colonisé », art. cit., p. 124. Le thème du
bilinguisme culturel, qu'Albert Memmi a été l'un des premiers à thématiser, de
la douleur d'avoir à écrire dans la langue du colonisateur sans pouvoir faire
autrement, est très amplement analysé dans les recherches qui concernent les
autobiographies écrites en contexte colonial (cf. en particulier Postcolonialisme
et autobiographie, op. cit.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e796a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e803" publication-type="other">
La statue de sel, op. cit., p. 184. A propos de Black Boy, R. Wright
déclare : « Je voulais prêter ma voix à l'enfance noire qui est muette et j'espère
y être parvenu ». Interview parue dans P. M. Magazine, 4 avril 1945. Cité par
Michel Fabre, Richard Wright. La quête inachevée, Paris, Lieu Commun, 1986,
p. 187.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e823a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e830" publication-type="other">
Comme l'écrit Ralph Ellison, « l'une des méthodes adoptée par la famille
noire du Sud pour protéger l'enfant est la correction physique violente [...] Un
enfant comme Wright était battu pour son bien; un bien auquel l'enfant
résistait. Les relations familiales étaient ainsi sous-tendues par la peur et
l'hostilité, ce qui différencie qualitativement les relations que l'on trouve dans
les familles patriarcales petites-bourgeoises parce qu'ici la correction est
administrée par la mère, ce qui ne laisse à l'enfant aucun refuge parental. Il doit
toujours accepter la violence en même temps que la tendresse maternelle ou, de
manière désespérée, rejeter la mère ». Cité par P. Gilroy, The Black Atlantic...,
op. cit., pp. 174-175.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e865a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e874" publication-type="other">
La statue de sel, op. cit., pp. 25, 248, 108, 122. « Ce qui rassemble toutes
les minorités dans leur grande hétérogénéité, écrit Seloua Luste Boulbina, c'est
de vivre non sous le (mauvais) regard de l'autre [...], mais sous le regard que
l'on peut prêter à l'autre, dans une exigence féroce de conformité, non pas à
l'autre, mais à des idéaux finalement, quoique différemment, partagés »
(« L'ascétisme : une maladie érigée en idéal », Plurielles. Revue culturelle et
politique pour un judaïsme laïque, n°13 « Le ressentiment », 2007, p. 51).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e900a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e907" publication-type="other">
P. Ricœur, Soi-même comme un autre, op. cit., p. 143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e914a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e921" publication-type="other">
P. Ricœur, Réflexion faite. Autobiographie intellectuelle, Paris, Seuil,
1995, p. 77.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e931a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e938" publication-type="other">
A. Djebar, Ces voix qui m'assiègent, op. cit., p. 214.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e945a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e952" publication-type="other">
A. Djebar, Nulle part dans la maison de mon père, op. cit., p. 446.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e960a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e967" publication-type="other">
A. Djebar, Ces voix qui m'assiègent, op. cit., p. 214. A. Djebar parle ici des
difficultés que peut rencontrer de nos jours une Algérienne écrivant en langue
française.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e980a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e987" publication-type="other">
A. Djebar, L'amour, la fantasia, p. 223. Dans la société des femmes
algériennes, « jamais le "je" de la première personne ne sera utilisé : la voix a
déposé, en formules stéréotypées, sa charge de rancune et de râles échardant la
gorge. Chaque femme, écorchée au dedans, s'est apaisée dans l'écoute
collective » {ibid., p. 221). De même une femme ne désigne jamais son mari
qu'en disant « lui » ou « Hadj » s'il était allé en pèlerinage à La Mecque.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e1010a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e1017" publication-type="other">
Ibid., p. 183.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e1024a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e1031" publication-type="other">
Ibid., pp. 114, 182, 275-276.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e1038a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e1045" publication-type="other">
Ibid., pp. 275,279.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e1052a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e1059" publication-type="other">
R. Wright, « Naissance d'un roman nègre » (How « Bigger » was born)
(1941), Postface à Un enfant du pays, op. cit., pp. 553, 555.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e1070a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e1077" publication-type="other">
« Richard Wright Describes the Birth of Black Boy », New York Post,
30 novembre 1944, cité par M. Fabre in Richard Wright. La quête inachevée,
op. cit., p. 188.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3862e1090a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3862e1097" publication-type="other">
A. Djebar, Nulle part dans la maison de mon père, op. cit., p. 268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
