<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">bruncamp</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016753</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Bruniana &amp; Campanelliana</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>FABRIZIO SERRA EDITORE</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11253819</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17240441</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24337688</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>STUDI</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>HEROIC EXERCISES: GIORDANO BRUNO'S "DE GLI EROICI FUROR"I AS A RESPONSE TO IGNATIUS OF LOYOLA'S "EXERCITIA SPIRITUALIA"</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Paul Richard</given-names>
                  <surname>Blum</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2012</year>
         </pub-date>
         <volume>18</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24337272</issue-id>
         <fpage>359</fpage>
         <lpage>373</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Copyright 2012 Fabrizio Serra editore</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24337688"/>
         <abstract>
            <p>The philosopher as the tormented individual trying to grasp the truth is the topic of Giordano Bruno's Eroici furori. This paper offers a reading that assumes that Ignatius of Loyola's Spiritual Exercises were part of its cultural background. Both texts have some features in common: the individual struggles for contemplation of the absolute; the strife is a circular movement within the human condition; Ignatius and Bruno suggest to employ the lower realms of reality and the lower faculties of the soul for the sake of their overcoming in truth. Consequently, dialogue, imagery, and emblematic contraptions of multiple senses are specifically apt to educate the individual. Bruno addresses systematically the epistemological and metaphysical problems that accompany the Exercises.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d8099e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e130" publication-type="other">
Since this is an essay that suggests a specific reading of one of Bruno's works, I refrain
from documenting the state of research.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e140a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e147" publication-type="other">
This essay is written in the context of the genesis of modem thought as philosophers'
philosophy, on which see P. R. Blum, Philosophenphilosophie und Schulphilosophie. Typen des Phi-
losophierens in der Neuçeit, Wiesbaden, 1998, and Idem, Studies on Early Modem Aristotelianism,
Leiden, 2012.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e163a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e170" publication-type="other">
bdi 927. I am using the online version La biblioteca ideale di Giordano Bruno, ed. Comitato
nazionale per le celebrazioni di Giordano Bruno nel quarto centenario della morte &lt;http : / /
bibliotecaideale.filosofia.sns.it/09DeGliEroiciFuroriGATOC.php&gt;. It is not worth the effort
to translate ali quotations in full length as I paraphrase the key terms.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e186a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e193" publication-type="other">
bdi 939: «In sette articoli del Quarto dialogo si contempla l'impeto e vigor de l'intelletto,
che rapisce l'affetto seco, ed il progresso de pensieri del furioso composto, e delle passioni de
l'anima che si trova al governo di questa republica cossi turbulenta».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e207a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e214" publication-type="other">
bdi 928-929. I left out about twelve lines with more similes. The amassment of terms
represents the variety of life.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e224a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e231" publication-type="other">
bdi 928: «[...] in questo teatro del mondo, in questa scena delle nostre conscienze».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e238a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e245" publication-type="other">
bdi 937: «[...] la divina luce è sempre presente; s'offre sempre, sempre chiama e batte a
le porte de nostri sensi ed altre potenze cognoscitive ed apprensive».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e255a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e262" publication-type="other">
BDI U78.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e269a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e276" publication-type="other">
Cf. P. R. Blum, La caccia di Atteone: Mistero e commedia umana tra lo Spaccio e gli Eroici
furori, in TheAlchemy of Extrêmes. The Laboratory of the Eroici furori 0/ Giordano Bruno, ed. by
E. Canone, I. D. Rowland, Pisa-Roma, 2007, pp. 33-39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e289a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e296" publication-type="other">
Furori 1 3, bdi 1002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e304a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e311" publication-type="other">
bdi 1003-1004: «[...] il furioso eroico, inalzandosi per la conceputa specie della divina beltà
e bontade, con l'ali de l'intelletto e voluntade intellettiva s'inalza alla divinitade, lasciando la
forma de suggetto più basso».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e324a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e333" publication-type="other">
Furori 1 4, bdi 1008-1009: «Ecco dunque come l'Atteone, messo in preda de suoi cani, per-
seguitato da proprii pensieri, corre e drizza i novi passi; è rinovato a procedere divinamente
e più leggiermente, cioè con maggior facilità e con una più efficace lena, a' luoghi più folti,
alli deserti, alla reggion de cose incomprensibili; da quel ch'era un uom volgare e commune,
dovien raro ed eroico, ha costumi e concetti rari, e fa estraordinaria vita. Qua gli dàn morte
i suoi gran cani e molti: qua finisce la sua vita secondo il mondo pazzo, sensuale, cieco e fan-
tastico, e comincia a vivere intellettualmente».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e359a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e366" publication-type="other">
bdi 1008: «Però ben si dice il regno de Dio esser in noi, e la divinitade abitar in noi per
forza del riformato intelletto e voluntade».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e376a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e383" publication-type="other">
Ibidem: «[...] perché già avendola contratta in sé, non era necessario di cercare fuor di sé
la divinità».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e393a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e400" publication-type="other">
Ibidem: «Sai bene che l'intelletto apprende le cose intelligibilmente, idest secondo il suo
modo; e la voluntà perseguita le cose naturalmente, cioè secondo la raggione con la quale
sono in sé».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e413a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e420" publication-type="other">
The editors of the online édition in commenting on the passage in the previous note
make reference to M. Ficino, Lettere, I, a cura di S. Gentile, Firenze, 1990, p. 205: «Voluntas
cum res appetat eo modo consequi quo sunt in se ipsis, trahit animam ad externa, ideoque
motus initium est voluntas [...]». Although the reference is pertinent, the meaning is différent
insofar as Ficino judges the 'attraction to the external' as negative.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e440a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e447" publication-type="other">
bdi 1019-1020.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e454a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e461" publication-type="other">
Furori, Argomento, bdi 936: «Tal dunque essendo il mio animo, ingegno, parere e deter-
minazione, mi protesto che il mio primo e principale, mezzano ed accessorio, ultimo e finale
intento in questa tessitura fu ed è d'apportare contemplazion divina, e metter avanti a gli oc-
chi ed orecchie altrui furori non de volgari, ma eroici amori, ispiegati in due parti; de le quali
ciascuna è divisa in cinque dialogi».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e480a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e487" publication-type="other">
Furori 1 5, bdi 1030: «Fate pure ch'io veda [ ]».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e494a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e501" publication-type="other">
Ibidem :«[...] basta che stiamo su la significazion de l'imprese ed intelligenza de la scrittu-
ra, tanto quella che è messa per forma del corpo de la imagine, quanto l'altra ch'è messa per
il più de le volte a dechiarazion de l'impresa».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e514a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e521" publication-type="other">
bdi 1032: «Appresso è designato un che ha nel suo scudo, parimente destinto in quattro
colori, il cimiero, dove è un sole che distende gli raggi nel dorso de la terra; e vi è una nota,
che dice : Idem semper ubique totum».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e534a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e541" publication-type="other">
bdi 1033: «Intendeva egli che, come il sole sempre dona tutte le impressioni a la terra,
e questa sempre le riceve intiere e tutte, cossi l'oggetto del furioso col suo splendore attiva-
mente lo fa suggetto passivo de lacrime, che son l'acqui; de ardori, che son gl'incendii; e de
suspiri, quai son certi vapori, che son mezzi che parteno dal fuoco e vanno a l'acqui, ο parto-
no da l'acqui e vanno al fuoco».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e561a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e568" publication-type="other">
fh Sermon for Ali Saints Day. mpl 183, 478 A; cf. A. P. Skene, The Proverbs of Chaucer, «Scot-
tish Notes and Queries» (Aberdeen), September 1893, p. 59 b. On the strife between heart and
eye in Western and other literatures see R. H. Cline, Heart and Eyes, «Romance Philology»,
xxv, 1972, pp. 263-297, on Bernard p. 294; however, it is not clear where the form of dialogue
had existed before Bruno.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e587a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e594" publication-type="other">
bdi 1138: «Cossi primieramente la cognizione muove l'affetto, ed appresso l'affetto muo-
ve la cognizione».</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e603" publication-type="other">
Furori 1 5, bdi 1034.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e610a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e617" publication-type="other">
Furori 11 4, bdi 1158 «[...] per contemplar le cose divine, bisogna aprir gli occhi per mezzo
de figure, similitudini ed altre raggioni che gli peripatetici comprendono sotto il nome de
fantasmi [...]».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e630a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e637" publication-type="other">
K.-C. Voss, Imagination in Mysticism and Esotericism: Marsilio Ficino, Ignatius de Loyola,
and Alchemy, «Studies in Spirituality», vi, 1996, pp. 106-130, &lt;http://www.istanbul-yes-istan-
bul.co.uk/imagination:». This paper mentions in footnote 52 that «Bruno had produced the
same techniques found in The Spiritual Exercises», without further considération.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e653a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e660" publication-type="other">
Ignatius de Loyola, Exercitia spiritualia, ed. I. Calveras and C. de Dalmases, Monumenta
Historìca Societatis Iesu, voi. 100, Roma, 1969; plain numbers in parenthesis will refer to the
sections of this édition; modem éditions offer the same numbering system. Quotations are
from the originai Spanish and the literal Latin versions in this édition. - On the history and
development of the book see de Dalmases, Introductio, ibidem, pp. 27-33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e679a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e686" publication-type="other">
Ignatius of Loyola, The Spiritual Exercises, in Idem, Personal Writings, ed. J. A. Munitz
and P. Endean, Harmondsworth, 1996, pp. 281-328. Quotations without further additions re-
fer to this translation. In this case I corrected «for the body» to «of the body».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e700a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e707" publication-type="other">
For instance, Aristotle's Nicomachean Ethics, book ir, which élaborâtes on the exercise
as performative virtue with examples from athletics. H. Bacht, Early Monastic Eléments in
Ignatian Spirituality, in Ignatius of Loyola. His Personality and Spiritual Héritage, y-56-1956: Studies
on the 40oth Anniversary of His Death, ed. F. Wulf, St. Louis, 1977, pp. 200-236, underscores the
«ascetic-active component» (p. 214).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e725" publication-type="other">
Nr. 2; my translation, my emphases.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e732a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e739" publication-type="other">
The translation by Munitz and Endean took refuge to pale fashions of speech, like:
'throw light' and 'bring home'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e749a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e756" publication-type="other">
Cf. J. Sudbrack, S.J., Die 'Anwendung der Sinne' als Angelpunkt der Exerçitien, in Ignatia-
nisch. Eigenart und Méthode der Gesellschaft Jesu, ed. M. Sievernich and G. Switek, Freiburg,
1990, pp. 96-119, with discussion of various interprétations.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e769a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e776" publication-type="other">
For mystical interprétations cf. L. Classen, The 'Exercise with the Three Powers of the Soûl'
in the Exercises as a Whole, in Ignatius of Loyola, His Personality and Spiritual Héritage, 1556-1956:
Studies on the 400Λ Anniversary of His Death, ed. F. Wulf, St. Louis, 1977, pp. 237- 271. A com-
parison with Saint Bonaventure is suggested by E. H. Cousins, Franciscan Roots of Ignatian
Méditation, in Ignatian Spirituality in a Secular Age, ed. G. P. Schner, Waterloo, Ontario, 1984,
pp. 51-64.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e799a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e806" publication-type="other">
Cf. W de Boer, Invisible Contemplation: A Paradox in the Spiritual Exercises, in Meditatio
- Refashioning the Self: Theory and Practice in Late Medieval and Early Modem Intellectual Culture,
ed. W! Melion and K. Enenkel, Leiden, 2011, pp. 235-256 (with further literature), here: p.
240.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e822a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e829" publication-type="other">
Cf. sections 121,129,134,159, 204, 208 a and f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e837a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e844" publication-type="other">
de Dalmases, Introducilo cit., pp. 118-119 (the first édition was printed in Rome 1548);
p. no: «Textus hispanus seape utitur verbo traer ad indicandum usum potentiarum vel sen-
suum».</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e856" publication-type="other">
bdi 1007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e863a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e870" publication-type="other">
bdi 1015-1016: «Or questo vedere ha due significazioni: perché ο significa la potenza visi-
va, cioè la vista, che è Γ intelletto, overamente senso; ο significa l'atto di quella potenza, cioè
quell'applicazione che fa l'occhio ο l'intelletto a l'oggetto materiale ο intellettuale».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e883a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e890" publication-type="other">
bdi 1162: «[...] cossi è diversità de contemplatori che con diverse affezioni si metteno ad
studiare ed applicar l'intenzione alle sentenze scritte [...]».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d8099e900a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d8099e907" publication-type="other">
A term from the philosophy of history of Paul Ricoeur: data are gathered and made un-
derstandable in a narrative plot.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
