<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24256769</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>CONFUSIONS INTELLECTUELLES</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Un siècle par-delà le Bien et le Mal: À propos du "Siècle", d'Alain Badiou</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Gaston</given-names>
                  <surname>Helcinel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <issue>314 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24256635</issue-id>
         <fpage>63</fpage>
         <lpage>74</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24256769"/>
         <abstract>
            <p>Contester les lectures qui ont été faites du siècle passé, l'exercice suppose un brio dont Alain Badiou sait faire preuve. Mais le projet accompagne aussi un esprit polémique qui ne craint pas de contester la démocratie au nom d'un enthousiasme politique qui s'affirme par-delà le Bien et le Mal.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d4562e117a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e124" publication-type="other">
Alain Badiou, le Siècle, Paris, Le Seuil, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e131a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e138" publication-type="other">
Même s'ils figurent ensemble dans ce dossier sur la vie intellectuelle, Badiou n'a rien de
commun avec l'ayatollah Onfray. Le succès de librairie de ce dernier témoigne, plutôt que de
son triomphe, de la misère (au sens marxiste) de l'athéisme en ce temps - et de son affolement.
Il suffit de lire, de Badiou, le prologue remarquable (bien que discutable), intitulé « Dieu est
mort », de son livre Court Traité d'ontologie transitoire, Paris, Le Seuil, 1998, pour mesurer
l'abîme entre un philosophe et un prédicateur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e161a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e168" publication-type="other">
La matière première du Siècle date néanmoins d'un séminaire tenu entre 1998 et 2000 au
Collège international de philosophie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e178a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e185" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 11, note.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e193a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e200" publication-type="other">
Ibid., p. 12, note.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e207a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e214" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e221a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e228" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 90.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e235a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e242" publication-type="other">
Badiou s'abstient de rappeler que cette maxime est un vers de la première strophe du
Tao-tê-king, le classique de Lao-Tzeu. Mao en inverse la logique, qui est celle de l'Un et non du
Deux (le vers suivant parle du « Un-deux » qui est « mystère »). On a vu le résultat admiré par
Badiou de ce détournement des vieilles sagesses... Voir Lao-Tzeu, la Voie et sa vertu. Tao-tê-
king, Paris, Le Seuil, coll. « Points-Sagesse », 1979, dans la trad, de François Houang et Pierre
Leyris.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e265a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e272" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 93.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e279a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e286" publication-type="other">
On a beau essayer d'entrer dans la logique de Badiou, on est effaré tout de même de lire
qu'« on [...] verrait volontiers inscrits dans quelque programme d'agrégation » deux textes de
Mao sur la dialectique (ou la dialectique impossible), intitulés De la contradiction et De la juste
résolution des contradictions au sein du peuple, devenus introuvables en librairie (p. 157).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e303a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e310" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e317a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e324" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e331a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e338" publication-type="other">
Ibid., p. 134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e345a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e352" publication-type="other">
Ibid., p. 202.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e359a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e366" publication-type="other">
Voir sur ce point son petit livre intitulé l'Éthique. Essai sur la conscience du Mal, Paris,
Hatier, 1993, ainsi que les réflexions de Myriam Revault d'Allonnes dans « Qui a peur de la
politique? », Esprit, décembre 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e379a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e386" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 135.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e394a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e401" publication-type="other">
Ibid., p. 117. Soit, c'est une interprétation plausible. Mais par rapport aux griseries de la
« passion du réel », Freud aurait probablement avancé la grisaille du « principe de réalité ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e411a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e418" publication-type="other">
En s'appuyant sur Pessoa et Brecht, Badiou se livre à des variations intéressantes sur le
« nous » du Parti. Intéressantes, mais se rapprochant diablement de réflexions quasi ecclésiolo-
giques (voir p. 170-183). De ce point de vue, Badiou, qui décrète que « le Dieu des mono-
théismes est mort depuis longtemps, sans doute au moins deux cents ans », devrait davantage se
méfier des substituts au Dieu mort et à l'Église défaite. Mais ses réflexions sur l'humanisme
classique qui « sans la vitalité du Dieu, présent ou absent, qui en soutenait l'exercice » aboutit
à une « représentation de l'homme qui le réduit à un corps animal » sont très suggestives.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e444a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e451" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 142.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e458a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e465" publication-type="other">
Badiou s'élève avec véhémence contre l'innocence revendiquée et cultivée dans les
démocraties par rapport aux crimes de l'histoire et de l'actualité. Nous aussi. Mais on pourrait
soutenir que sur un autre versant, cette volonté d'innocence, qui produit des discours insuppor-
tables, est l'envers d'un sentiment de culpabilité omniprésent, et donc d'un refoulement.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e481a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e488" publication-type="other">
Au chap. 12, intitulé «L'Infini» (après un remarquable chap. 11 intitulé «Avant-
gardes ») : « Ce qui a cheminé par la médiation de ces paradoxes [ceux de "l'art comme politi-
que" et ceux de "l'art politique"], est qu'on ne pouvait à la fin... nommer "politique" toute pro-
messe d'un matin de la pensée. La revanche du réel sur une prise trop unifiée de sa
fragmentation a été que ni l'art d'avant-garde ni la politique révolutionnaire n'étaient les bénéfi-
ciaires de leur fusion proclamée. Nous savons aujourd'hui que ce sont deux procédures de
vérité distinctes, deux confrontations hétérogènes de l'invention pensante des formes et de l'in-
distinction du réel » (p. 214).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e517a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e524" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 226. On comprend que Badiou ne reprenne pas la
réflexion éculée sur l'art moderne, destructeur de toutes les formes, comme image de la barbarie
destructrice du siècle et de ses crimes. Mais qu'elle soit éculée ne signifie pas qu'elle soit tota-
lement fausse. Au passage, je signale une erreur sur la traduction d'un « titre décisif » de Male-
vitch : Die gegenstandlose Welt veut dire, jusqu'à preuve du contraire, « le monde sans objet » et
non pas « le monde de la non-représentation » (p. 86) - mais il se peut que Malevitch, que je
n'ai pas lu, avait bien en vue ce dernier...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e551a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e558" publication-type="other">
On a déjà noté, chez Badiou, l'emphase qui salue les rebellions et les révolutions. Il est
curieux quand même de le voir, comme Bourdieu, enthousiaste pour « les millions de manifes-
tants de décembre 1995 qui se réclamaient, comme Paul Celan, du mot-tente "Ensemble" »
(p. 141; l'allusion à Celan vient d'un poème de ce dernier analysé dans les pages qui précè-
dent). Estimer, à rebours de ce jugement emphatique, que les marcheurs réclamaient surtout le
maintien de l'État-providence et les avantages acquis de la démocratie bourgeoise ne saurait
être ici qu'une réflexion de réactionnaire incurable... À propos de Celan, Badiou décèle chez
lui la surrection d'une « altérité » dans la fraternité, contrairement aux frères (révolutionnaires)
mis en scène par Saint-John Perse, qui fusionnent dans la conquête et la violence. Mais il n'en
tire apparemment aucune conclusion (p. 128-139).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e593a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e600" publication-type="other">
Sans doute est-il fidèle ainsi à la devise de Mao, « Un se divise en Deux », écartant tout
« entre deux » entre la révolution et le néant démocratique. Une position « réformiste » n'a
aucune chance ici d'être recevable : la réforme manque des sensations fortes de la révolution, y
compris de ses dangers; elle n'est pas assez capiteuse, pas assez risquée, pour séduire, en art
comme en politique, des adeptes de la rupture destructrice et de l'héroïsme esthétique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e619a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e626" publication-type="other">
Rappelons qu'un des bons amis de Badiou, Jacques-Alain Miller, cité avec faveur dans
le livre, avait dans un ouvrage récent déjà enterré Claude Lefort..., voir Esprit, juin 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e636a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e643" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 54-55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e650a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e657" publication-type="other">
A. Badiou, le Siècle, op. cit., p. 246-247, en fait tout le dernier chapitre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e664a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e671" publication-type="other">
La référence à Foucault de tous les penseurs en rupture, d'humanisme ou d'autre chose,
occulte l'itinéraire plus complexe et contradictoire de l'auteur des Mots et les choses. Mais
Badiou évoque aussi l'humanisme radical de Sartre, et considère la tâche à venir de la philoso-
phie comme celle d'un « in-humanisme formalisé ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e688a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e695" publication-type="other">
À suivre Badiou, il faudrait radicaliser le destin du (XXe) siècle, et non rompre avec lui.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e702a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e709" publication-type="other">
Badiou n'a fait ici que rejoindre un médiocre camp de la bien-pensance laïque ou ratio-
naliste (ou lacanienne), qui a toujours jeté sur la philosophie de Ricœur le soupçon d'être
crypto-chrétienne pour mieux la disqualifier.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e722a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e729" publication-type="other">
Slavoj îiïek, la Subjectivité à venir. Essais critiques sur la voix obscène, Castelnau-le-Lez,
Climats, 2004, p. 71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d4562e739a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d4562e746" publication-type="other">
La Bruyère, les Caractères, chap. 2 : « Du mérite personnel », pensée 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
