<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">critint2</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017852</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Critique internationale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses de Sciences Po</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">12907839</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">1777554X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24565186</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Variations: Le modèle de l'enquête judiciaire face aux crises extrêmes</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Un procès du Goulag au temps du Goulag? L'affaire Kravchenko (1949)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Liora</given-names>
                  <surname>Israël</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2007</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2007</year>
         </pub-date>
         <issue>36</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24565178</issue-id>
         <fpage>85</fpage>
         <lpage>101</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses de Sciences Po</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24565186"/>
         <abstract>
            <p>The Kravchenko case today can be seen as an essential phase in the denunciation of Soviet regime crimes. This article reviews the details of the 1949 trial that opposed Kravchenko, a Ukrainian renegade, and the Communist weekly Les Lettres françaises that had launched a vilification campaign against him. The legal specificities of the charge of slander as well as the framework of a Paris criminal court in 1949 imposed particular constraints on the adversaries, whose respective goals – far over and above slander – was a denunciation of Soviet crimes and a condemnation of anti-Sovietism. Lawyers played a decisive role in the interweaving of arguments capable of supporting these opposing viewpoints at the height of the Cold War. This trial, of which the political and ideological stakes were instantly clear to the protagonists of the time, is an atypical and fascinating example of the complex relations that can be woven between justice and severe crises.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1138e137a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e144" publication-type="other">
Guillaume Malaurie (avec Emmanuel Terrée), L'affaire Kravchenko, Paris, Robert Laffont, 1982, p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e151a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e158" publication-type="other">
Ibid., p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e165a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e172" publication-type="other">
Sur le procès, l'ouvrage le plus récent est celui d'Etienne Jaudel, L'aveuglement. L'affaire Kravchenko, Paris, Michel
Houdiard Éditeur, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e182a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e189" publication-type="other">
Je me limiterai dans cet article au procès en première instance, puisque la stratégie conduite en appel a été nota-
blement différente.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e200a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e207" publication-type="other">
J'ai pu avoir accès à ce fonds et le faire recueillir par l'IHTP (Institut d'histoire du temps présent) dans le cadre de
mon travail de thèse. Ce fonds a été classé avec l'aide de Marie Pussier, auteure d'un mémoire de maîtrise « L'affaire
Kravchenko 1949. Être avocat et communiste en France dans l'après-guerre », Université Paris X, 2000. Il est à
noter que l'exemplaire sténographié de Joë Nordmann est également celui à partir duquel ont travaillé G. Malaurie
puis E. Jaudel, l'exemplaire déposé aux Archives nationales ayant d'après eux « disparu ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e226a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e233" publication-type="other">
Les archives privées d'avocats sont rares et, d'après la petite-fille de Georges Izard, Emmanuelle de Boysson,
auteure de Georges Izard, avocat de la liberté. Biographie (Paris, Presses de la Renaissance, 2003), de telles sources ne
semblent pas être disponibles du côté de la défense de Kravchenko.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e246a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e253" publication-type="other">
Sur l'application de la notion goffmanienne de cadre au droit, voir Peter Manning, Kaith Hawkins, « Legal Deci-
sions: A Frame Analytical Perspective », dans Harold Higgins (ed.), Beyond Goffman. Studies on Communication, Insti-
tutions and Social Interaction, Berlin-New York, Mouton de Gruyter, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e266a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e273" publication-type="other">
G. Malaurie, L'affaire Kravchenko, op. cit., p. 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e280a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e287" publication-type="other">
Cité par Thomas Wieder dans son mémoire de maîtrise, « La commission internationale contre le régime con-
centrationnaire, 1949-1959 : des rescapés des camps nazis combattent les camps de concentration », Université Paris
I, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e300a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e307" publication-type="other">
David J. Dallin, La vraie Russie des soviets, Paris, Pion, 1948.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e315a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e322" publication-type="other">
Sur les mencheviks comme Dallin et leurs écrits publiés aux Etats-Unis après 1940, voir Jean-Paul Depretto,
« Un menchevik face à la défaite : Martov et la Révolution d'Octobre », Revue d'histoire moderne et contemporaine,
50 (2), avril-juin 2003, p. 112-127.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e335a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e342" publication-type="other">
Voir Joë Nordmann (avec Anne Brunei), Aux vents de l'histoire, Arles, Actes Sud, 1996, et le récit, en tant que cor-
respondante, de Nina Berberova, L'affaire Kravchenko (1949), Arles, Actes Sud, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e352a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e359" publication-type="other">
Le 26 octobre 2004, Sophie Cœuré et Thomas Wieder ont organisé à l'ENS d'Ulm un séminaire sur « Les
procès Kravchenko et Rousset. Le rôle du témoignage dans la controverse française sur les camps soviétiques au
début des années 1950 ». Je remercie Sophie Cœuré de m'avoir transmis les documents issus de cette séance, qui
n'ont pas été publiés.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e375a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e382" publication-type="other">
Neveu du sociologue.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e389a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e396" publication-type="other">
Wurmser avait écrit dans cet article des Lettres françaises du 15 avril 1948 : « Ou Kravchenko ment ou c'est un
être abject (...). C'est à lui de démontrer aux juges français qu'il n'est pas un menteur ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e406a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e413" publication-type="other">
L'auteur des articles « signés » Sim Thomas. Il n'y avait bien évidemment aucun doute parmi les membres de la
défense communiste sur l'inexistence de ce prétendu correspondant des Lettres françaises.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e424a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e431" publication-type="other">
Lettre de Joë Nordmann à Claude Morgan, 16 février 1948. Archives privées Joë Nordmann, ARC 3015, carton 12,
Bibliothèque de l'IHTP. Sauf indication contraire, les archives citées ensuite font partie de ce fonds.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e441a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e448" publication-type="other">
Note pour le secrétariat du Parti, 27 février 1948.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e455a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e462" publication-type="other">
« 1° Kravchenko mènerait une vie dissolue. 2° Il aurait été expulsé de plusieurs usines soviétiques pour des raisons
morales et pour son mauvais travail. 3° Il aurait été traduit devant la justice en 1941, pour malversions (sic). 4° Il se
serait borné à signer son livre que des mencheviks auraient rédigé », idem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e475a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e482" publication-type="other">
Il est à noter que cette lettre est accompagnée de la note manuscrite (qui n'est pas de la main de Nordmann) « Ce
texte est celui dont il faut tenir compte », alors qu'une autre version de la lettre disponible dans les archives, qui indi-
quait que cette campagne était déjà convenue avec Les Lettres françaises, n'a pas été envoyée. Il ne convenait visible-
ment pas de faire preuve de trop d'initiative sans l'accord formel du secrétariat du Parti communiste.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e498a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e505" publication-type="other">
Marcel Willard, La défense accuse, Paris, Éditions sociales, 1938. Pour une présentation de cet ouvrage et du rôle de
son auteur, cf. Sharon Elbaz, Liora Israël, « L'invention du droit comme arme politique dans le communisme français.
L'association juridique internationale (1929-1939) », Vingtième Siècle. Revue d'histoire, 85, janvier-mars 2005, p. 31-43.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e518a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e525" publication-type="other">
Voir Marc Lazar, Stéphane Courtois, Histoire du Parti communiste français, Paris, PUF, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e533a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e540" publication-type="other">
G. Malaurie, L'affaire Kravchenko, op. cit., p. 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e547a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e554" publication-type="other">
G. Izard, Kravchenko contre Moscou, Plaidoiries de maître Heiszmann et de maître Izard, présentées par Monsieur
le bâtonnier Ribet, Paris, Éditions Paris-Vendôme, 1949, p. 75.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e564a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e571" publication-type="other">
Sténographie du procès, 24 janvier 1949.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e578a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e585" publication-type="other">
G. Izard, Kravchenko contre Moscou, op. cit., chap. 2 : « La diffamation prolonge le rideau de fer &gt;</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e592a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e599" publication-type="other">
É. Jaudel, L'aveuglement. L'affaire Kravchenko, op. cit..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e606a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e613" publication-type="other">
Légion des Volontaires Française contre le Bolchévisme, créée en France en Juillet 1941 pour soutenir les opé-
rations militaires allemandes contre l'URSS.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e624a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e631" publication-type="other">
Compte rendu de la réunion du 2 janvier 1949.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e638a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e645" publication-type="other">
Puisque bien évidemment il était impossible pour des citoyens soviétiques de se rendre dans un tribunal français
en 1949 pour témoigner de la répression en URSS.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e655a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e662" publication-type="other">
Compte rendu de la réunion du 2 janvier 1949.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e669a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e676" publication-type="other">
Voir Margarete Buber-Neumann, Déportée en Sibérie, Neuchâtel, Éditions de la Baconnière, 1949.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e683a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e690" publication-type="other">
Lettre de Marius Magnien à Joë Nordmann.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e697a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e704" publication-type="other">
Lettre de Joë Nordmann à Lise London, 1949.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e712a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e719" publication-type="other">
On trouve bien une lettre écrite en ce sens le 30 octobre 1949 et adressée par l'association des anciens prisonniers
politiques femmes de Ravensbriick à Claude Morgan.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e729a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e736" publication-type="other">
Sur les mouvements de population au moment de la sortie de guerre en URSS, voir Catherine Goussef (en
collaboration avec Alain Blum), « La situation démographique et les migrations des populations européennes
entre 1944 et 1949 », dans Dominique Barjot, Rémi Baudouï, Danièle Voldman (dir.), Les reconstructions en Europe
(1945-1949), Bruxelles, Éditions Complexe, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e752a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e759" publication-type="other">
E. de Boysson, Georges Izard, avocat de la liberté. Biographie, op. cit., p. 123.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e766a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e773" publication-type="other">
La défense était constituée de maîtres Joë Nordmann, Léo Matarasso, Michel Bruguier, ainsi que d'André
Blumel. D'après les procès-verbaux contenus dans les archives, les autres avocats communistes ayant participé à la
commission étaient Marcel Willard, Paul Vienney, Pierre Kaldor, Pierre Braun.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e786a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e793" publication-type="other">
Blumel était l'ancien directeur de cabinet de Léon Blum lors du Front populaire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e800a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e807" publication-type="other">
Comme celle-ci : « Procédure LM [Léo Matarasso] l'étudiera. 1° Prescription déjà soulevée (malgré le délai
d'appel du?) (sic); 2° Jurisprudence n°? (sic); 3° offre de preuve »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e818a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e825" publication-type="other">
Réunion du 2 janvier 1949.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e832a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e839" publication-type="other">
Réunion du 12 janvier 1949.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e846a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e853" publication-type="other">
Journaliste de Témoignage chrétien qui avait publié en 1947 un article critiquant certaines invraisemblances du
livre de Kravchenko.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e863a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e870" publication-type="other">
Le 3 février, pendant que le procès avait lieu, la défense des Lettres françaises a organisé un meeting intitulé
« Kravchenko contre la France » destiné à rendre publics les arguments développés au cours des audiences.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e880a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e887" publication-type="other">
Lors de son audition, le journaliste Debray avait dit, presque par antiphrase : « Nous ne faisons pas le procès de
Nuremberg à l'envers, nous sommes là pour parler du livre de M. Kravchenko et de rien d'autre », 25 janvier 1949,
sténographie du procès.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e900a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e907" publication-type="other">
G. Izard, Kravchenko contre Moscou, op. cit., p. 52-53 (c'est G. Izard qui souligne)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e915a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e922" publication-type="other">
Paul Ricoeur, L# mémoire, l'histoire, l'oubli, Paris, Le Seuil, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e929a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e936" publication-type="other">
Réquisitoire du substitut Coissac, sténographie du procès.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e943a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e950" publication-type="other">
Arrêts du 7 février 1950, cour d'appel de Paris, cité par E. Jaudel, L'aveuglement. L'affaire Kravchenko, op. cit.,
p. 314.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1138e960a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1138e967" publication-type="other">
Avant le procès David Rousset et celui dit de 1'« Internationale des traîtres », qui, dans les années suivantes, ont
opposé à nouveau des journalistes communistes (défendus notamment par Joë Nordmann) et des dénonciateurs de
la répression soviétique. Sur le procès Rousset, voir T. Wieder, « La commission internationale contre le régime
concentrationnaire, 1949-1959 : des rescapés des camps nazis combattent les camps de concentration », cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
