<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">forointe</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000609</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Foro Internacional</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">0185013X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27738660</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Cómo construir la paz donde han ocurrido crímenes masivos</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Béatrice</given-names>
                  <surname>Pouligny</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Sonia</given-names>
                  <surname>Duque</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2004</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <volume>44</volume>
         <issue>3 (177)</issue>
         <issue-id>i27738655</issue-id>
         <fpage>430</fpage>
         <lpage>452</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright El Colegio de México</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27738660"/>
         <abstract>
            <p>La autora se interroga acerca del significado de la expresión construir la paz en situaciones posteriores a la comisión de crímenes masivos. Subraya las dificultades específicas que plantea este tipo de circunstancias tanto a los analistas como a los profesionales que participan del proceso, y hace una serie de propuestas metodológicas que atañen al impacto de los crímenes masivos sobre la reconstrucción de las relaciones sociales y políticas en sociedades desgarradas por la guerra. Además, pone énfasis en la importancia de una mejor comprensión de estos procesos, con el fin de destacar los programas de asistencia más eficaces, ya que aquéllos surgen en situaciones sociopolíticas particulares. Al intentar una aproximación a este delicado tema, analistas y profesionales enfrentan dos retos. Primero, deben entender cómo pudo haberse llevado a cabo el crimen masivo. Segundo, deben identificar las posibilidades de paz existentes dentro de la sociedad afectada. Indudablemente, para que las reglas del juego social y político funcionen o, en otras palabras, para que todos los actores se interesen en unirse al juego colectivo, tales posibilidades no pueden ser ignoradas. La construcción de la paz debe incluir métodos locales que, en la mayoría de los casos, se han ido construyendo con el tiempo y han adoptado diferentes métodos provenientes de otras latitudes. /// The author questions the meaning of the expression "peace-building" in circumstances following the perpetration of massive crimes. She stresses the specific difficulties raised by these kind of situations to both analysts and professionals involved in the process, and puts forward a series of methodological proposals concerning the impact of massive crimes on social and political relations' reconstruction within societies torn by war. Also, the author underlines the relevance of having a better understanding of these processes in order to identify which assistance programs may be more effective, as those processes appear in specific socio-political contexts. In their attempt to approach this complex issue, analysts and professional come across two challenges. First, they must try to understand how the massive crime could have been committed. Second, they must identify the prospects of peace in the distressed society. For the social and political rules to function or, in other words, for all the actors to be willing to join the collective game, those prospects cannot be ignored. Peace building must include local techniques that, most of the times, have been evolving throughout time and have adopted different methods from other latitudes.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>construcción de la paz</kwd>
            <kwd>conflictos armados</kwd>
            <kwd>masacres</kwd>
            <kwd>ethnic conflict</kwd>
            <kwd>genocidio</kwd>
            <kwd>peace-building</kwd>
            <kwd>armed conflicts</kwd>
            <kwd>massacres</kwd>
            <kwd>genocide</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1787e169a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e178" publication-type="other">
Entre otros estudios reveladores de este enfoque, véase J. Davis (ed.), Security Issues in
the Post-Cold War World, Brookfield, Elgar, 1996; J.C. Rufin, Lempireet les nouveaux barbares, París,
Lattes, 1991; un volumen producido tras un coloquio organizado por el Instituto de Paz de los
Estados Unidos: A.C. Crocker, F.O. Hampson y P. Aall (eds), Managing Global Chaos. Sources and
Responses to International Conflict, Washington DC, US Institute of Peace Press, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e197a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e204" publication-type="other">
Jacques Sémelin, "Rationalités de la violence extrême, Critique Internationale, núm. 6, in-
vierno de 2000, p. 124.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e214a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e221" publication-type="other">
Esta reflexión ética y metodológica la desarrollé en una ponencia presentada en la
Cuarta Conferencia Pan-Europea de Relaciones Internacionales en Canterbury, en septiem-
bre de 2001, titulada "Cómo analizar situaciones después de un crimen masivo desde el pun-
to de vista sociopolítico internacional". Véase en la red, http://www.ceri-sciences-po.org/cher-
list/pouligny.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e240a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e247" publication-type="other">
Con respecto a la violencia totalitaria, Hannah Arendt evoca esta "experiencia de no
pertenecer al mundo en absoluto, la cual es una de las experiencias más radicales y desespe-
radas del hombre". Hannah Arendt. The Origins of Totalitarianism, Nueva York y Londres, Har-
court Brace Jovanovich, 1979, sexta edición, p. 475.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e264a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e271" publication-type="other">
Esta postura, con todas las exigencias éticas que presupone, ha sido muy bien expuesta
por Christopher R. Browning, Ordinary Men. Reserve Police Battalion 101 and the Final Solution in
Poland, Nueva York, Harper Collins Publishers, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e284a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e291" publication-type="other">
Roland Marchai, "Atomisation des fins et radicalisme des moyens. De quelques conflits
africains", Critique Internationale, núm. 6, invierno de 2000, pp. 159-175.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e301a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e308" publication-type="other">
Conversaciones con Roberto Beneduce, psiquiatra y antropólogo (Universidad de
Turin).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e318a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e325" publication-type="other">
Informe del grupo de investigación "'MakingPeace': From Mass Crime to Peacebuildinf, sec-
ción de Ética, 6 de marzo de 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e335a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e342" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e349a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e356" publication-type="other">
Hannah Arendt, La Condition de l'homme moderne, París, Calmann-Lévy, 1994, p. 110.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e364a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e371" publication-type="other">
Como fue muy bien señalado por Christopher Browning en el análisis final, el Shoah
fue posible porque, en el nivel más básico, unos seres humanos en lo individual dieron muerte
a un gran número de otros seres humanos durante mucho tiempo. Véase Browning, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e384a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e391" publication-type="other">
Esta expresión se refiere a la importancia de acercarse al "otro" como a un sujeto au-
téntico con su propia historia, su propia racionalidad y su propia psiquis.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e401a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e408" publication-type="other">
Me refiero al seminario titulado "Investigación sobre sociedades violentas: retos metodo-
lógicos y éticos", organizado en marzo de 1999 por el Instituto para Asuntos Étnicos y Solución
de Conflictos (INCORE, por sus siglas en inglés), iniciativa que resultó tras una colaboración en-
tre la Universidad de las Naciones Unidas y la Universidad de Ulster, Véase http://www.incore.
ulst.ac.uk/home/research/complete/rvs-methods.html.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e427a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e434" publication-type="other">
Aquí me refiero parcialmente a intercambios que tuve durante el taller "La reparación
de las grietas del conocimiento: agenda de investigación sobre el impacto del conflicto arman-
do en los niños", organizado conjuntamente por la Oficina del Representante Especial del Se-
cretario General de las Naciones Unidas para los niños y el conflicto armado, el Consejo de
Investigación en Ciencias Sociales y el Centro Italiano de Documentación y Análisis sobre In-
fancia y Adolescencia, Florencia, 2-4 de julio de 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e457a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e464" publication-type="other">
Jean Hathzfeld, Dans le nu de la vie. Récits des marais rwandais, París, Editions du
Seuil, 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e474a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e481" publication-type="other">
Hannah Arendt, Eichmann à Jérusalem. Rapport sur la banalité du mal, París, Gallimard,
1991, p. 408.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e492a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e499" publication-type="other">
Utilizando los testimonios (recogidos en el marco de un proceso legal en Hamburgo)
de 210 ex miembros del batallón 101 de reserva de la policía alemana durante la Segunda Gue-
rra Mundial en Polonia, el historiador Christopher Browning les permite contar con sus pro-
pias palabras su participación en la "solución final" –lo que hicieron, lo que pensaban y cómo
racionalizaron su comportamiento asesino. Browning, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e518a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e525" publication-type="other">
En Mozambique, los médiums y los curanderos (los mambos, jefes áefsiticeirosy curan-
deros) han propiciado la reintegración pacífica de los niños soldados en sus comunidades de
origen a través del uso de rituales de purificación que involucran a toda la comunidad. Al refe-
rirse a los conceptos de contaminación/purificación, se permitió que lo ocurrido fuera llamado
"anormal" e "inaceptable" y que se definieran de nuevo las reglas de coexistencia. También en
Camboya, los kruu y los ruup han tenido un papel decisivo en el proceso de reintegración de
desplazados y de refugiados. Ellos han propiciado en particular la reconstrucción de lazos den-
tro del orden simbólico y la reinterpretación de las; diferentes rupturas que ha habido en la so-
ciedad. Sobre Mozambique, véase particularmente el trabajo de Alcinda Honwana, "Children
of War: Local Understandings of War and War Trauma in Mozambique and Angola", en Simon Ches-
terman (ed.), Civilians in War, Nueva York, Lynne Rienner, 2001. Sobre Camboya, véase el tra-
bajo de Maurice Eisenbruch, "Mental Health and the Cambodian Traditional Healer for Refu-
gees Who Are Resettled, Were Repatriated or Internally Displaced, and for Those Who Stayed
at Home", Collegium Antropologicum, vol. 18, núm. 2, diciembre de 1994, pp. 219-230; y, del mis-
mo autor, "The Ritual Space of Patients and Traditional Healers in Cambodia", BEFEO, vol. 79,
nú. 2, 1992, pp. 283-316.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e579a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e586" publication-type="other">
Un ejemplo interesante del análisis de estas construcciones puede encontrarse en el
trabajo de Liisa Malkki. Ella se centra particularmente en analizar cómo las circunstancias del
exilio transforman el sentido de pertenencia y de historia, y particularmente cómo un campo
de refugiados se convirtió en un espacio para la memoria en el que las experiencias, los recuer-
dos, las pesadillas y los rumores de violencia convergieron en la elaboración y en la reelabora-
ción de categorías morales, del bien y del mal. Véase Lusa Malkki, Puñty and Exile: Violence, Me-
mory, and National Cosmology among Hutu Refugees in Tanzania, Chicago (Ill), University of Chi-
cago Press, 1995. Es posible encontrar una reflexión complementaria interesante sobre el caso
de Armenia en el trabajo de Janine Altounian, La survivance. Traduire le trauma collectif, París,
Dunod, colección "Inconscient et culture", 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e621a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e628" publication-type="other">
Con respecto al papel de los procedimientos legales en este proceso de memoria colec-
tiva y a las numerosas contradicciones que esto pueda provocar, véase el trabajo de Mark Osiel,
Mass Atrocity, Collective Memory and the Law. New Brunswick, NJ, Transaction, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e641a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e648" publication-type="other">
Cornelius Castoriadis, L'Institution imaginaire de la société, París, Editions du Seuil, 1975,
p. 179.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e658a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e665" publication-type="other">
Paul Ricoeur, La mémoire, l'histoire, l'oubli, París, Editions du Seuil, 2000. Véase también
su trabajo anterior que tiene que ver más específicamente con los nexos entre memoria e his-
toria: Temps et récit, París, Editions du Seuil, 3 vols., 1983-1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e679a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e686" publication-type="other">
Me refiero al trabajo de Maurice Halbwachs, La mémoire collective, Paris, Albin Michel,
1997, nueva edición corregida, y al de Marie-Claire Lavabre, "Usages et mésusages de la notion
de mémoire", Critique Internationale, núm. 7, abril de 2000, pp. 48-57. El psiquiatra René Kaës
hace hincapié en que el "borrar los asesinatos colectivos y la violencia estatal mina la generación
de bases narcisistas; toma las riendas para destruirlo todo, la memoria y la transmisión. Lo que
se borra, como si no hubiera ocurrido, no tiene donde inscribirse para ser pensado ni para rela-
cionar la lección de las historias individuales con la historia colectiva. René Kaës, Violence d'Etat
et psychanalyse, París, Dunod, 1989, p. XV.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e715a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e722" publication-type="other">
Marie-Louise von Franz, L'Interprétation des contes de fées, París, La Fontaine de Pierre,
1980, pp. 51-61; Marie-Louise von Franz y Emma Jung, La Légende du Graal, París, Albin Michel,
colección "Sciences et symboles", 1988. También me refiero al trabajo de Frantz Fanon sobre
el tema de la función de la estabilización y el exorcismo de las estructuras míticas y alucinato-
rias entre los colonizados. Frantz Fanon, Les damnés de la terre, París, François Maspero, 1961,
pp. 42-43; véase asimismo G. Althabe, Oppression et libération dans l'imaginaire, París, François
Maspero, 1982.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e748a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e755" publication-type="other">
Un ejemplo concreto de este tipo de vínculo, en una situación posdictatorial, se puede
encontrar en el trabajo de J.C. Stagnaro, "Les masques de Thanatos: effets cliniques et psycho-
sociaux à court et long terme du terrorisme d'État en Argentine", L'information psychiatrique,
vol. 76, núm. 3, 2000, pp. 259-263.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e771a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e780" publication-type="other">
Shmuel Eisenstadt define la institución como un "modo de organización de los meca-
nismos de intercambio entre el individuo y el grupo social"; este modo de organización puede
incluir las llamadas instituciones "primarias" tales como la comunidad o la familia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e793a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e800" publication-type="other">
Informe del grupo de investigación sobre el estudio titulado: "'MakingPeace': From Mass
Crime to Peacebuilding. Social Link, the Processes of Acting Out of Mass Crime and Reconstruction", 20
de junio de 2001, véase el sitio en la red: http://www.ceri-sciences-po.org.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e813a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e820" publication-type="other">
Primo Levi mencionó este "halo gris" para explorar el espectro del comportamiento de
las víctimas de los campos de concentración. También sugirió que este-halo incluía a los asesi-
nos sin considerar, sin embargo, que hubiera una relación simétrica erítre víctimas y verdugos.
Primo Levi, Naufragés et rescapés, París, Gallimard, 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e837a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e844" publication-type="other">
Denis-Constant Martin, "Identity, Culture, Pride and Conflict", en Simon Bekker y Ra-
chel Prinsloo (eds.), Identity? Theory, Politics, History, Pretoria, Human Sciences Research Coun-
cil, 1999, p. 197.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e857a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e864" publication-type="other">
No obstante, el komsiluk no es sinónimo de "mezcla" entre comunidades. Se refiere a
dos personas de dos comunidades diferentes que viven en diferentes casas, mientras que el
matrimonio mixto se refiere a dos personas de diferentes comunidades que viven en la mis-
ma casa.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e880a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e887" publication-type="other">
Véase la obra de François Ponchaud, Cambodia Year Zero, Londres, Allen Lane, 1978 y
ponencias personales.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e897a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e904" publication-type="other">
Este sistema permite a los actores situarse a sí mismos en el juego social y darle un sig-
nificado particular a la acción y a las instituciones sociales dentro de la colectividad implicada.
La cultura así definida no crea identidades permanentes sino que organiza el comportamien-
to de los diferentes actores (incluyendo a aquellos que se toman el poder). Véase la obra de
Clifford Geertz, The Politics of Meanings. The Interpretation of Cultures, Nueva York, Basic Books,
1973, p. 89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e927a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e934" publication-type="other">
Sobre esta triple dialéctica, véase la obra de Denis-Constant Martin, La découverture des
cultures politiques. Esquisse d'une approche comparatiste à partir des expériences africaines, París, Les Ca-
hiers du CERI, núm. 2, 1992, p. 13; y también la obra de Georges Balandier, Sens et puissance. Les
dynamiques sociales, París, PUF, 1971.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e950a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e957" publication-type="other">
Aquí me refiero al trabajo realizado por Lusa Malkki entre los refugiados hutus en
Montreal, "Dystopia and Subjectivity in the Social Imagination of the Future", coloquio sobre
"La guerre entre le local et le global: Sociétés, États, Systèmes", CERI, 29-30 de mayo de 2000,
pp. 31-32 (véase la página del CERI en la red: http://www.ceri-sciences-po.org).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e974a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e981" publication-type="other">
Georges Balandier, Le désordre. Eloge du mouvement, París, Fayard, 1988, p. 247.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e988a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e995" publication-type="other">
Según Georges Balandier, es necesario renunciar a este "voluntarismo dogmático que
pretende ignorar que, aunque el hombre produce modelos sociales, no lo hace ni completa-
mente libre (se enfrenta a limitaciones) ni arbitrariamente (ni la ley ni la represión son sufi-
cientes)". Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e1011a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e1018" publication-type="other">
Véase por ejemplo el trabajo de Georg Simmel, "The Sociology of Sociability", American
Journal of Sociology, vol. 55, núm. 3, noviembre de 1949, pp. 254-261.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1787e1028a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1787e1035" publication-type="other">
Según la definición de EG. Bailey en Les règles du jeu politique, París, PUF, 1971, p. 186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
