<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24257158</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>LA PENSÉE RICŒUR</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Le travail du philosophe: dialogues et confrontations</subject>
                  <subj-group>
                     <subject>Littérature et récit biblique</subject>
                  </subj-group>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Chrétien, forcément chrétien</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jean-Louis</given-names>
                  <surname>Schlegel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2006</year>
      
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>323 (3/4)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24257107</issue-id>
         <fpage>153</fpage>
         <lpage>162</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24257158"/>
         <abstract>
            <p>Malgré une ferme distinction établie entre son travail d'exégèse et sa philosophie, la critique d'avoir élaboré une « pensée chrétienne » s'est renouvelée à différentes étapes de la carrière philosophique de Ricœur. La lecture de ces critiques, à commencer par celle d'Alain Badiou formulée lors de la parution de la Mémoire, l'Histoire, l'Oubli, révèle rapidement leur indigence.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3996e141a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e148" publication-type="other">
Dominique Janicaud, le Tournant théologique de la phénoménologie française, chap. 2,
Paris, L'Éclat, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e158a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e165" publication-type="other">
Voir en particulier Daniel Sibony, Don de soi ou partage de soi?, Paris, Odile Jacob
poches, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e175a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e182" publication-type="other">
D. Janicaud, le Tournant théologique..., op. cit., p. 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e189a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e196" publication-type="other">
Voir Christian Bouchindhomme et Rainer Rochlitz (sous la dir. de), Temps et récit de Paul
Ricœur en débat, Paris, Cerf, 1990, en particulier le texte de Bouchindhomme, « Limites et pré-
supposés de Therméneutique de Paul Ricœur », p. 163-183. Les réponses de Ricœur à Bou-
chindhomme et sur son christianisme dans l'entretien initial avec Carlos Oliveira sont particu-
lièrement éclairantes. Il n'est pas inutile de rappeler ceci, non sans quelque ironie : le regretté
R. Rochlitz et C. Bouchindhomme, excellents traducteurs de nombreuses œuvres de Habermas,
représentaient eux-mêmes en France les positions les plus rigoureusement rationalistes de ce
dernier; or on sait à quel point Habermas a évolué depuis quelques années sur le rôle du reli-
gieux dans la pensée et celui des religions dans l'espace public.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e229a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e236" publication-type="other">
Alain Badiou, « Le supposé sujet chrétien de Paul Ricœur. À propos de la Mémoire, l'His-
toire, l'Oubli », dans Élucidations, revue dirigée par Jacques-Alain Miller et publiée chez Ver-
dier, n° 6-7, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e249a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e256" publication-type="other">
En lisant la Mémoire..., j'avais été heurté par la tournure péjorative : le « prétendu devoir
de mémoire ». Un proche de Ricœur m'a précisé qu'il avait regretté cette expression pour
laquelle il avait manqué de vigilance en la traduisant littéralement de l'anglais (the so called
duty of memory), car il lisait une bibliographie avant tout anglo-américaine sur le sujet (voir
notamment Mark Osiel, Juger les crimes de masse. La mémoire collective et le droit, Paris, Le
Seuil, 2006). Il faudrait à l'évidence traduire tout simplement par : « ce qu'on appelle le devoir
de mémoire ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e282a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e289" publication-type="other">
« Les victimes d'Auschwitz sont, par excellence, les déléguées auprès de notre mémoire
de toutes les victimes de l'histoire. La victimisation est cet envers de l'histoire que nulle ruse
de la raison ne parvient à légitimer et qui plutôt manifeste le scandale de toute théodicée de
l'histoire » ( P. Ricœur, Temps et récit 3, Paris, Le Seuil, 1985, p. 273).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e305a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e312" publication-type="other">
P. 642 de la Mémoire..., dans A. Badiou, « Le supposé sujet chrétien... », art. cité, p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e319a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e326" publication-type="other">
Il suffit de lire ou de relire, sur ce point, sa « Préface » au Jésus de Bultmann (Paris, Le
Seuil, 1968), un livre comme Penser la Bible, les textes réunis dans Temps et récit 3, dans Du
Texte à Paction II («Herméneutique philosophique et herméneutique biblique »)... Certes, on
ne lui reproche pas (en principe!) d'être chrétien. Le soupçon énonce plutôt ceci : la philoso-
phie que Ricœur veut profane est en réalité chrétienne. Le plus simple est de renvoyer ici à sa
réponse à C. Bouchindhomme dans Temps et récit de Paul Ricœur en débat, op. cit., p. 212, avec
la question pertinente qu'il pose : « Les penseurs de la modernité ne peuvent-ils entendre que
leur propre discours? »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e355a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e362" publication-type="other">
C'est devenu un lieu commun que de mettre le doigt sur la médiocre théologie sacrifi-
cielle de la substitution (et encore, en la simplifiant) - comme si elle était le tout du christia-
nisme - face à l'excellence de la tradition juive de la Thora. Chez Daniel Sibony, Don de soi ou
partage de soi?, op. cit., il y a un peu plus de complications, mais on est bien dans ce registre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e379a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e386" publication-type="other">
Badiou évoque pourtant (p. 23) les réflexions sur le pardon de Jankélévitch (dans l'Im-
prescriptible, Paris, Le Seuil, coll. « Points-Essais », 1996) et de Derrida (Foi et Savoir, suivi de
le Siècle et le pardon, Paris, Le Seuil, coll. « Points-Essais », 2001). Il n'est pas possible de
mener la discussion sur la « nature » du pardon à partir des auteurs impliqués. A mon avis,
Badiou sollicite fortement Derrida pour l'interprétation antiricœurienne qu'il fait. À titre per-
sonnel, j'estime la position de Derrida assez rhétorique : elle rend au fond le pardon impossible,
ce qui ne saurait déplaire à Badiou. Mais on se demande pourquoi ce dernier s'immisce dans
cette discussion, puisque, semble-t-il, le mal relève chez lui de la nécessité spinoziste et rend
donc vain le débat. Quant à décider que la séparation de l'agent et de l'acte est forcément chré-
tienne, cela reste à prouver.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e421a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e428" publication-type="other">
Hannah Arendt, Eichmann à Jérusalem. Essai sur la banalité du mal, Paris, Gallimard,
coll. « Folio-Essais », 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e438a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e445" publication-type="other">
A. Badiou, Circonstances 3. Portée du mot « juif », Éd. Lignes, novembre 2005. Voir la
réponse très dure mais pertinente d'Éric Marty, « Alain Badiou : l'avenir d'une négation », dans
Les Temps modernes, janvier 2006, p. 22-57. Dans la même livraison, bien qu'il ne cite jamais
Badiou, le texte acerbe de Jean-Claude Miner sur « le juif de négation » semble bien directe-
ment dirigé contre lui.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e464a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e471" publication-type="other">
Voir A. Badiou, le Siècle, Paris, Le Seuil, 2005, et l'article de Gaston Helcinel, dans
Esprit, mai 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e481a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e488" publication-type="other">
É. Marly, « Alain Badiou : l'avenir d'une négation », art. cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3996e495a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3996e504" publication-type="other">
Un autre exemple de trivialité : au début de son texte, Badiou évoque un conflit, une
« guerre abstraite » actuellement en cours entre vision juive et vision chrétienne de l'histoire;
et donc, selon lui, la Mémoire... s'inscrit dans cette rivalité pour conquérir la « direction spiri-
tuelle du camp "démocratique" ». Et attention, Ricœur vise à « rien moins qu'une victoire »!
Le déclin de l'influence chrétienne et le brio de la pensée juive au sens large (sans garantie de
durée!) dans la culture française et européenne sont patents, mais ce constat accrédite-t-il une
vision paranoïaque de la vie intellectuelle? D'autres exemples dans le Siècle, op. cit., par
exemple une parole d'un poème de Celan inspiré de la mémoire d'Auschwitz, rapportée par
Badiou aux slogans des manifestants de décembre 1995 pour leur retraite, à Roanne-Trifouillis-
les-Oies : « Tous ensemble, tous ensemble, ouais! » (p. 139).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
