<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">dappim</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50007110</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Dappim: Research in Literature / דפים למחקר בספרות</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>החוג לספרות עברית והשוואתית, אוניברסיטת חיפה</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03340686</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23986511</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>ספרות עברית חדשה</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Crusher of Grits: S. Y. Agnon's Alternative History ("In Search of a Rabbi, or The Spirit of the Ruler") / כותש גריסין — ההיסטוריה החלופית של ש"י עגנון ("המבקשים להם רב או ברוח המושל", עיר ומלואה)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>רומן</given-names>
                  <surname>כצמן</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Roman</given-names>
                  <surname>Katsman</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <volume>19</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23986509</issue-id>
         <fpage>7</fpage>
         <lpage>43</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© הוצאת החוג לספרות עברית והשוואתית, הפקולטה למדעי הרוח, אוניברסיטת חיפה חיפה, תשע"ד</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23986511"/>
         <abstract>
            <p>In this article alternative history is regarded not as a postmodern genre of Since Fiction but as a universal mode of thinking and storytelling. Its research is especially effective in discussions of historical-mythical pseudo-chronicles of lost civilizations, such as Agnon's Ir u-mloa, his Holocaust opus magnum. The article is devoted to the story from this volume "In Search of a Rabbi, or The Spirit of the Ruler" (Ha-mekhapsim lahem rav, o be-ruakh ha-moshel). The method lays open the author's complex historical and historiographic conceptions hidden in plots and characters, as well as in symbols of historical alternativeness such as "Crusher of Grits" (Kotesh grisin).</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d1480e135a1310">
            <mixed-citation id="d1480e139" publication-type="other">
השיטה ה"נגד-עובדתית" (counterfactual) מוכרת בחקר ההיסטוריה מעבודותיו של מקם ובר, ממסותיהם
של וינסטון צ'רצ'יל ("אילולא ניצח לי בקרב גטיסברג") וארנולד טויינבי("אילו אלכסנדר לא היה מת
אז''): יש בה ניסוי מחשבתי, שבמהלכו נבחנות התפתחויות חלופיות לא ממומשות בהיסטוריה, וזאת
על מנת לנתח את סבירותן ואת סבירותה של אותה האפשרות שאכן התממשה בפועל. על היסטוריה
חלופית בספרות, ז'אנר פופולארי למדי, נכתבו רשימות רבות. אציין כאן רק מספר מחקרים או קבצים
מקיפים בנושא: 2003,1990 Rosenfeld 2005; Hellekson 2001; McKnight 2001; Collins.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e162a1310">
            <mixed-citation id="d1480e166" publication-type="other">
הפיתוח המרכזי של מחשבה זו הוא התיאוריה של "עולמות אפשריים". ראו: Doiezel 2010; Jameson
1994 2005, 363-383; Ronen. ראו גם את ספרה החדש של אילנה גומל 20141 Gomel).
לדיון פילוסופי בנושא ראו: 1979 (.Epstein 2001; Bradley and Swartz 1979; Loux (ed.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e179a1310">
            <mixed-citation id="d1480e183" publication-type="other">
בעקבות אלכסיי לוסב, המיתוס מוגדר כהיסטוריה ניסית של אישיות, הנמסרת במילים, כשהנס מובן
כמימוש תכליתה הטרנסצנדנטלית של האישיות בהיסטוריה האמפירית (185-186,2003 Losev).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e193a1310">
            <mixed-citation id="d1480e197" publication-type="other">
בהרחבה עמדתי על הנושא בספרי, ראו: 2013 Katsman.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e205a1310">
            <mixed-citation id="d1480e209" publication-type="other">
כמובן, הוא הדין גם לגבי יצירות אחרות של עגנון. זיוה שמיר חוזרת ודנה בפרדוקסאליות ובריבוי
הסתירות ביצירותיו של עגנון, ובין היתר - אל נוכח המודעות של הסופר לאירועי השואה. אחת
הבעיות שהיא מעלה היא שיבתו לעולם העבר, דווקא בעת המלחמה ואחריה (שמיר 2010). על בעיית
ייצוג השואה אצל עגנון ראו: לאור (1993, 47-15), ויס (2002, 146-111).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e225a1310">
            <mixed-citation id="d1480e229" publication-type="other">
תפיסת ההיסטוריה (או העולם) כבלתי מוכנה, כפתוחה תמיד, כמשימה המוטלת על האדם, התגלגלה
מהפילוסופים של אסכולת מרבורג (הרמן כהן, פאול נטורפ וארנסט קסיררן, דרך תלמידיהם (כמו
מסביי קגן), ועד לעבודותיו של מיכאיל בחטין. כאשר בשנת 1918 חזר קגן לעיירה נבל שברוסיה,
מלימודיו בגרמניה, הוא פתח יחד עם בחטין חוג לימוד, אשר נודע עם השנים כ"חוג נבל" - והיה
מרחב גידולו של בחטין הצעיר. בחטין המשיך בדיאלוג עם קגן עד למותו של האחרון בשנת 1937.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e248a1310">
            <mixed-citation id="d1480e252" publication-type="other">
אלן מינץ (2012, 105-104) מצביע על התנודה בין שני אופקים היסטוריים שונים, אם כי לא חלופיים,
של שיח המספר בסיפורי הספר: המודרני והארכאי, המזוהים עם זמן העלילה, כמו למשל בשיח הריפוי
על אודות מרים דבורה בסיפור "החזנים".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e265a1310">
            <mixed-citation id="d1480e269" publication-type="other">
מושג "התמיהה הטרגית" שאול כאן מעבודתו הלא גמורה של מטביי קנן "מוטיבים של התמיהה
הטרגית ביצירתו של פושקין" (1936). להרחבה ראו: 9-28, 2003 Katsman.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e279a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d1480e286" publication-type="other">
על הסוגיה של רטוריקה-כנות, בפרט ביחס לייצוג הנס, ראו: כצמן 2012, 143-126. על המושג
"רטוריקת הכנות" ראו: ברינקר 1990, 24-13; וכן - 2008 (.van Alphen, Bai and Smith (cds.
להרחבה ראו גם: כצמן 2013.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e299a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d1480e306" publication-type="other">
בסיפור זה עגנון נוקט בכתיב זה של שם עירו - ביטשאטש. אנקוט גם אני כך בניתוח הנוכחי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e314a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d1480e321" publication-type="other">
כאן ובהמשך כל המובאות מעיר ומלואה - מתבססות על מהדורת שוקן 1999 (מספרי העמודים ניתנים
בסוגריים בגוף הטקסט).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e331a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d1480e338" publication-type="other">
רבי משה אברהם אבוש מרגליות, צילווזא ראברהם וחידושי מהרמ"א) 1820.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e345a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d1480e352" publication-type="other">
שולמית אלמוג (2002) מצביעה על רבי שמואל ביאלובלוצקי, כפרוטוטיפ אפשרי של רבי מרדכי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e359a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d1480e366" publication-type="other">
"ברוח המושל" - לפי קהלת י' 4: "אם רוח המושל תעלה עליך מקומך על תנח כי מרפא יניח
חטאים גדולים". רש"י מפרש: "מושל העולם תעלה עליך לדקדק אחריך במדת הדין, מדתך הטובה
אל תנח לומר לו מה יועיל צדקתי לי, דקדוקי הדין ביסורין הבאין עליך מרפא הוא לעונותיך ויניח
לך חטאים הגדולים". הפרשנות של מדרש רבה ארצית יותר: "כי באתה לך ממשלה, אל תנח מדת
ענוותנותך, ללמדך שכל המניח ענוותנותו, גורם מיתה לעולמו, וחטאת לדורו".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e385a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d1480e392" publication-type="other">
ר' ברכיה בירך שפירא היה דיין בקרקוב בשנים שרי יואל סירקיס הב"ח (בעל "בית חדש") כיהן
בה כאב בית דין ורב העיר (1640-1619). בדמותו של הרב הנמלט מגולמות כמה מתכונותיו ודעותיו
הידועות של רבי יואל (1561-1640): למשל, תפיסת החינוך שלו והתנגדותו לפרשנים ופוסקים
שהתעלמו מהמקורות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e408a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d1480e415" publication-type="other">
הרב מאיר בן יעקב שיף (1641-1605).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e423a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d1480e430" publication-type="other">
אלחנן שילה (2011, 269-268) מציין, שבמקומות מסוימים (ובפרט בתמגל סילסיגט ובאגדה 1מה ללג\ז
ממציא עגנון מושג קבלי חדש - "העלאת הקליפות", שמהותו ב"קישור של תופעה ארצית מסוימת
למושג קבלי מוכר", ומשמעותה - עשיית מצווה פגומה. לפיכך, משמעות הפעולה של הורדת
הקליפות (כתישת גריסין - ראו בהמשך) היא פעולת התיקון.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e446a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d1480e453" publication-type="other">
בהכנסה כלה אנו קוראים ששבוש (ביטשאטש) היא "מטרופולין לכותשי גריסין שאין כמותם בכל
מלכות הקיר"ה ואין צריך לומר בשאר כל המדינות של שאר קיסרים ומלכים" (עגנון 1998, 148).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e463a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d1480e470" publication-type="other">
על גלגולי הצדיקים ראו: שילה 2011, 215-200, 261-257.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e477a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d1480e486" publication-type="other">
מדובר בפסיקתא דרב כהנא, פסקה כ"א - פרשנות לישעיהו ס' 1. כך בפתיחת הפסקה: "קומי אורי,
(ישעיה ם' ס"א), על כן באורים כבדו הי, באיי הים שם ה' אלהי ישראל (ישעיה כ"ד ט"0, במה
מכבדין אותו? ר' אבא בר כהנא אמר, באילין פנסיא", דהיינו בפנסים. הפנסים הם גם נרות, וגם
המאורות הגדול והקטן, וגם המנורות שנעשו בימי משה ובימי שלמה. לאורות משולים הקב"ה ועם
ישראל, או לנר וזית או שמן זית. בחלקה השני מתמקדת פסקה בנושא הגאולה - הנושא העיקרי
של הפרק הנ"ל בישעיהו - ובבניית בית המקדש: "אייר לוי בנוהג שבעולם אדם בונה לו טרקלין,
ועושה לו חלונותיו מקטינות מבחוץ, ומרחיבות מבפנים, כדי להכניס אורה לתוכה, אבל חלונות בית
המקדש, לא היו כן, אלא מקטינות מבפנים ומרחיבות מבחוץ, כדי להוציא אורה לעולם".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e515a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d1480e522" publication-type="other">
לכאורה, תמיהה דינה כ''תהימה", על-פי הלל ברזל (2011, 302): "התהימה נבדלת מן החידה והשאלה,
הנכללות בתוכה, לא כדי לבטלה אלא בכדי להעצימה. התהימה מעתיקה את הכתוב מעבר לשאלות".
אולם, למרות שתמיהה בדומה לתחימה "מחזקת הלכי רוח טראגיים" (שם, 304), יש ביניהן הבדל
חשוב: התמיהה, לפי מטביי קנן ובעקבות הרמן כהן), אינה משיקה לנסתר ולבלתי נתפס אלא, אדרבה,
סוללת את הדרך מחושך לאור, להכרה טהורה. וודאו: 2004 Kagan).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e541a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d1480e548" publication-type="other">
"ידע אישי" הוא מושג של מיכאל פולניי (1958 Polanyi). למושג מורכב זה יש מספר השלכות וכיווני
יישום בתחומים שונים. מושגים דומים מופיעים בספרים אחרים של פולני, כגון "ידע שקט" (מובלע)
או "ידע אקראי". אולם כשאנו מדברים על תלמוד תורה דרוש דיוק רב: הידע המיוצר בפולמוס
רבני, בדרש ובפרשנות, אינו שקט ובוודאי אינו אקראי, אלא אם במלה "שקט" אנו מתכוונים לשיטת
העברת ידע מתלמיד חכם לתלמיד חכם אחר בלבד, ואם במלה "אקראי" אנו מתכוונים לרכישת ידע
בניסיון אישי, לארגונו וניהולו של הידע בדרכים לא פורמליות או פורמליות למחצה. אך עדיין,
המאפיין העיקרי, המהותי ביותר של ידע זה, הוא אחדותו עם אישיותו של נושא הידע. במקרה
זה הפרקטיקות הלמדניות לצורותיהן, הפלפול והפולמוס, אינן אלא דרכי התממשותה של האישיות
בדיבור (מה שמופיע בהיבטים אחרים ברטוריקה וביצירת מיתוס).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e581a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d1480e588" publication-type="other">
זו הסיבה שהפילוסופיה של הזיכרון של אנרי ברגסון והניסיונות הפואטיים-זיכרוניים של מרסל פרוסט,
נראים כה רלוונטיים לחקר ההיסטוריה החלופית ואף יכולים להיתפס כמבשרים של גל הפריחה
המודרני של הז'אנר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e601a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d1480e608" publication-type="other">
על-פי-רוב בפואטיקה של עגנון אין למרחב ערך כשלעצמו, אלא כמטאפורה היסטורית, או אף
היסטוריוגרפית. סברה זו דורשת, כמובן, מחקר נפרד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e618a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d1480e625" publication-type="other">
טכניקה דומה, מעין פלימפססט של מספר דמויות מקראיות או היסטוריות בדמות ספרותית אחת, ניתן
למצוא ברבים מסיפורי עגנון, כגון ב"הדום וכסא" (לפנים נון וזחונזוש, כשמאחורי תמונת עקידת יצחק
התלויה על הקיר, מתגלה ציור פניו של "מר יעקב" נעגנון 2001 [ב], 139).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e638a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d1480e645" publication-type="other">
אפשר להציג את הבריחה מההיסטוריה הממומשת כ''גועל מהממשי", על-פי אבידב ליפסקר המושג של
ה"ממשי", מנקודת תצפיתנו, מקבל משמעות של אובייקט מוגמר וסגור, מנותק מההתהוות ההיסטורית
התכליתית-יצירתית, שאף פעם אינה נתונה, אלא תמיד הינה משימה (במושגים של כהן-קגן-בחטין).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e658a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d1480e665" publication-type="other">
על מושג האהבה בזיקתו למושגים של עבודה, קדושה והיסטוריה, לפי תפיסתו של מטביי קגן, ראו:
9-28,2013 Katsman. בסיס לתפיסה זו של קגן נמצא בעבודותיו המאוחרות של מורהו, הרמן כהן
(כהן, 1971).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e678a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d1480e685" publication-type="other">
השוו: "ונר אלהים טרם יכבה ושמואל שכב בהיכל ה' אשר שם ארון אלהים. ויקרא ה' אל שמואל
ויאמר הנני. וירץ אל עלי ויאמר הנני כי קראת לי ויאמר לא קראתי שוב שכב וילך וישכב" (שמואל
א, ג 5-3). כמובן, העובדה שמרדכי מוצא את הרב בתפילת תיקון חצות מצטרפת למארג המוטיבים
בנושא בית המקדש, חורבן והיזכרות - הנושא ההיסטורי המרכזי בסיפור.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e702a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d1480e709" publication-type="other">
"וירא מלאך ה' אליו בלבת אש מתוך הסנה וירא והנה הסנה בער באש והסנה איננו אכל. ויאמר
משה אסרה נא ואראה את המראה הגדל הזה מדוע לא יבער הסנה. וירא ה' כי סר לראות ויקרא אליו
אלהים מתוך הסנה ויאמר משה משה ויאמר הנני" (שמות ג 4-2).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e722a1310">
            <label>30</label>
            <mixed-citation id="d1480e729" publication-type="other">
על סוגיית האכילה מן החי והיחס לחיות אצל עגנון, ראו: לי 1993; מישייקר 2011, 122-94.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e736a1310">
            <label>31</label>
            <mixed-citation id="d1480e743" publication-type="other">
פרובלמטיזציה של המשפט כפרובלמטיזציה של היסטוריה, מונחת (בגלוי או במובלע) בבסיס רבים
מדיוניה של שולמית אלמוג ובמיוחד בדיונה על "המבקשים להם רב" (אלמוג 2002, 78-62).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e753a1310">
            <label>32</label>
            <mixed-citation id="d1480e760" publication-type="other">
בסיפורי עגנון אחרים יכול המלח לגלם סמליות שונה במקצת, כגון סמליות הטראומה המכוננת
בבתגותו של גור לובלין■(עגנון 2001 [א], 174).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e770a1310">
            <label>33</label>
            <mixed-citation id="d1480e777" publication-type="other">
שולמית אלמוג עומדת על אמביוולנטיות היחס לכלל "דינא דמלכותא דינא" בסיפורי עיר רמלואוז.
היא מתמקדת בסוגיה זו בעיקר בהיבט פנים יהודי, ובסופו של דבר אינה מכריעה לזכותו של מודל
לגיטימציה אחד, אלא מתארת את היחסים בין מודלים שונים כדיאלקטיים ודינמיים (אלמוג 2002,
157-151).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>ביבליוגרפיה</title>
         <ref id="d1480e802a1310">
            <mixed-citation id="d1480e806" publication-type="other">
אלמוג, שולמית
2002: עיר, משפט, סיפור, שוקן, ירושלים ותל אביב.
ברזל, הלל
2011: המאה החצויה, הקיבוץ המאוחד-ספרית פועלים, בני ברק.
ברינקר, מנחם
1990: עד הפגומה הטבריינית, עם עובד, תל אביב.
וים, הלל
2002: "'עד הנה' כמבוא לשואה", ביקורת ופרשנות 36-35, 146-111.
חג'בי, יניב
2007: לשון; העדר, נוטיחק. יהדות ופופר-פמרוקמורליוס בפואטיקה פיל סי"י ענבץ, כרמל,
ירושלים.
כהן, הרמן
1971: דת התבוגה גוגוקורות היהדות, תרגום: צבי וויסלבסקי, ירושלים, מוסד ביאליק והמכון
על שם ליאו בק.
כצמן, רומן
2012: "פלא ופעלול. כנות, רטוריקה וייצוג הנם בספרות", מבאן- 12, 143-126.
2013: "גבואה קטנה".- בגות ורטוריקה בעיר ומלואה לש"י ענגון-, הוצאת אוניברסיטת בר-
אילן, רמת גן.
לאור, דן
1993: "האם כתב עגנון על השואה?", יד ושט כב, 47-15.
לי, רנה
1993: עננון והצמהוגות, תל אביב, רשפים.
ליפסקר-אלבק, אבידב
2008: "טרנסגרסיה ומאגיה רדומה בסיפורו של ש"י עגנון 'שני תלמידי חכמים שהיו בעירנו"',
אלפיים 32, 148-133.
2012: "השגחה במעי הדג - ספר יונה, המדרשים עליו ומהדורת יעקב שטיינהרט, 'מזל דגים'</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e892a1310">
            <mixed-citation id="d1480e896" publication-type="other">
לש"י עגנון ומהדורת יוסל ברגנר" חלק ג: "הגועל מהממשי והייאוש מהייצוגי", עי"ן
גינו"ל, כתב עת לחקר יצירת עגנון ב, 92-69.
http://www.biu.ac.il/js/li/aj/ISSUE-02/articles/lipsker_02.pdf
מישייקר, ח
2011: "לא על האדם לבדו: עיון אקולוגי בסיפור 'מזל דגים' מאת ש"י עגנון", עי"ן נינו"לז
כתב עת לחקר יצירת עגנון א, 122-94. http://www.biu.ac.il/js/ii/aj/first_issue.htmi.
עגגון, שמואל יוסף
1998: הכגסת בלה, ירושלים ותל אביב, הוצאת שוקן.
1999: עיר ומלואה, ירושלים ותל אביב, הוצאת שוקן.
2001[א]: בחנותו של בור לובלין, ירושלים ותל אביב, הוצאת שוקן.
2001[ב]: לפניבז נון החונוה, ירושלים ותל אביב, הוצאת שוקן.
שילה, אלחנן
2011: הקבלה ביצירת ש"י ענבון, רמת גן, הוצאת אוניברסיטת בר-אילן.
שמיר, דווה
2010: ש"י עולמות: ריבוי פנים ביצירת עגנון, בני ברק, הקיבוץ המאוחד, ספרא.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e947a1310">
            <mixed-citation id="d1480e951" publication-type="other">
Alphen, Ernst van; Bai, Mieke and Smith, Carel E. (eds.)
2008: The Rhetoric of Sincerity, Stanford University Press, Stanford.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e961a1310">
            <mixed-citation id="d1480e965" publication-type="other">
Band, Arnold
1968: Nostalgia and Nightmare, University of California Press, Berkeley.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e976a1310">
            <mixed-citation id="d1480e980" publication-type="other">
Ben-Do v, Nitza
1993: Agnon 's Art of Indirection, Leiden - New York - Köln.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e990a1310">
            <mixed-citation id="d1480e994" publication-type="other">
Bradley, Raymond and Swartz, Norman
1979: Possible Worlds: An Introduction to Logic and Its Philosophy, Hackett Pub, Oxford.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1004a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1008" publication-type="other">
Collins, William Joseph
1990: "Paths Not Taken": The Development, Structure, and Aesthetics of the Alternative
History, Diss. University of California at Davis.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1021a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1025" publication-type="other">
2003: Classic and Iconoclastic Alternate History Science Fiction, Edgar L. Chapman and
Carl B. Yoke (eds.), The Edwin Mellen Press, USA 8t UK.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1035a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1039" publication-type="other">
Dolezel, Lubomir
2010: Possible Worlds of Fiction and History: The Postmodern Stage, The Johns Hopkins
University Press, Baltimore.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1052a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1056" publication-type="other">
Epstein, Mikhail
2001: Filosofiia vozmozhnogo. Modal'nosti v myshlenii i kul'ture (The Philosophy of the
Possible: Modalities in Thinking and Cultrure), Aleteia, S-Petersburg.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1070a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1074" publication-type="other">
Gomel, Elana
2014: Narrative Space and Time: Representing Impossible Topologies in Literature,
Routledge, New York and London.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1087a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1091" publication-type="other">
Flellekson, Karen
2001: The Alternate History: Refiguring Historical Time, The Kent State University Press,
Kent OH.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1104a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1108" publication-type="other">
Jameson, Fredric
2005: "History and Salvation in Philip K. Dick", in Archaeologies of the Future: The Desire
Called Utopia and Other Science Fictions, Verso, London.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1121a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1125" publication-type="other">
Kagan, Matvei
2004: "Nedoumionnie motivy v tvorchestve Pushkina" (Motives of Bewilderment in
Pushkin's Works), in O khode istorii (On the Course of History), Vitaly Makhlin
(editor), Jazyki slavianskoj kultury, Moscow.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1141a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1145" publication-type="other">
Katsman, Roman
2013 [a]: Literature, History, Choice: The Principle of Alternative History in Literature (S.Y.
Agnon, The City with All That is Therein), Cambridge Scholars Publishing, Newcastle.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1158a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1162" publication-type="other">
2013[h]: "Love and Bewilderment: Matvei Kagan's Literary Critical Concepts", Partial
Answers. Journal of Literature and the History of Ideas 11:1, 9-28.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1173a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1177" publication-type="other">
Losev, Aleksei
2003: The Dialectics of Myth, trans. Vladimir Marchenkov, Routledge, New York.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1187a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1191" publication-type="other">
Loux, Michael J. ed.
1979: The Possible and the Actual: Readings in the Metaphysics of Modality, Cornell
University Press, New York.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1204a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1208" publication-type="other">
McKnight, Edgar Vernon Jr.
1994: Alternative history: The development of a literary genre, Diss. The University of
North Carolina at Chapel Hill.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1221a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1225" publication-type="other">
Mintz, Alan
2012: "Reading Hahazanim",93-107,צי"ןב-מי"ל.' כתב צת לתקר יצירת צע\ןב.
http://www.biu.ac.il/js/li/aj/ISSUE-02/articles/mintz.pdf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1238a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1242" publication-type="other">
Polanyi, Michael
1958: Personal Knowledge, London, Routledge and Kegan Paul.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1252a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1256" publication-type="other">
Ricoeur, Paul
2004: Memory, History, Forgetting, trans, by Kathleen Blarney and David Pellauer, Chicago,
The University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1270a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1274" publication-type="other">
Ronen, Ruth
1994: Possible Worlds in Literary Theory, Cambridge University Press, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1480e1284a1310">
            <mixed-citation id="d1480e1288" publication-type="other">
Rosenfeld, Gavriel D.
2005: The World Hitler Never Made. Alternate History and the Memory of Nazism,
Cambridge University Press, Cambridge.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
