<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">shenmishivri</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50007190</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Shenaton ha-Mishpat ha-Ivri: Annual of the Institute for Research in Jewish Law / שנתון המשפט העברי של המכון לחקר המשפט העברי</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>האוניברסיטה העברית בירושלים, הפקולטה למשפטים, המכון לחקר המשפט העברי</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03342646</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23685981</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Halakhic Realism / ריאליזם הלכתי</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>יאיר</given-names>
                  <surname>לורברבוים</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Yair</given-names>
                  <surname>Lorberbaum</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2013</year>
         </pub-date>
         <volume>כז</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23685977</issue-id>
         <fpage>61</fpage>
         <lpage>130</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© כל הזכויות שמורות</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23685981"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[הערות שוליים]</title>
         <ref id="d2709e119a1310">
            <mixed-citation id="d2709e123" publication-type="other">
גירסה קצרה וחלקית של המאמר הזה נישאה בהרצאת פתיחה שכותרתה Halakhic"
"Realism - Preliminary Remarks, בכנס שנושאו היה Halakhic Realism. הכנס
התקיים ב"מרכז תקווה" בבית הספר למשפטים, ובמרכז Skirball ללימודי יהדות, שניהם
באוניברסיטת ניו יורק (NYU), מ-29 באפריל 2012 עד 1 במאי 2012, ואורגן בשיתוף
הפקולטה למשפטים באוניברסיטת בר-אילן, ^Cardozo Law School, Yeshivah
University. אני מודה לדוד אנוך, איציק בנבג'י, יצחק בן דוד, דן ברא"ז, אביטל דוידוביץ,
עמירה ליוור, שחר ליפשיץ, סוזן סטון, בני פורת, ישי רוזן-צבי, חיים שפירא ועדיאל שרמר,
על הערותיהם ותגובותיהם בכתב ובעל פה לגרסאות קודמות של המאמר הזה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e152a1310">
            <mixed-citation id="d2709e156" publication-type="other">
לדיונים בהיבטים ריאליים-נטורליים בגופי ההלכה שנזכרו ולמחקרים שחשפו היבטים אלה
בהם ראו להלן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e166a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d2709e173" publication-type="other">
ראו להלן, הע' 23.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e180a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d2709e187" publication-type="other">
ההגדרה הגמישה הזו היא גם מצע ורקע לדיון שבנספח ב' להלן, הבוחן היבט של
הריאליזם ההלכתי שלפיו תפיסות על מהות וזהות של עצמים ו"שינוי" שמתחולל בהם
קובעות נורמות הלכתיות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e201a1310">
            <mixed-citation id="d2709e205" publication-type="other">
לדיון כללי בריאליזם הלכתי, ברם בכיוונים אחרים, ראו שי עקיבא ווזנר, "חשיבה אונטולוגיה
ונטורליסטית במשפט התלמודי ובישיבות ליטא", דיני ישראל כה (תשס"ח), עמי 98-41,
בייחוד עמי 52-42.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e218a1310">
            <mixed-citation id="d2709e224" publication-type="other">
ראו למשל: H.L.A. Hart, The Concept of Law, Oxford. 1994, pp. 182-184.
וראו גם: Fredrick Schauer, Playing by the Rules: A Philosophical Examination
of Rule-Based Decision-Making in Law and in Life, Oxford 1991, p. 2. עניינו
של המשפט הפוזיטיבי הוא במה שנתפס כחוק משפטי או מוסרי על ידי בני החברה. כלל
משפטי נוהג הוא אמנם עובדה חברתית (לא פרופוזיציה מתחום המוסר האידאלי או
"עובדת נורמטיבית" - ראו להלן), ברם הוא שונה מחוק טבע מתאר. גם הפוזיטיביזם
שומר אפוא על ההבחנה הזו, ראו הרט, שם, עמי 96-77. היו פילוסופים שחלקו על
ההבחנה החדה הזו ודיברו על מושגי המוסר הבסיסיים במונחים ריאליסטייס-אונטולוגיים.
כך, למשל, ג"א מור, שטען כידוע כי "טוב" הוא תכונה (פשוטה) כמו "צהוב" - ראו:
G.E. Moore, Principia Ethica, Cambridge 1903, pp. 5-8. לעניין זה ראו להלן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e259a1310">
            <mixed-citation id="d2709e263" publication-type="other">
כך, למשל, מהעובדות כי "יסוד הבריאה 'זכר ונקבה ברא אותם', ובאי התבה ישנים שנים
באו אל התבה'" גוזר בעל מגילת ברית דמשק (על פי פרשנים מסוימים) כי אסור לבני
אדם "לקחת שתי נשים בחייהם", כלומר לשאת אישה שניה, ראו להלן העי 47.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e276a1310">
            <mixed-citation id="d2709e280" publication-type="other">
דומה כי אחד מן המניעים של גישה ריאליסטית, לאו דווקא המרכזי שבהם, הוא לשוות
לחוק אופי "אובייקטיבי-מציאותי-מוצק". לפי הגישה הזו הדיון בערכים ובמטרות
חברתית, ובוודאי בריאליזם מוסרי, נדמה כבלתי מדעי. אלא שמנקודת מבט פילוסופית
המאמץ האינטלקטואלי הזה כרוך כאמור בכשלים לוגיים ובתפיסת מציאות בלתי-
רציונלית, ראו להלן העי 68, הדיון בהצעתה של כריסטין הייז, וסעיף יי. בהקשר זה אעיר
כי נדמה שבעלי הלכה מסוימים מבקשים להתרחק מפרופוזיציות מופשטות. לדידם משפטי
ערך (ציוויים) אינם מספיק "ממשיים", ועל כן הם מעוניינים לעגן את ההלכה בקונקרטי,
או ליתר דיוק במה שנדמה בעיניהם כזה. כדי להעניק לציוויים ממשות הם צריכים להיות
פיזיים או להיות קשורים לדברים ממשיים, כטענת הרמב"ם במורה הנבוכים חלק א, פרק
א, לגבי אופן החשיבה של ההמון(לרבות "המון הרבנים") על אודות עניינים מופשטים,
כאן על אודות האל: "הם (ההמון, י"ל) סברו שהאל הוא בצורת אדם, דהיינו, תבניתו
ומתארו, ומכאן נבע בהכרח שיגיעו להגשמה מוחלטת ויאמינו בה. הם סברו שאם יעזבו
אמונה זאת... יאפיסו את האל [יחשבו אותו כלא קיים, י"ל] אם אינו גוף" (ספר מורה
הנבוכים לרבנו משה בן מיימון, תרגם מערבית והוסיף הערות, נספחים ומפתחות: מיכאל
שוורץ, תל אביב, תשס"ג, עמי 29). זהו רק היבט אחד של הריאליזם ההלכתי, שאינו עשוי
מעור אחד, ומקורותיו מגוונים - ראו להלן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e334a1310">
            <mixed-citation id="d2709e338" publication-type="other">
ל"חייב" במובן הנורמטיבי מובנים שונים, ראו הרט (לעיל, הע' 5), עמי 185-182,
ואכמ"ל. "ריאליזם מוסרי" ו"משפט טבעי" (בגרסאותיהם השונות) אינם עשויים מעור
אחד. כך, למשל, אפשר להחזיק בריאליזם מוסרי ובה בשעה בתורת משפט פוזיטיבית.
בהקשר זה אבחין בין משפט טבעי כתפיסה תורת משפטית, המחויבת רק לקשר בין
תקפות משפטית לתוכן מוסרי (ברם לא לקוגניטיביזם ולריאליזם מוסריים), לבין משפט
טבעי כדוקטרינה פילוסופית, המחויבת לגירסה כלשהי של ריאליזם מוסרי (וכמובן
לקוגניטיביזם מוסרי). ההערות להלן על משפט טבעי הן על אודות גרסתו כשיטה
פילוסופית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e367a1310">
            <mixed-citation id="d2709e371" publication-type="other">
על ריאליזם מוסרי ראו לאחרונה: David Enoch, Taking Morality Seriously: A
Defense of Robust Realism, New York 2011. ריאליסטים מוסריים לא נוטים
להרחיב את הדיבור על טיבן האונטולוגי של "עובדות נורמטיביות" - כך הוא לעתים גם
אצל בעלי הלכה ריאליסטים. יחד עם זאת דומני כי אין מי שיחלוק על ההבדלים שאציין.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e388a1310">
            <mixed-citation id="d2709e392" publication-type="other">
טענה זו נכונה לגבי פוזיטיביסטים שהשקפתם המוסרית, ובכללה השקפתם על אודות
המשפט הראוי, היא קוגניטיביסטית. היא אינה נכונה לגבי מי שמבססים את הפוזיטיביזם
Hans Kelsen, Pure :המשפטי שלהם על רלטיביזם מוסרי, כגון הנס קלזן - ראו
.Theory of Law, trans. M. Knight, Clark, NJ 2005, pp. 59-69</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e408a1310">
            <mixed-citation id="d2709e412" publication-type="other">
.J.L. Mackie, Ethics: Inventing Right and Wrong, Penguin UK 1990 :ראו לעניין זה</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e419a1310">
            <mixed-citation id="d2709e425" publication-type="other">
Felix S. Cohen, :דומה כי עימות כזה יכול להיות גם נחלתם של משפטנים - ראו
"Transcendental Nonsense and the Functional Approach", Columbia Law
כהן מבקר את הטיעונים הרווחים בשיח המשפטי.Review 35 (1935), pp. 809-849
(transcendental בימיו ולאורך דורות, וטוען שהם מבוססים על "הבלויות מטפיזיות"
"we may summarize the :(821-820 וכך הוא כותב (שם, עמי,nonsense)
assumptions of traditional legal theory in the following terms: Legal
Concepts (for example corporation or property rights) are supernatural entities
which do not have a verifiable existence except to the eye of faith. Rules of
law which refer to these legal concepts are not descriptions of legal social
facts... nor yet statements of moral ideals but are rather theorems in an
independent system... Jurisprudence, then, as an autonomous system of
legal concepts, rules and arguments, must be independent both of ethics
and of such positive sciences as economics and psychology. In effect it is
.a special branch of the science of transcendental nonsense"</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e473a1310">
            <mixed-citation id="d2709e477" publication-type="other">
ראו והנר(לעיל, הע' 4), עמי 91-90. אולם אין זו כמובן עמדתם של כל בעלי ההלכה - ראו
למשל שו"ת ציץ אליעזר חלק יד, סי' צח(בעקבות דבריו בחלק יג, סי' צז); עוד לעניין זה ראו
להלן, סעיף י'. במצבים אחרים תעדיף ההלכה את ערך כבוד המת על פני הרצון להימנע מן
הטומאה - הממשית - ועל כן תחייב אדם, אפילו כהן, לטפל ב"מת מצוה".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e493a1310">
            <mixed-citation id="d2709e497" publication-type="other">
לדיון בקשר שבין סוגיות אלה להלכה, כלומר למישור הדיון הראשון, וכן לשני, ראו יאיר
לורברבוים, צלם אלהים - הלכה ואגדה, תל אביב וירושלים תשס"ד, וראו להלן סעיף י'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e507a1310">
            <mixed-citation id="d2709e511" publication-type="other">
ראו למשל יוחנן סילמן, קול גדול ולא יסף - תורת ישראל בין שלמות להשתלמות,
ירושלים תשנ"ט.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e522a1310">
            <mixed-citation id="d2709e526" publication-type="other">
ראו למשל פרק ג' בהלכות תשובה לרמב"ם, והמקורות התלמודיים שפרק זה מבוסס
עליהם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e536a1310">
            <mixed-citation id="d2709e540" publication-type="other">
ראו למשל מורה הנבוכים חלק ג, פרק בו (מהד' שוורץ, עמי 512).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e547a1310">
            <mixed-citation id="d2709e551" publication-type="other">
לעניין זה חשוב לציין כי טענות מטא-הלכתיות מן הסוג "האל התגלה בסיני ונתן את התורה"
או "התורה לא השתנתה לאורך הדורות", הן גם טענות היסטוריות. אולם סוגיית הריאליזם
ההלכתי מתמקדת ביסודן התיאולוגי-האונטולוגי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e564a1310">
            <mixed-citation id="d2709e568" publication-type="other">
ראו למשל, הקדמת הרמב"ם למשנה תורה, אף על פי שלעיקרון זה שם תחולה מצומצמת.
ואכמ"ל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e578a1310">
            <mixed-citation id="d2709e582" publication-type="other">
ראו יאיר לורברבוים, מלך אביון - המלוכה בספרות היהודית הקלאסית, רמת-גן תשס"ח,
עמי 38-19. גרסאות שונות של תיאולוגיה-פוליטית מן הסוג הזה רווחו באירופה עד
המאות השבע עשרה והשמונה עשרה - ראו למשל את הוויכוח שניהל ג'ון לוק עם
רוברט פילמר בחיבורו "המסכת הראשונה על הממשל המדיני" (תל אביב 2008).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e598a1310">
            <mixed-citation id="d2709e604" publication-type="other">
ראו: John Finnis, Natural Law and Natural Rights, Oxford 1980, pp. 23-50.
לסקירה ראו גם: Brian H. Bix, '"Natural Law' The Modern Tradition", The
Oxford Handbook of Jurisprudence and Philosophy of Law, eds. J. Coleman k
S. Shapiro, Oxford 2002, pp. 61-103. השוו לדיונו של ביקס במאמריו של מור
(Michael Moore), הממזג בין משפט טבעי לריאליזם מוסרי - שם, עמי 93-89.
למאמריו של מור בעניין זה ראו ההפניות שם, עמי 89 הע' 163. גישות אלה של משפט
טבעי (בשונה מן התיאולוגיה המלכותית) הן דרך כלל פנים-משפטיות (השוו מור, שם),
על ההבחנה בין ריאליזם חוץ-הלכתי-משפטי לבין ריאליזם פנימ-הלכתי-משפטי ראו להלן
סעיף ר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e637a1310">
            <mixed-citation id="d2709e641" publication-type="other">
הרט החזיק בעמדה לא-ריאליסטית בענייני מוסר - ראו הרט (לעיל, העי 5), עמי 183-182.
אולם השקפה זו אינה קשורה לטענתו התורת-משפטית כי תקפות משפטית אינה תלויה
בתוכן מוסרי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e654a1310">
            <mixed-citation id="d2709e658" publication-type="other">
אפשר שמכלול התפיסות הריאליסטיות, המטפיזיות, הממלאות את מישור הדיון השני,
המטא-הלכתי, אינן עשויות מעור אחד. חלקן עשוי להיות מן הסוג ה"מיתי", הקרוב
לריאליזם ההלכתי במישור הראשון, דוגמת תיאולוגיה מלכותית, או פרשנויות מסוימות
ל"תורה מן השמים". לעומתן, לתפיסות אחרות יכול להיות אופי פילוסופי מן הסוג הקרוב
לאונטולוגיה האפלטונית, דוגמת הטענה שהמצוות נמשכות אחר חכמת האל, ואכמ"ל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e677a1310">
            <mixed-citation id="d2709e681" publication-type="other">
לסקירה של הגישות השונות האלה לטעמי המצוות ראו יצחק היינמן, טעמי המצוות
בספרות ישראל, ירושלים תשי"ד. על גישתו של הרמב"ם ראו יאיר לורברבוים, "משלים
ומצוות" (בהכנה).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e694a1310">
            <mixed-citation id="d2709e698" publication-type="other">
דוגמה מאלפת להפרדה הזו מצד אחד ול"זליגה" מצד שני מצויה אצל ר' דוד בן זמרא,
בעל הלכה מובהק ומקובל - ראו שו"ת הרדב"ז, ח"ד, סי' פ, וראו להלן סעיף ח'. יצוין
כי ל"זליגה" שכזו ביטויים שונים. אפשר, למשל, שטעמי המצוות וההלכות הקנוניות
ישתנו, ברם אפשר שתפיסות מטא-הלכתיות יכוננו הלכות חדשות ("מנהגים"), מה שעלול
ליצור מתחים בהלכה הקנוניה, ראו משה חלמיש, "מקובלים לעומת פוסקים - מגמות
שונות בשאלת ההכרעה", עיונים חדשים בפילוסופיה של ההלכה, בעריכת אביעזר רביצקי
ואבינועם רוזנק, ירושלים תשס"ח, עמי 210-181.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e724a1310">
            <mixed-citation id="d2709e728" publication-type="other">
ראו מאקי, לעיל הע' 11.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e735a1310">
            <mixed-citation id="d2709e739" publication-type="other">
ראו יוחנן סילמן, "היקבעויות הלכתיות בין נומינליזם וריאליזם - עיונים בפילוסופיה של
ההלכה". דיני ישראל יב (תשד"ם-תשמ"ה), עמי רמט-רסו. במאמרים מאוחרים יותר שינה
סילמן את מונחיו ברם לא את ההבחנה המושגית - ראו: יוחנן סילמן, "מצוות ועבירות
בהלכה - ציות ומרי או תיקון וקלקול", שם טז(תשנ"א-תשנ"ב), עמי קפג-רא: Yohanan
-Silman, "Introduction to the Philosophical Analysis of the Normative
Ontological Tension in Halakha", Da'at 31 (1993), pp. v-xx; יוחנן סילמן, "בין
משמעות הכוונה בהלכה למקור תקפותה", עיונים במשפט עברי ובהלכה - דברי הכנס
למשפט עברי בישיבת חכמי לובלין, תשנ"ד, בעריכת אהרן אנקר וסיני דויטש, רמת-גן
תשנ"ט, עמי 277-263; יוחנן סילמן, "מקור תוקפן של ההוראות ההלכתיות - עיון מטה-
הלכתי", עיונים חדשים בפילוסופיה של ההלכה (לעיל, הע' 25), עמי 25-3. וראו לאחרונה
יוחנן סילמן, בין "ללכת בדרכיו" ל"לשמוע בקולו" - הוראות הלכתיות כהנחיות או
כציוויים, אלון שבות תשע"ב. אני מתייחס למונחים של המאמר הראשון מפני שהם השתרשו
במחקר, אולם להלן אגע גם במאמריו האחרים של סילמן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e785a1310">
            <mixed-citation id="d2709e789" publication-type="other">
סילמן מציין את משה זילברג כמי שקדם לו, אף על פי שהוא השתמש במונחים אחרים,
דוגמת "נטוראליזם הלכתי", "חוקי טבע", "קאוזאליות פיזית" - ראו משה זילברג, באין
כאחד - אסופת דברים שבהגות, בהלכה ובמשפט, ירושלים תשמ"ו, עמי 165-162.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e802a1310">
            <mixed-citation id="d2709e806" publication-type="other">
Brian Leiter, "Legal :לסקירה קצרה ולספרות על אודות הריאליזם המשפטי ראו
Realism", A Companion to Philosophy of Law and Legal Theory, ed. D.
.Patterson, Maiden èc Oxford 1999, pp. 241-260</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e819a1310">
            <mixed-citation id="d2709e823" publication-type="other">
סילמן, היקבעויות (לעיל, הע' 27), עמי ת. דומה שיש כאן הקבלה לצורת החשיבה
האריסטוטלית על אודות חומר [כלומר מצען כמו "עץ" המקבל צורה כמו "כיסא", ברם
אפשר שאין זו כוונת סילמן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e836a1310">
            <mixed-citation id="d2709e840" publication-type="other">
את המינוח הזה אימץ למשל והנר (לעיל, הע' 4), עמי 60-59.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e847a1310">
            <mixed-citation id="d2709e851" publication-type="other">
אכן, בהמשך דבריו כותב סילמן: "משמעותן העקרונית של הצורות... מעוגנת במישור של
קיום, בבחינת תכונות המשויכות במישרין למצעים - מושאים קונקרטיים בעולם. בהתאם
לכך מובנים חלות הצורה ההלכתית וזיקתה למצע בצורה ממשית, בדומה לדרך בה מובנת
חלות צורה טבעית - תכונה כלשהי של עצם בעולם, ובדומה לדרך בה מובנת השתייכותה
לעצם" (סילמן, היקבעויות [לעיל, הע' 27], עמי רנ-רנא).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e870a1310">
            <mixed-citation id="d2709e874" publication-type="other">
השוו והנר (לעיל, הע' 4), עמי 45-44, המבחין, במסגרת הגישה הריאליסטית, בין "כללי
הגדרה" לבין "כללי התנהגות".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e885a1310">
            <mixed-citation id="d2709e889" publication-type="other">
השוו למשל אריה אדרעי, '"ונפש כי תחטא בשגגה' - אחריות בלא אשמה? על אחריותו של
החוטא בשגגה במקרא ובספרות חז"ל", שנתון המשפט העברי כד (תשס"ז), עמי 62-1,
הכותב על ריאליזם הלכתי, בעקבות סילמן, את הדברים הבאים: "החוק האלוהי מהווה
חלק מהותי ובלתי נפרד מחוקי הטבע... תוקפו של החוק אינו נובע מן הציווי אלא כאמור
מהיותו חלק מן הסדר הטבוע בעולם" (עמי 24). בנקודה זו חשוב לזכור את מה
שהטעמתי לעיל כי המושגים ריאליזם ונומינליזם הם כלים מחקריים, לא "מקורות
ראשוניים". דרך כלל, ההלכות והמקורות העומדים לדיון בסוגיה זו לא עוסקים במישרין
בשאלת הריאליזם והנון-ריאליזם ההלכתיים - הם רק מבליעים תפיסות שהחוקר מנסה
לחשוף ולהנהיר. מכאן כאמור חשיבותן של הגדרות ושל הנחות סבירות ומנומקות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e921a1310">
            <mixed-citation id="d2709e925" publication-type="other">
ראו גם להלן נספח ב'. במסגרת ההגדרה או התיחום של הריאליזם ההלכתי חשוב לציין
גם מה לא נופל בגדרו. סוגיית הריאליזם ההלכתי - שעניינה כאמור שאלת מעמדם
האונטולוגי של מושגים, היגדים, כללים וטיעונים הלכתיים - נבדלת משאלות הנוגעות
ליחס שבין הלכה לבין מציאות היסטורית, חברתית, כלכלית וכיוצא בהן. לשון אחרת:
שאלות הנוגעות לאונטולוגיה והלכה (נטורליזם הלכתי) מובחנות משאלות המעסיקות
היסטוריונים וחוקרי הלכה על אודות ההשפעות של מציאות חברתית, תרבותית, כלכלית
וכיוצא בהן, בתקופות שונות ובמקומות שונים, על טיבם ותוכנם של הכללים והעקרונות
ההלכתיים לענפיהם השונים. לעניין גבולות הריאליזם ההלכתי ראו גם בהערות להלן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e954a1310">
            <mixed-citation id="d2709e958" publication-type="other">
השוו כהן, לעיל הע' 12.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e965a1310">
            <mixed-citation id="d2709e969" publication-type="other">
בהקשר זה אעיר כי אין לבלבל בין ריאליזם הלכתי לבין פיקציה הלכתית. פיקציות הלכתיות,
דוגמת עירוב, לפי הגדרה, אינן "ממשות". ויכוחים על אודות פיקציות משפטיות-הלכתיות
אינם אפוא ברגיל עניין לוויכוח בין ריאליסט הלכתי לנומינליסט הלכתי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e982a1310">
            <mixed-citation id="d2709e986" publication-type="other">
יש ריאליסטים מוסריים הסבורים כי העובדות הנורמטיביות הן נטורליסטיות, הן רדוקטיביות
לעובדות שבהם עוסקים במדעי הטבע - ראו: /http://plato.stanford.edu/entries
naturalism-moral; והשוו אנוך (לעיל, הע' 9), עמי 109-100.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e999a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1005" publication-type="other">
כך גם לגבי טעמים "טבעיים" שמיוחסים למצוות מסוימות, דוגמת הטענה כי האיסור
לאכול חזיר הוא מפני שהוא בשר לא בריא ("מזון מגונה") - ראו למשל ברכות כה ע"א
("פי חזיר כצואה עוברת דמי"), ומורה הנבוכים חלק ג, פרק מח (מהד' שוורץ, עמי 632),
או שהאיסור במקרא לאכול בשר קרבן חוץ לזמנו הוא מפני שהבשר נוטה להתקלקל,
ואכילתו כשהוא מקולקל היא פגימה בכבוד. טעמים אלה, בניגוד לטעמים סמליים,
קושרים את המצווה לטבע, אולם הממשות הזו, בין אם יש בה ממש בין אם לאו -
שעשוי להסכים לה גם לא-ריאליסט - אינה עניין לוויכוח בין ריאליסט לנומינליסט,
כלומר למה שמעניין בתפיסות ריאליסטיות. השוו אלי חדד, התורה והטבע בכתבי הרמב"ם,
ירושלים תשע"א, עמי 290, שלפיו ריאליזם הלכתי מציין עובדות בטבע, שגם לא-ריאליסט
הלכתי לא יכחיש.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1041a1310">
            <label>40</label>
            <mixed-citation id="d2709e1048" publication-type="other">
סילמן(היקבעויות, לעיל הע' 27), עמי רנא. ואולם להלן(סעיף י) אראה כי לפי ריאליסטים
הלכתיים ייתכנו מקורות ידיעה נוספים על אודות ישויות הלכתיות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1058a1310">
            <label>41</label>
            <mixed-citation id="d2709e1065" publication-type="other">
שם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1072a1310">
            <label>42</label>
            <mixed-citation id="d2709e1079" publication-type="other">
מורה הנבוכים חלק ג, פרק כו(מהד' שוורץ, עמי 512), וראו שם, פרק לא &lt;עמ' 530), לח
(עמי 567).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1089a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1093" publication-type="other">
Daniel Schwartz, "Law and Truth: On Qumeran-Saducean and Rabbinic :ראו
Views of Law", The Dead Sea Scrolls, Forty Years of Research, ed. D. Dimant à
שוורץ מצטט את דבריו.U. Rappaport, New York à Jerusalem 1992, pp. 229-240
.8 של סילמן, שם, עמי 231 הע'</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1109a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1113" publication-type="other">
לשון ברית דמשק: "הם נתפשים בשתים, בזנות לקחת שתי נשים בחייהם, ויסוד הבריאה זכר
ונקבה ברא אותם, ובאי התבה שנים שנים באו אל התבה, ועל הנשיא כתוב לא ירבה לו
נשים... וגם מטמאים הם את המקדש אשר אין הם מבדיל כתורה ושוכבים עם הרואה את דם
זובה, ולוקחים איש את בת אחיהוץם) ואת בת אחותו, ומשה אמר אל אחות אמך לא תקרב
שאר אמך היא, ומשפט העריות לזכרים הוא כתוב וכהם הנשים ואם תגלה בת האח את ערות
The Damascus Document Reconsidered, ed. Magen :אחי אביה והיא שאר" - ראו
.Beroshi, Jerusalem 1992, pp. iv-v</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1139a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1143" publication-type="other">
שוורץ (לעיל, הע' 43), עמי 231 (ההדגשה במקור).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1151a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1155" publication-type="other">
את האיסור הכיתתי על אדם לשאת את אחייניתו ניתן, למשל, להסביר כסייג שנועד
להרחיק אדם מלשאת את דודתו. לפי הסבר אחר (ובניגוד לשוורץ) ההלכה הכיתתית
נוקטת גישה פורמליסטית (או קונצפטואליסטית) ו"גוזרת" את האיסור לשאת אחיינית מן
האיסור לשאת דודה. גישות יוריספרודנטיות כאלה נעוצות בשיקולים מערכתיים (לאו
דווקא ריאליים), ראו להלן סעיף ד. יתר על כן, דומה כי ההסבר להלכה הכיתתית הוא
עניין פרשני פשוט, והוא נזכר בטקסט עצמו: "ומשה אמר אל אחות אמך לא תקרב שאר
אמך היא, ומשפט העריות לזכרים הוא כתוב וכהם הנשים" (ראו לעיל, הע' 44), כלומר
הלשון המקראית שמדברת בזכר מכוונת גם לנקבות, ומכאן שגם לאישה אסור לשאת את
אח אמה (או אביה). אפשר שפרשנות זו קשורה לשיקולים שהזכרתי. אין צריך לומר כי
האיסור המקראי ה"בסיסי" לשאת דודה ("אחות אמך") אינו בהכרח מבוסס-מציאות.
הסברים אלה להלכה הכיתתית סבירים יותר מזה שמציע שוורץ - לא זו בלבד שלהצעתו
הריאליסטית אין כל סימוכין בלשון מגילת ברית דמשק (ראו לעיל, הע' 44), אלא
שלקביעתו נטולת ההקשר ("יש משהו רע-ממשי" וכוי) אין שום כוח מבאר. לשון אחרת,
הסבר ריאליסטי שאינו פורש תפיסה אונטולוגיה רחבה דיה אינו הסבר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1203a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1207" publication-type="other">
דומה כי העניין של שוורץ הוא הריאליזם הקומראני, וטענתו כי הלכת חז"ל נומינליסטית
היא רק כעין נגזרת של טענתו העיקרית. יחד עם זאת הוא מאפיין נומינליזם הלכתי שוב
ושוב (כאן בהלכה הרבנית הקדומה) - אולי בבלי משים, ורק בעקבות סילמן - כגזירת/
כרצון האל. אלא שאפיון זה של נומינליזם הלכתי הוא כאמור גורם מעצב במחקריו
ובמחקרים שבאו אחריו ואפילו אצל מבקריו, ראו להלן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1226a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1230" publication-type="other">
השוו כהן, לעיל הע' 12.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1237a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1241" publication-type="other">
זאת ועוד, דומה כי גם ריאליסטים, קומראנים ואחרים, יסכימו שמצוות מבוססות מציאות הן
בה בשעה גם גזירת האל, שכן אין כל ניגוד בין שני אלה. מימד הציווי-הגזירה שבמצוות איננו
מחליף את הטעמים שביסודן, יהיו אלה טעמים ממשיים או ערכיים. כך למשל, המצוות
וההלכות הן "צווים וגזירות" בגלל יצריהם וחולשת רצונם של בני האדם, שטעמים, גם אם הם
ממשיימ-אונטולוגיים, אינם מספיקים כדי לגרום להם לציית - ראו יאיר לורברבוים, "גזירת
הכתוב" - על כללים וטעמים בשיח ההלכתי(בהכנה), פרק שני, ולורברבוים, להלן, הע' 75.
לשון אחרת: מימד הגזירה בהלכה אינו קשור כלל לניגוד שבין ריאליזם הלכתי לנומינליזם
הלכתי. הקישור ביניהם בספרות המחקר הוא ביטוי נוסף למה שכיניתי שם "כשל הסמכות".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1270a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1274" publication-type="other">
ראו למשל, דיוניו של אברהם יהושע השל, השבת, תירגם אלכסנדר אק-חן, ירושלים 2008.
על השבת הריאלית בקבלה ראו למשל: Elliot K. Ginsburg, The Shabbat in the
1989 Classical Kabbalah, New York. הממשות הנטורליסטית של השבת קשורה גם
לממשות הקדושה שהרי במקרא היא הראשונה שהתקדשה, ראו בראשית ב ג.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1290a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1294" publication-type="other">
Vered Noam, "Essentialism, Freedom of Choice, and the Calendar: :ראו
.Contradictory Trends in Rabbinic Halakhah" (forthcoming)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1305a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1309" publication-type="other">
ראו: יאיר לורברבוים, "דם אדם דמות - על מיתת ההרג בספרות התנאים", מחקרי משפט
טו (תש"ס), עמי 456-429: כנה ורמן, "דין כיסוי דם ואכילתו בהלכה הכוהנית ובהלכת
חכמים", תרביץ סג(תשנ"ד), עמי 183-173: נעם זהר, קרבן החטאת במשנת התנאים, עבודת
גמר, האוניברסיטה העברית, תשמ"ח. טיבה של הכפרה נוגע גם למהותו של קרבן החטאת,
המובא על עברות בשוגג(ויקרא ד, במדבר טו): האם הוא עניין ריאלי, כלומר דם הקרבן
ממרק כתם אובייקטיבי, ללא קשר לכוונה (היא הדעה המיוחסת במחקר לר' אליעזר - ראו
למשל תוספתא שבת פט"ו ה"י, מהד' ליברמן עמי 72), או שהוא אמצעי לתיקון נפשי, כלומר
מדובר באשמה שיסודה ברשלנות(נון-ריאליזם) - ראו: זהר, עמי 28: אדרעי(לעיל, הע' 34),
עמי 38. אולם לפי אדרעי, בעקבות סילמן, נומינליזם הלכתי הוא "אך ורק החובה לציית
לצו האל" (עמי 25). לעניין ריאליזם וכוונות ראו להלן סעיף ח'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1344a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1348" publication-type="other">
ראו חיים שפירא, "'כי המשפט לאלהים הוא' - על הזיקה בין האל להליך השיפוטי
במקרא ובמסורת ההלכתית", מחקרי משפט כו (תש"ע), עמי 89-51.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1358a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1362" publication-type="other">
על ריאליזם בעניין "ברכת השם" וקללת אב ואם, והאפקטיביות שלהן, ראו לורברבוים
(לעיל, הע' 14), עמי 269-260.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1372a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1376" publication-type="other">
את ההגדרה של סילמן לניגוד ריאליזפ-נומינליזם אימצה גם כריסטין הייז, שהציעה לה
גרסה "מתוחכמת" יותר - ראו להלן, הע' 67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1386a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1390" publication-type="other">
ראו אנוך, לעיל הע' 9.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1397a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1401" publication-type="other">
על ההבדלים העמוקים בין ריאליזם הלכתי לריאליזם מוסרי ראו לעיל סעיף ב'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1409a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1413" publication-type="other">
לעיל הערתי כי הריאליזם המוסרי הוא סוגיה מטא-אתית המנותקת מן הדיונים באתיקה
הנורמטיבית. בשל נתק זה האתיקה הנורמטיבית אינה מתעניינת בשאלת מעמדם
האונטולוגי של הערכים המוסריים שהיא מאמצת, ודומה כי ברגיל היא אף אינה מודעת
להם. כמו אתיקון נורמטיבי (או שופט מודרני) גם הלא-ריאליסט ההלכתי מסתמך על
נימוקים מוסריים, חברתיים וכדומה מבלי שהוא נותן את דעתו למעמדם האונטולוגי.
אפשר שאם הוא היה עושה כן הוא היה ריאליסט מוסרי: ברם אפשר שלא. בהקשר זה
חשוב להעיר כי אין לבלבל טענות, מפורשות או מובלעות, של בעלי הלכה או משפטנים
על אודות "קיומם" של עקרונות משפטיים או הלכתיים עם ריאליזם הלכתי או מוסרי,
כלומר עם הטענה כי העקרונות האלה הם "עובדות נורמטיביות".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1445a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1449" publication-type="other">
מהד' מנדלבוים, עמי 74: וראו גם שם, עמי 54. וזה לשון המדרש: "גוי אחד שאל את רבן
יוחנן בן זכיי, אמר ליה: אילין מיליא דאתון עבדין נראין כמן כשפים, מביאין פרה
ושוחטין אותה ושורפין אותה... ואחד מכם מטמא למת ומזין עליו שתים שלש טיפים
ואומרץ לו טהרתה. אמר לו: לא נכנסה רוח תזזית באותו האיש מימיו? אמר לו: לאו. אמר
לו: ולא ראיתה אחר שנכנסה בו רוח תזוזית? אמר: לו הין. אמר: לו ומה אתם עושין? אמר
לו: מביאין עיקרין ומעשנין תחתיו ומרבצים עליה מים והיא בורחת. אמר לו: ולא ישמעו
אזניך מה שפיך מדבר, כך הרוח הזה רוח טומאה היא, דכת' 'וגם את הנביאים ואת רוח
הטמאה אעביר מן הארץ' (זכריה יג ב). וכיון שיצא אמרו לו תלמידיו: רבי, לזה דחיתה
בקנה לנו מה אתה משיב? אמר להם: חייכם, לא המת מטמא ולא המים מטהרים אלא
גזירתו של הקב''ה הוא. אמר הקב''ה: חוקה חקקתי, גזירה גזרתי, ואין אתה רשאי לעבור
על גזירתי: 'זאת חקת התורה'(במדבר יט p''. וראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), נספח ג'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1487a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1491" publication-type="other">
ראו: א"א אורבך, חז"ל - פרקי אמונות ודעות, ירושלים תשל''ו, עמי 84-83: ורד נעם,
"האמנם 'לא המת מטמאי? לדיוקנה של הטומאה בספרות התנאים", תרביץ עח (תשס''ט),
עמי 163-162, ובהערות שם לספרות נוספת.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1504a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1508" publication-type="other">
כך גם ורד נעם, מקומראן למהפכה התנאית, היבטים בתפיסת הטומאה, ירושלים תש"ע,
עמי 223-222: "במחקר רווחת הנטייה לייחס לחז"ל רדוקציה נועזת של הטומאה, המקלפת
מונח מקראי זה מכל ממשות, מכפיפה אותו אל האנושי ומציירת אותו כמין מבנה מופשט,
המסתמן רק מכוחה של מערכת ציוויים שרירותית לחלוטין"(הדגשה שלי, י"ל). ברם
מיד היא ממשיכה: "תפיסה זו מושפעת מאופייה הרציונלי לכאורה של הלכת חז"ל" (שם).
והקורא תוהה, אם חז"ל יוצרים "מערכת ציווים שרירותית לחלוטין" (אולי כדי לברוח מן
האי-רציונליות שבתפיסת הטומאה הריאלית), כיצד ניתן לאפיין את הלכתם כ"רציונלית"י
וראו גם שם, עמי 242, שבו הדיון מבוסס על ההנגדה בין תפיסה ריאליסטית של טומאה
לבין תפיסה שרירותית שלה: "הנטמאים במת אינם נטמאים מחמת מהותו הפנימית, מפני
שמהות כזו אינה קיימת! הם נטמאים באופן שרירותי, מחמת גזירתו של מלך ולא בשל
נסיבות טבעיות כלשהן". דברים אלה נאמרים לגבי המדרש בספרי זוטא יט יא (מהד'
הורוביץ, עמי 305), לא על המדרש בפסיקתא הנ"ל. האמנם ממדרש זה עולה שהטומאה
שרירותית מפני שהיא לא ריאליסטית? ספק רב. בדיוניה של נעם בספרות חז"ל לא עולה
האפשרות כי לטומאה בסיס ערכי-חינוכי-חברתי-פונקציונלי ולאו דווקא ריאלי. דומה כי
היא שבויה בהבחנה של סילמן בין ריאליזם אונטולוגי לבין נומינליזם של רצון האל
וגזירותיו השרירותיות. להצעת חלופה לתזה של נעם ראו להלן, נספח א'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1562a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1566" publication-type="other">
דומה כי המדרש הזה והתפיסה שביסודו גם גרם לסילמן לבחור במונח הלא-מוצלח
"נומינליזם". במסורת הפילוסופית המונח הזה מתגר ל"ריאליזם", והוא מבליע יסוד של
שרירות. "ריאליזם" קשור לתשתית הרציונלית ועל כן הממשית של מושגים בשפה.
לעומתו "נומינליזם" נגזר ^nomen הלטיני, שמובנו "שם". כך מוגדר Nominalism
ב-The view that things denominated by :Oxford-Dictionary of Philosophy"
the same term share nothing except that fact: what ail chairs have in
common is that they are called 'chairs'. The doctrine is usually associated
with the thought that everything that exists is a particular individual, and
therefore there are no such things as universals. Our common
".classifications are merely the flatus vocis or breath of the voice</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1601a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1605" publication-type="other">
אפשר שמקור הניגוד שמציע סילמן בין ריאליזם כהלכות-מבוססות-מציאות לבין
נומינליזם כהלכות-מבוססות-רצון, גם הוא אצל בעלי הלכה, כגון הר"ן, בדרשה הי"א
(דרשות הר"ן, מהד' פלדמן, ירושלים תשל"ז, עמי קצט). על העיקרון ההלכתי שהר"ן
מאמץ (שם), כי יש ללכת לפי הכרעת הרוב ("אפילו אומרים על ימין שהוא שמאל") הוא
כותב כך: "והנה יש כאן מקום עיון. כי זה ראוי שימשך על דעת מי שיחשוב שאין טעם
למצות התורה כלל אלא כלן נמשכות אחר הרצון לבד. ולפי זה, אחר שהדבר מצד עצמו
איננו ראוי להיות טמא או טהור, דרך משל, אבל מה שטמאתהו או טהרתהו נמשך אחר
הרצון לבד, הנה א"כ לפי זה הנמשך אחר כל מה שיניחו חכמי הדור שאי אפשר שיהיו
דבריהם על הפך האמת. ואי אפשר שימשך מהענין ההוא בנפשותינו דבר מגונה כלל. אבל
אחרי שאנחנו לא נבחר בזה הדעת, אבל נאמין שכל מה שמנעתהו התורה ממנו מזיק אלינו
ומוליד רושם רע בנפשותינו, ואע"פ שלא נדע סבתו, לפי זה הדעת אם כן כשיסכימו
החכמים בדבר אחד טמא שהוא טהור מה יהיה? הלא הדבר ההוא יזיק אותנו ויפעל מה
שבטבעו לפעול, ואע"פ שהסכימו בו החכמים שהוא טהור". גם לפי הר"ן הניגוד הוא בין
"מי שיחשוב שאין טעם למצות התורה כלל אלא כלן נמשכות אחר הרצון לבד", לבין מי
שסבור ש"מה שמנעתהו התורה ממנו מזיק אלינו ומוליד רושם רע בנפשותינו (ואע"פ
שלא נדע סבתו)". כבר אצל הר"ן מובלע אפוא כי טעמים למצוות הם אונטולוגיים
(ריאליים) וניגודם הוא תיאולוגיה של "רצון" (העדר טעם). בדבריו נשללת האפשרות כי
למצוות יהיו טעמים לא-אונטולוגיים. על קטע זה ראו גם זאב הרוי, "לפילוסופיית ההלכה
של הר"ך, עיונים חדשים בפילוסופיה של ההלכה (לעיל, הע' 25), עמי 180-171.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1670a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1676" publication-type="other">
ההצעה של ורד נעם (לעיל, הע' 61) כי התנאים זיהו את הטומאה כריאלית מצד אחד ברם
הפקיעו ממנה לחלוטין כל יסוד דמוני או ממשי מצד שני, וכי האפקטיביות שלה לשיטתם
היא רק פנים-הלכתית (ראו להלן), חותרת תחת טענתה על אודות הניגוד שבין תפיסה
ריאליסטית של הטומאה לבין התפיסה שהיא "חוק" ו"גזירה" ללא טעם (כגישת רבן יוחנן
בן זכאי בפסיקתא). אם הטומאה היא ישות המנוטרלת לחלוטין מכל רושם חוץ-הלכתי -
היא אינה גורמת שום דבר רע, מבחינה פיזית או רוחנית - אזי עצם היותה "ישות" אינו
מספק למערכת הכללים ההלכתיים הנגזרת מן הממשות הזו כל הסבר! ככלות הכול, אם
מדובר במערכת סגורה של כללים הלכתיים, שאין לה כל ממשות חיצונית, הרי הישויות
שהן מבוססות עליהן לא מסבירות דבר: שכן נשאלת השאלה: אם הטומאה מצויה וזורמת
לפי חוקיות מסוימת אבל אין היא משאירה כל רושם מדוע צריך להתחמק ממנה? ומדוע
צריך להיטהר ממנה? מדוע אין מערכת כללים כאלה לגבי ישויות זורמות-נעות-מתפשטות
(ממשיות אך ניטרליות) אחרות, שהעולם מלא בהן? עצם הקביעה שטומאה היא "ישות"
אינה הסבר למערכת ההלכות האלה, ולכן היא גם אינה ניגוד לתפיסה שהלכות אלה הן רק
ביטוי לרצון האל ולגזירות הכתוב (ללא טעם). האין הישות הניטרלית הזו עצמה - או
מוטב: הנורמות המבוססות עליה - בבחינת "גזירה גזרתי, חוקה חקקתי"? כדאי לשים לב
כי בקטע שבפסיקתא הניגוד שבא בפי רבן יוחנן בן זכאי אינו בין טומאה ממשית אך
ניטרלית לבין טומאה כ"חוקה" ללא טעם אלא בין טומאה ריאלית-אפקטיבית (השיגעון,
רוח התזזית, ש"הטהרה" מסירה, היא התשובה לגוי) לבין "גזירה" ללא טעם. גם כאן ניכר
הבדל עמוק בין הריאליזם ההלכתי לבין הריאליזם המוסרי. בניגוד לממשויות של
הריאליזם ההלכתי (הניטרלי) - שלא ברור, כאמור, מדוע הן טעונות התייחסות - הרי
ה"עובדות הנורמטיביות" של הריאליזם המוסרי הן טאוטולוגיות למה שראוי לעשות מן
הבחינה המוסרית - אין, ולא יתכן, ביניהן שום פער. בהקשר זה אעיר עוד כי הצעה,
המופיעה אצל נעם, שלפיה באותו גוף הלכה (ואצל אותם בעלי הלכה) משולבות יחד
הלכות מבוססות מציאות (ריאליסטיות) והלכות נון-ריאליסטיות אינה סבירה, ראו למשל
שם, עמי 236, 240, 242, 244, וכלשונה בעמוד 245: "אף כאן הוכלאו זה בזה עקרונות
'טבעיים' מובהקים... עם תפיסות נומינליסטיות מרחיקות לכת". הצעה שכזו אינה הולמת
מפני שהיא מייחסת ליוצרי ההלכות האלה חוסר עקיבות ובלבול. לעניין זה חשוב להבחין
בין ייחוס השקפות שנראות לנו אי-רציונליות לבין ייחוס תמונת עולם לא עקיבה, ואכמ"ל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1768a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1772" publication-type="other">
הרמב"ם אף החזיק בגירסה מסוימת של ההבחנה בין היגדים ערכיים להיגדים מתארים -
ראו ההבחנה במורה הנבוכים חלק א, פרק ב, בין הניגוד "טוב/רע" לניגוד "אמת/שקר".
וראו: זאב הרוי, "הרמב"ם ושפינוזה על ידיעת טוב ורע", עיון כח (1978), עמי 185-167:
Shlomo Pines "Truth and Falsehood Versus Good and Evil, A Study in
Jewish and General Philosophy in Connection with the Guide of the
Perplexed, I, 2", Studies in Maimonides, ed. Isador Twersky, 1, Cambridge,
במקום אחר הערתי כי הניגוד בין התבונה-הפילוסופיה.Mass. 1990, pp. 95-145
למסורת בעיני הרמב"ם אינו רק זה שבין הפיזיקה והמטפיזיקה של אריסטו לבין "מעשה
בראשית" ו"מעשה מרכבה" לפי הנביאים. ניגוד דרמטי קיים לדעתו גם בין חוק רציונלי לבין
ההלכה התלמודית, ובעיקר ביחס להבדלים שבין הטעמים שביסודה. התפיסות האי-
רציונליות של ההלכה התלמודית לפי הרמב"ם נוגעות בין השאר לריאליזם המיוחס להם -
ראו יאיר לורברבוים, "הרמב"ם על אגדה, הלכה ו'חוק אלוהי"', דיני ישראל כו(תש"ע),
עמי 383-356: וראו להלן ב"אחרית דבר".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1817a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1821" publication-type="other">
לעתים "אימץ" הרמב"ם תפיסות הלכתיות נטורליסטיות כ"אמונה הכרחית"("שקר נאצל",
מורה הנבוכים חלק ג, פרק כח): וראו להלן ב"אחרית דבר".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1831a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1837" publication-type="other">
Christine Hayes, "Legal Realism and the Fashioning of Sectarians in :השוו
Jewish Antiquity", Sects and Sectarianism in Jewish History, ed. S. Stern, Leiden
בעקבות דניאל שוורץ, שאת דבריו(לעיל, הע' 43) היא.k Boston 2011, pp. 119-146
מצטטת בהסכמה (עמי 120) מאמצת הייז את ההגדרה של סילמן לניגוד ריאליזפ/נומינליזם
ומציעה לו גירסה משופרת. לדעתה, ההבדל בין ריאליסטים לנומינליסטים הוא במידת הצורך
"The relevant difference between the :שלהם בוודאות אפיסטמולוגית - וכדבריה
realist and the nominalist approaches to law - viz., the role of epistemological
certainty in determining the content of the law... thus the central criterion for
identifying a realist or a nominalist approach to law is the degree of
"difference accorded to epistemological certainty (הדגשה במקור, י"ל). לדעת
הייז, הריאליסט קושר את החוק למציאות משום שהוא מחפש ודאות הכרתית, לעומתו
לנומינליסט עניין מוגבל בוודאות הכרתית ביחס לחוק. גם לדעתה ההבדל בין ריאליסט
לנומינליסט הוא אפוא בטעמים שהם מייחסים למצוות-הלכות: הנומינליסט, בשונה מן
הריאליסט, נוטה פחות לייחס למצוות טעמים פנימייס-ריאליים. גם אצל הייז "הלכה-
מבוססת-מציאות" מתחלפת ב"הלכה-מבוססת-טעם". זאת ועוד, את המונחים של סילמן
ושל שוורץ "ריאליזם" ו"נומינליזם", שנתפסים אצלה כעין "מקורות ראשוניים"(ראו לעיל,
הע' 34), היא מסבירה על פי מובנם בוויכוחים שבין פילוסופיס-סכולסטיקנים ומשפטנים
נוצרים באירופה של המאה השתים עשרה (דוגמת אבלר). אולם ההבדל בין נומינליסטים
לריאליסטים בתקופה זו ובכלל אינו עניין לוודאות אפיסטמית אלא לשאלת המעמד
האונטולוגי של ה"כוללים" (universals). יתר על כן, דווקא הנומינליסטים, בשל שיקולים
של ודאות הכרתית, שוללים את קיומם הנפרד של ה"כוללים". את המובנים האנכרוניסטיים
האלה הייז מיישמת על מקורות כיתתיים ותלמודיים. לענייננו, הצעת הייז לוקה בפגמים
נוספים: 1. האם ודאות הכרתית היא המוטיבציה העיקרית של בעלי הלכה ריאליסטים לאורך
הדורות? במקרים רבים הרושם הוא הפוך: הריאליסט פשוט מכיר בקיומם של ישים הכפויים
עליו בגלל "מקורות ידע" שונים, ואילו הנומינליסט יחלוק עליו דווקא משום שריאליזם
הלכתי יראה לו בלתי-רציונלי(כלומר חסר ודאות אפיסטמית). זאת ועוד: עניינן של גישות
ריאליסטיות טיפוסיות אינו בוודאות אפיסטמית אלא באפקטיביות של המצוות בעולם הממשי
(ריאליזם חוץ-הלכתי, ראו להלן סעיף ו). 2. הנומינליסט עשוי לסבור כי שיקולים ערכיים,
חברתיים ותועלתיים בענייני החוק הם מדעיים, בהירים ומבוססים הרבה יותר מהדמיונות
הכוזבים של הריאליסטים על אודות המציאות. אכן, הצעת הייז לא מתאימה לאפיונים רווחים
של נומינליסטים וריאליסטים במסורת היהודית: נומינליסטים ביחס לחוק הם באופן טיפוסי
בעלי הלכה והוגים רציונליסטים שוודאות הכרתית היא נר לרגלם, דוגמת רס"ג והרמב"ם,
ואילו ריאליסטים הם באופן טיפוסי מיסטיקנים, דוגמת מקובלים שוודאות אפיסטמית אינה
מעניינם. כך למשל, גישות נומינליסטיות דוגמת גישתו של הרמב"ם דוחות גישות
ריאליסטיות דווקא מפני שלדידן אין בהן ודאות אפיסטמית (הן אי-רציונליות). זו התפיסה
שבפי רבן יוחנן בן זכאי בפסיקתא דרב כהנא, וזו תפיסת הרמב"ם ביחס, למשל, לטומאה, הן
במורה הנבוכים(ג, מז) הן במשנה תורה(הל' מקוואות פי"א הי"ב). הצעת הייז היא במקרים
רבים החלפה של תוצאה או אפיון מסוים - חזות של ודאות אפיסטמית - בטעם וכמניע. וגם
אם ההבחנה שלה מתאימה לכמה מקרים היא מחמיצה להערכתי את התמונה הרחבה. 3. לא
ברור אם הפנומנולוגיה של הגישות הריאליסטיות מובילה ברגיל לתפיסות ודאיות ומדויקות
של החוק, יותר מאשר בגישות הנומינליסטיות. על כל פנים, הרמב"ם הוא, שוב, דוגמה נגדית
רבת עוצמה: מצד אחד הוא לא נלאה מהטעמת הצורך בוודאות אפיסטמית, הן ביחס למדע הן
לגבי החוק - הוא היה בטוח שהטעמים הלא-ריאליסטיים שהוא מציע לחוק ב"מורה" הם
מדעיים לעילא: הם היו בעיניו מבוססים יותר מן הפיזיקה והמטפיזיקה. ואולם מצד שני, בשל
שיקולים אפיסטמיים-מדעיים אין מבעלי ההלכה נומינליסט משפטי-הלכתי גדול ממנו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1983a1310">
            <mixed-citation id="d2709e1987" publication-type="other">
ראו: Jeffrey L. Rubenstein, "Nominalism and Realism in Qumranic and
179-183.Rabbinic Law: A Reassessment", DSD 6 (1999), pp.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e1997a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2001" publication-type="other">
את דברי סילמן על אודות הנומינליזם ההלכתי מצטט רובנשטיין בהסכמה - שם, עמי 158.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2009a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2013" publication-type="other">
בניגוד לגרסה החזקה של שוורץ, שלפיה ההלכה הקומראנית היא ריאליסטית, והתלמודית
נומינליסטית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2023a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2027" publication-type="other">
או למצער, אין צורך בטעם. לשון אחרת, לצורך הביקורת הזו אין זה משנה אם הנומינליסט
סבור שתוקף המצוות הוא הרצון השרירותי של האל או גזירתו, במנותק מטעמיהן, יהיו
אשר יהיו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2040a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2044" publication-type="other">
או לחילופין שטעמה נסתר מעיני הכפופים לה - היא "גזירת הכתוב" במובן התיאולוגי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2051a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2057" publication-type="other">
רובנשטיין מסייג טענה זו, שכן אפשר שחוקי המקרא, למצער חלקם, הם כבר נומינליסטית,
כלומר הם כעין ירושה מן הסביבה הנוכרית, ברם ללא השקפת העולם המקורית שביסודה,
המושתתת על ריאליזם מיתי-פגאני. עניין זה אינו חשוב לדגם שהוא מציע.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2070a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2074" publication-type="other">
ראו למשל נעם (לעיל, הע' 61), עמי 247-246, המקבלת בהסתייגות ובתיקונים, את הדגם
ההתפתחותי של רובנשטיין.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2084a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2088" publication-type="other">
ראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), פרק ראשון, ובנספח א'. ולעת עתה ראו: Yair
Lorberbaum, "Two Concepts of Gezerat Ha-Katuv - A Chapter in
,(2011) 28 Maimonides' Legal and Halakhic Thought - Part I", Diné Israel
*129-*99.pp.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2105a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2109" publication-type="other">
גם בכך יש להקשות על התזה של רובנשטיין: אם חז"ל לא נמנעו מלסטות מן החוק המקראי,
אף על פי שהתורה היתה מקודשת בעיניהם, האם נכון לתאר אותו בעיניהם כ"קנוני"י</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2119a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2125" publication-type="other">
ההחלפה בין "טעמים נטורליסטיימ-אונטולוגיים" לבין "טעמים" - שהם גם מוסריים,
חברתיים - בולטת באנלוגיה שמציע רובנשטיין לחוקים מודרניים. הוא טוען כי חוקים
נגד הומוסקסואליות בארה"ב ובמערב משתניט-מתבטלים בהדרגה בעשורים האחרונים מפני
שבני אדם משנים את השקפתם על אודות טבעה של התנהגות זו, והיא כבר לא נתפסת
בעיניהם really' wrong"o'" (כלשון רובנשטיין). הבלבול שבטענה הזו נעק בדו-
משמעות של המונח really: מובנו הרגיל אינו כי ההתנגדות להומוסקסואליות מבוססת
בהכרח על אונטולוגיה משפטית אלא רק על ההכרה הערכית שההתנהגות הזו פסולה
ומגונה. שינוי ביחס להומוסקסואליות לא קשור בהכרח לשינוי בתפיסות ריאליסטיות-
אונטולוגיות, ואפשר שהוא כרוך בהשקפות אתיות לא-ריאליסטיות. זאת ועוד: גם אם נניח
שהאיסור החוקי על הומוסקסואליות בעבר היה מבוסס על השקפה ריאליסטית - למשל,
שיחסים הומוסקסואליים מפירים את הסדר הקוסמי, יהא מובנה של השקפה זו אשר יהא -
הרי שינוי בחוק, כלומר ביטול האיסור, אינו בהכרח בשל תפיסה ריאליסטית-אונטולוגית
מתחרה, כטענת רובנשטיין, אלא בגלל תפיסה ערכית, לאו דווקא ריאליסטית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2170a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2174" publication-type="other">
ראו: Moshe Idel, "Maimonides and Kabbalah", Studies in Maimonides
31-81.supra n. 65), pp).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2184a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2188" publication-type="other">
הדגם של רובנשטיין אינו יכול להסביר גם כיצד בתקופה מסוימת, בתחום הלכה מסוים,
מתחולל מעבר מריאליזם לנומינליזם בעוד שבתחום הלכה אחר המעבר הוא מנומינליזם
לריאליזם. גם למצב כזה יש לא מעט דוגמאות בתולדות ההלכה, ודומה שהוא רווח יותר
ממהפכות, ראו להלן סעיף ט'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2204a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2210" publication-type="other">
זאת ועוד, כוחה של הקנוניזציה להקפיא את החוק, כלומר לחסום את סיגולו והתאמתו
למצבים חדשים, אינו יפה רק ביחס למעברים מתפיסה ריאליסטיות של החוק לתפיסות
נומינליסטיות שלו אלא גם במצבים של מעבר מתפיסות נומינליסטיות למיניהן לתפיסות
ריאליסטיות לגוניהן. כוחה המשמר של הקנוניזציה יכול לגבור גם על תפיסות ריאליסטיות
"חזקות". גם במקום שאפשר היה לצפות שהשקפה ריאליסטית חדשה ובעלת עוצמה -
שהחליפה תפיסה נומינליסטית - תגרום לשינוי בכללי ההלכה הרי הכוח המשמר של
הקנונים ההלכתיים יגבר. כך למשל, כשהריאליזם של התיאורגיה הקבלית התחזק - למן
המאה השלוש עשרה (כך לפחות על פי שלום [Major Trends], ראו להלן, הע' 156) -
לרבות אצל בעלי הלכה מרכזיים, הוא לא גרם לשינויים דרמטיים בכללי ההלכה, רק
העניק להם משמעות חדשה. פוטנציאל ההשפעה של התיאוסופיה התיאורגית של הקבלה
היה עצום - השפעתו על ההלכה בפועל, גם בשל מעמדה הקנוני, היתה מצומצמת. טענה
זו נכונה גם ביחס לכיוון ההפוך, המעבר מן הריאליזם התלמודי אל הנומינליזם המימוני.
בשל גישתו השמרנית בענייני הלכה, הפרשנות הנומינליסטית החדשנית של הרמב"ם
להלכה לא חוללה בה שינויים של ממש.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2258a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2262" publication-type="other">
ראו: שוורץ, לעיל הע' 43: הנ"ל, "טיעוני קל וחומר בריאליזם צדוקי", מסכת ה (תשס"ו),
עמי 156-145: רובנשטיין, לעיל הע' 68; הייז, לעיל הע' 67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2273a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2277" publication-type="other">
טענה זו נכונה גם לגבי הצעתו של שוורץ (שתוקנה משהו לאור הביקורת של רובנשטיין
ושל אחרים [ראו שוורץ, קל וחומר, לעיל הע' 81]) כי ניתן לבסס תזה כללית על אודות
מחלוקת שיטתית בין ההלכה הצדוקית-הקומראנית לבין ההלכה התלמודית. וראו שוורץ,
קל וחומר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2293a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2297" publication-type="other">
אפשר שהסבר לא-ריאליסטי אצל בעל הלכה או הוגה מסוים יבוא לצד הסבר ריאליסטי,
כשלעתים האחד הוא אזוטרי והאחר אקזוטרי - ראו להלן "אחרית דבר".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2307a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2311" publication-type="other">
ראו להלן, סעיף ט'. גם כאן ניכר הבדל בין ריאליזם הלכתי לבין ריאליזם מוסרי. בעוד
הריאליזם ההלכתי עשוי להינתן לשיעורין הרי הריאליזם המוסרי מקיף בהכרח את מכלול
"העובדות הנורמטיביות".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2324a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2328" publication-type="other">
שוורץ, קל וחומר(לעיל, הע' 81), עמי 147, טוען כי "מקרים שבהם קיימות מחלוקות גלויות
בין המחנות", למשל מחלוקות חז"ל והצדוקים שבהן הוא דן, מלמדים על משקלה המכריע
של גישה תורת משפטית ריאליסטית/נומינליסטית. אולם, בשל השיקולים שהעליתי למעלה
לטיעון זה משקל מוגבל - וראו להלן, העי 180.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2344a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2348" publication-type="other">
שונה הוא מישור הדיון בטעמי המצוות, שבו הוגה או זרם הגותי מסוים מביעים השקפה
ריאליסטית או לא-ריאליסטית על גופי מצוות רחבים או על כלל המצוות. כך הוא גם לגבי
ריאליזם ונון-ריאליזם בתחום התאוריה של ההלכה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2361a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2365" publication-type="other">
השוו והנר (לעיל, הע' 4), עמי 94-93. המורכבות של פרשנות מקורות בסוגיית הריאליזם
ההלכתי עולה מן הביקורת של רובנשטיין (לעיל, הע' 68), עמי 176-161, על פרשנותו
הטקסטואלית של שוורץ (לעיל, הע' 43).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2379a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2385" publication-type="other">
בעיה דומה קיימת לגבי הלשון המיתית-הפיגורטיבית של מדרשים ואגדות - ראו: יאיר
לורברבוים, "'על דעתם של החכמים ז"ל לא עלתה ההגשמה מעולם' (מורה הנבוכים
א מו) - אנתרופומורפיות בספרות חז"ל - סקירת מחקר ביקורתית", מדעי היהדות 40
(תשס"א), עמי 56-3; לורברבוים, צלם (לעיל, הע' 14), עמי 32-31, 39-37, 70-67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2401a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2405" publication-type="other">
אכן, לשון זו גרמה לפרשנים ולחוקרים לטעון כי כך המיתו בתי דין של כ"ג בימי הבית -
ראו למשל א"א אורבך, "בתי דין של עשרים ושלושה ודיני מיתות בית דין", הנ"ל,
ההלכה, מקורותיה והתפתחותה, ירושלים תשמ"ד, עמי 53-47. אך ראו לורברבוים (לעיל,
הע' 14), עמי 277-170.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2421a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2425" publication-type="other">
על תופעה לשונית זו ביחס לטקסים במשנה ראו יוחנן ברויאר, "פעל ובינוני בתיאורי טקס
במשנה", תרביץ נו(תשמ"ז), עמי 320-299, בייחוד בעמי 320-319. חשוב להדגיש: אינני
טוען שכך הוא בהכרח לגבי כל לשון מתארת במשנה, גם של טקסים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2438a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2442" publication-type="other">
אפשר שכך הוא גם בסוטה פ"א מ"ד: "היו מעלין אותה לבית הדין הגדול שבירושלים
ומאימין עליה... ואומרים לה"; וראו ישי רוזן-צבי, הטקס שלא היה - מקדש, מדרש ומגדר
במסכת סוטה, ירושלים תשס"ח, עמי 241-226, והספרות שאליה הוא מפנה: והשוו מאיר
בר אילן, "בין מציאות בדויה לבדיה היסטורית", קתרסיס 16 (תשע"ב), עמי 104-102.
הביקורת, השגויה לדעתי, של בר אילן בנקודה הזו מדגימה יפה את מורכבות היחס בין
"לשון מתארת" לבין "היסטוריה" ו"תפיסה".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2465a1310">
            <label>92</label>
            <mixed-citation id="d2709e2472" publication-type="other">
ובהגהת הרמ"א: "הגה: ומי שנולד באדר ונעשה בר מצוה בשנת העיבור, אינו נעשה בר
מצוה עד אדר השני (תשובת מהר"י מינץ סי' ט"ו, ט')".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2482a1310">
            <label>93</label>
            <mixed-citation id="d2709e2489" publication-type="other">
סילמן (היקבעויות, לעיל, הע' 27), עמי רסא-רסב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2497a1310">
            <label>94</label>
            <mixed-citation id="d2709e2504" publication-type="other">
מרדכי, יבמות, סי' קטו-קטז: סילמן, שם, עמי רסב. אכן, בעלי הלכה קראו כך את לשון
הירושלמי - ראו, למשל שו"ת חוות יאיר, סי' צב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2514a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2518" publication-type="other">
יחד עם זאת, ההלכה הזו מבוססת על התאמה לטבע. דומה כי התפיסה שביסודה היא
שילדה לא מגיעה לכלל בשלות גופנית-מינית אלא לאחר גיל שלוש, וקודם לגיל הזה היא
כעין עובר ההולך ומתפתח, וחדירה לאיבר מינה אינה בבחינת "בעילה". שאלה היא,
אפוא, אם בעל המאמר בירושלמי סבר כי ברגיל, מן בחינה הגופנית, בתוליה הממשיים
חוזרים. בין כך ובין כך, אין כל הכרח לקרוא את הלשון "הבתולין חוזריך באופן
ריאליסטי-ממשי. נפקות הלכתית של ההלכה הזו היא למשל אם הנערה כשרה להינשא
לכהן גדול. גם אם ברגיל הבתולין "חוזרין", כשרותה אינה תלויה בבתוליה הממשיים,
וראו גם נידה פ"ה מ"ד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2547a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2551" publication-type="other">
"הפליאה" שבדברי ר' אבין בירושלמי היא כנראה על אודות ההעזה הנורמטיבית של
חכמים, שמקובלת בעליונים, וכך אכן התפרשה הלשון בתהלים "אקרא לאלהים עליון לאל
גומר עלי" במדרשים, בעניינים אחרים - ראו למשל בראשית רבה כי"ו צח (צט בכי"ו) א,
מהד' תיאודור ואלבק עמי 1250: "'אקרא לאלהים' - זה אבינו יעקב: 'לאל גומר עלי' -
שהסכים הקב"ה עמו ליתן לכל אחד ואחד לפי מה שהוא".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2570a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2574" publication-type="other">
השוו נעם (לעיל, הע' 61), וראו להלן נספח א'. את רוב הדוגמאות של זילברג (לעיל,
הע' 28), ובעקבותיו של והנר (לעיל, הע' 4), לריאליזם הלכתי בתחום המשפט התלמודי
ניתן לקרוא באופן לא-ריאליסטי הן מפני שלשונם הנטורליסטית רחוקה מלהיות חד-משמעית
הן מפני שקל לספק להם הסברים חברתיים-תועלתיים-משפטיים; והנר אף מודה בכך, ראו
שם, עמי 94-93. כך, למשל, בדינו של רבא בגיטין פג ע"ב, לגבי מי שנתן גט לאשתו
ואמר לה "היום אי את אשתי, מחר את אשתי" - מסתברא כיון דפסקא, פסקא" - כיוון
שהאישה גורשה על ידי הגט היא אינה חוזרת, כלומר הנישואין לא משתכללים מחדש: הן
מן הלשון "מסתברא", שדומה כי אינה מתאימה ל"סברה" נטורליסטית, הן מהיגיון הדין
אין כל הכרח לומר שזו הלכה נטורליסטית. להפך: קל לראות כי דברי רבא מבוססים על
שיקולי מדיניות הלכתית בעיצוב מוסד הנישואין(השוו והנר, שם, עמי 5), שהרי אם נקיים
את דברי המגרש תתערער יציבותו של המוסד. כך גם לגבי סוגיית "קנין מעמד שלושתן",
שם יא ע"א. שאלת הסוגיה "טעמא מאי?" אינה בהכרח "כיצד הקניין פועל" במובן
הנטורליסטי-המכני אלא עניינה קשור לפורמליזם הלכתי - להסביר את דרך הקניין
החריגה הזו, שהיא בדברים בלבד. כך אכן עולה ממסקנת הסוגיה: "שהנהו רבנן כהלכתא
בלא טעמא", שאין לה עניין לנטורליזם בענייני קניין. השוו והנר, שם, עמי 89, ודבריו
הדחוקים בהערה 83.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2628a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2632" publication-type="other">
ראו למשל, הדיון בריאליזם של כוונות, ובייחוד בדברי הרדב"ז על עניין כוחו של גט,
להלן סעיף ח'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2642a1310">
            <mixed-citation id="d2709e2646" publication-type="other">
כך, למשל, כדי לבסס טענה בדבר תפיסה אונטולוגיה במקורות תלמודיים ניתן להסתייע
במקורות אגדה (ריאליסטיים או לא-ריאליסטיים). בנוגע לחומרים מאוחרים יותר ניתן
כמובן להסתייע בספרות טעמי המצוות אם בעל ההלכה - דוגמת הרמב"ם, רס"ג,
הרמב"ן, הרב קוק - מעיר על כך בכתביו הלא-הלכתיים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2663a1310">
            <label>100</label>
            <mixed-citation id="d2709e2670" publication-type="other">
Donald Davidson, "On the Very Idea of a Conceptual Scheme", :ראו
Proceedings and Addresses of the American Philosophical Association 47 (1974),
pp. 5-20 (reprinted: idem, Inquiries into Truth and Interpretation, Oxford
.2001, pp. 183-198)</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2686a1310">
            <label>101</label>
            <mixed-citation id="d2709e2695" publication-type="other">
תפיסות ריאליסטיות בתחום טעמי המצוות הן בדרך כלל חוץ-הלכתיות, דוגמת "העניין
האלוהי" אצל ריה"ל, המאגיה האסטרלית אצל ר' אברהם אבן עזרא והתאורגיה בקבלה -
ראו למשל דברי הר"ן בדרשה הי"א בעניין הטומאה, שהובאו לעיל בהערה 63. דוגמה
לגישה ריאליסטית חוץ-הלכתית בענייני חמץ בפסח מצויה בסיפור על אודות ר' יצחק זאב
סולוביצ'יק (1960-1877, המכונה ר' וולוו'לה או הגרי"ז) בחיבור ההגיוגרפי של ש"י מלר,
עובדות והנהגות לבית בריסק, א, ירושלים תשנ"ט, עמי קצה-קצו. לפי הסיפור, הגרי"ז
הקפיד מאוד בענייני אפיית מצות לפסח. כששאלו אותו מדוע העיסוק בהן מעורר בו
חרדה, השיב: "כי כשעושים ניתוח ופותחים את חלל גוף האדם, הרי זה מסוכן עד מאוד
שלא ייכנסו חיידקים לגוף, ועל כן צריך להקפיד ולהישמר שבחלל החדר לא יהיו שום
חיידקים ודומיהם [...] חמץ - זה חיידק, וחיידק זהו כרת! וכמה שעושין ומדקדקים
בשמירת המצות ואפייתן אין זה מספיק, ויש לחוש ולהשמר ככל שיכולים", לפי בני בדאון,
"החמרה - חמישה טיפוסים מן העת החדשה: החת"ם סופר, ר' צבי אלימלך מדינוב, ר'
יוסף-יוזל הורוויץ מנובהרדוק, הגרי"ז סולוביצ'יק מבריסק, החזון איש", דיני ישראל כ-כא
(תש"ס-תשס"א), עמי 207-206. בין אם הסיפור הזה אותנטי בין אם לאו הוא מדגים יפה הלך
מחשבה ריאליסטי חוץ-הלכתי, שדומה כי הוא רווח בחוגים חרדיים בדורות האחרונים.
בראון משום מה התעלם מן הריאליזם ההלכתי החריף שעולה מן הסיפור הזה. לדעתו
הסיפור משקף מגמת החמרה המבוססת על השקפת בריסק בדבר "אופיה הנוקשה של
המצווה"(שם, עמי 206, 213, עיי"ש). אכן, תפיסות ריאליסטיות (במיוחד חוץ-הלכתיות)
הס סיבה חשובה למגמת החמרה בשיח ההלכתי בדורות האחרונים, עניין שלא נדון אצל
בראון, על הזיקה בין ריאליזם ל"נוקשות" הלכתית ראו להלן סעיף ז'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2762a1310">
            <label>102</label>
            <mixed-citation id="d2709e2769" publication-type="other">
תפיסה זו של הנישואין היא לעתים מקרה פרטי של תפיסת הקניין בממשות. בהקשר זה
אעיר כי במקורות הלכתיים ואחרים מתקופות שונות ניתן למצוא תפיסות ריאליסטיות
שונות ואף חלוקות של הנישואין, כגון: ריאליזם של הקשר המיני(הרווח אצל פאולוס),
או ריאליזם שלפיו אישה וגבר מסוימים "נועדו זה לזה" על ידי ההשגחה האלוהית (אף
קודם לידתם-בריאתם). תפיסות ריאליסטיות שונות אלה נבדלות מתפיסה ריאליסטית של
הנישואין המבוססת על ריאליזם של הקשר הקנייני.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2792a1310">
            <label>103</label>
            <mixed-citation id="d2709e2799" publication-type="other">
ראו אהרון שמש, "דימויי זיווגים אסורים לכלאיים ושעטנו בספרות כת מדבר יהודה",
יובל לחקר מגילות ים המלח, בעריכת גרשון ברין ובלהה ניצן, ירושלים תשס"א, עמי 200.
בהקשר זה אעיר כי ניתן להעלות על הדעת אפקט חוץ-הלכתי לתפיסה ריאליסטית של
הנישואין, למשל ממזרות, והכל בהנחה שבממזר יש ממשות חוץ-הלכתית, דוגמת קריאה
מילולית של המאמר התלמודי "ממזר אינו חי" (יבמות עח ע"ב): וראו ישראל תא-שמע,
"ממזר אינו חי", בית מקרא לד (תשכ"ח), עמי 36-33. לא כן כמובן אם הריאליזם
שבממזרות הוא פנים-הלכתי, כלומר שהאפקטיביות שלו היא נורמטיבית בלבד (האיסורים
החלים על הממזר ובנוגע אליו).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2828a1310">
            <label>104</label>
            <mixed-citation id="d2709e2835" publication-type="other">
ראו שוורץ (לעיל, הע' 43), עמי 236-231. השוו לדוגמא בעניין שינוי "מראה השער"
הנזכרת שם, בהערה 19.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2845a1310">
            <label>105</label>
            <mixed-citation id="d2709e2852" publication-type="other">
על הנטורליזם הזה בענייני קניין ראו המקורות והדיון אצל והנר (לעיל, הע' 4), עמי 87-85.
אף על פי שווזנר לא ער להבחנה הזו כל הדוגמאות המשפטיות שהוא מביא במאמרו הן
פניס-הלכתיות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2866a1310">
            <label>106</label>
            <mixed-citation id="d2709e2875" publication-type="other">
ראו נעם (לעיל, הע' 61), עמי 254: "המחשה תנאית זו של הטומאה חפה לחלוטין מכל
קרבה אל יקום דמוני. המקורות התנאיים מציירים טומאה אדישה ודוממת, הפועלת מכוחם
של מעין 'חוקי טבע' מכניים פיזיקליים. טומאה זו נקייה מצל צלו של איום אופל או זדון,
ממש כשם שהללו נעדרים מחוקי הכבידה. מציאותה, הניטרלית בפני עצמה, עשויה לגרום
נזק בהקשרים מוגדרים, כשם שחוקי הכבידה עשויים אף הם לגרום נזק בנסיבות מסוימות.
במובנים אלה המשיכה תרבותם של חכמים את המתווה המקראי". יש אי-בהירות בדברים
האלה: כיצד בדיוק הטומאה מזיקה כמו חוקי הכבידה? לכאורה כשהיא מעוקרת - בשונה
מחוק הכבידה שיכול להיות הרסני וקטלני - אין לה רושם מחוץ להלכה. שנית, ועיקר:
אם הטומאה מעוקרת לחלוטין, באיזה מובן ניתן לדבר עליה כעל "ממשית" - האם אין זו
כמעט סתירה? וראו להלן, נספח א'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2910a1310">
            <label>107</label>
            <mixed-citation id="d2709e2917" publication-type="other">
חשוב להעיר כי באופן טיפוסי "ריאליזם הלכתי" הוא חוץ-הלכתי - בעיני הריאליסט
ההלכתי יש לו ברגיל אפקט כלשהו. אפשר שהריאליסט לא יציין במפורש את התוצאות -
הפיזיות או הרוחניות, המיידיות או העתידיות - של הפרת ההלכה מפני שאלה אינן ידועות
לו: הן לדידו ממשיות אך מסתוריות. הפרת ההלכה מעוררת אצל הריאליסט ההלכתי חרדה
לא ממוקדת ולכן סכנתה בעיניו אף מתגברת. אפשר שבשל כך אין לתוצאות ההפרה ביטוי
במקורות שלו. אולם חרדה לא ממוקדת מפני הפרת ההלכה מגלמת ריאליזם חוץ-הלכתי.
אפשר שזהו סוג הריאליזם ההלכתי אצל אנשי קומראן וכן אצל יהודים חרדים בימינו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2943a1310">
            <label>108</label>
            <mixed-citation id="d2709e2950" publication-type="other">
בזיקה לסעיף הקודם אעיר כי אף על פי שאפשר כי ברגיל לשון ריאליסטית-אפקטיבית
היא סימן לתפיסה ריאליסטית, אפשר שהיא רק מטפורה. כך למשל ויקרא יח כו-כח:
"ושמךתם אתם את חקיתי ואת משפטי ולא תעשו מכל התועבית האלה ותטמא הארץ. ולא
תקיא הארץ אתכם בטמאכם אתה באשר קאה את הג(י אשר לפניכם". יש שקראו פסוקים
אלה באופן מילולי-ריאליסטי, ולמדו מהם על הרגישות של הארץ לתועבות שנעשות עליה
(ראו למשל ספרא אחרי מות, פרשה ט הט"ז: '"ותקיא הארץ את יושביה' - כאדם שמקיא
את מזונו"; וכן פירוש הרמב"ן על-אתר). אחרים קראו אותם באופן מטפורי לא-ריאליסטי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e2976a1310">
            <label>109</label>
            <mixed-citation id="d2709e2985" publication-type="other">
לעניין זה די בדוגמה הקומראנית על האיסור לשאת אישה שנייה אחרי מות הראשונה.
דוגמה מאלפת למגמה הזו מצויה בדיוניו של ר' שמעון שקום בחיבורו "שערי יושר"(ניר
יורק תשי"ט-תש"ך), למצער על פי פרשנותו של והנר (לעיל, הע' 4), עמי 83-82. שקופ
מבחין(שער ה, פרק ח, עמי כז-כח: לפי והנר שם) בין "בעלות אמתית" של אדם על חפץ,
לבין זכות הקניין המשפטית לעניין "שליטה והשתמשות". לדעתו, במצבים של ספקות,
שמוכרעים על ידי הכלל הבסיסי: "המוציא לחברו עליו הראיה"(או כללי הכרעה אחרים),
לאדם המחזיק שזכה יש "קניין משפטי" בחפץ, ברם אין לו עליו "בעלות אמתית"
(אונטולוגיה). לבעלות האמתית הזו אין כל משמעות חוץ-הלכתית, ודומה שאין לה כמעט
משמעות הלכתית (אולי חובת פדיון הבכור, שחלה לפי שקופ רק על בעל הקניין
ה"אמיתי": ווזנר שם). שכן בנכס שהבעלות עליו היא "משפטית" ברם לא-אמתית ניתן
למשל לפי שקופ לקדש אישה (קידושין ודאיים). ועולה התהייה: אם החיים יכולים
להתנהל לפי הבעלות המשפטית, הנקבעת לפי שיקולים משפטיים-חברתיים-תועלתיים,
ו"הבעלות האמיתית" לא מפריעה להם, מדוע לפי שקום היא בכלל חשובה? מדוע
שה"מציאות" שהיא מגלמת תעלה או תוריד - למה אנו צריכים לטרוח ולהתאים את
עצמנו אליה? הדוגמה הזו, כמו הדוגמאות שנידונו לעיל, מבהירות את ההבדל בין
ריאליזם פנימ-הלכתי לריאליזם מוסרי. יחד עם זאת, אפשר שיש בתולדות ההלכה מקרים
של ריאליזם פניס-הלכתי הקרוב לריאליזם מוסרי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3042a1310">
            <label>110</label>
            <mixed-citation id="d2709e3049" publication-type="other">
ראו:,(R. Wagner, "Taboo", Encyclopedia of Religion, ed. M. Eliade (In chief
232-236 .14, pp. מקור המונח הוא \7-tapu הפולינזי, שדיווח עליו לראשונה קפטן
ג'יימס קוק בדו"ח שכתב על מסעו השלישי. קוק העיר כי המונח מציין איסור במשמעות
רחבה וכוללת (שם, עמי 232). בדת הפולינזית ה"טאפו" הוא איסור המבודד בני אדם,
אובייקטים, מעשים אלוהיים או מעשים מזהמים מן הקיום היומיומי, וראו עוד:.Malcolm B
Hamilton, The Sociology of Religion, Theoretical and Comparative Perspectives,
122-136..London à New York 1995, pp</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3075a1310">
            <label>111</label>
            <mixed-citation id="d2709e3082" publication-type="other">
זיגמונד פרויד, "הטאבו של הבתולים", הנ"ל, תרבות, דת ויהדות, כתבים נבחרים, ה, תל
אביב, 2008, עמי 102. על מקור ציווי הטאבו ומשמעויותיהם לפי פרויד ראו זיגמונד פרויד,
טוטם וטאבו, מקבילות אחדות בחיי הנפש של הפראים ושל הנאורוטיקנים, תל אביב תשנ"ט.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3096a1310">
            <label>112</label>
            <mixed-citation id="d2709e3103" publication-type="other">
ראו למשל, מרי דאגלס, טוהר וסכנה, ניתוח של המושגים זיהום וטאבו, תל אביב 2004,
עמי 65-55, בייחוד עמי 61. וראו: Margaret Mead, "Tabu," Encyclopedia of Social
181-182.Sciences, 14, 1934, pp.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3116a1310">
            <label>113</label>
            <mixed-citation id="d2709e3123" publication-type="other">
ראו: 8.William I. Miller, The Anatomy of Disgust, Cambridge, Mass. 1997, p.
לענייננו כאן אין צורך לדון בשאלה אם בחברה המודרנית כל איסור טאבו, כל אובייקט
מעורר גועל, נתפס כמסוכן. בדברים הקצרים בעניין זה כאן, הנחתי(יחד עם מילר) היא
שכך הוא באופן טיפוסי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3139a1310">
            <label>114</label>
            <mixed-citation id="d2709e3148" publication-type="other">
פול רודן(Paul Rozin) ואחרים טענו כי תחושת הגועל והסלידה, הכרוכים בחרדה מפני
"הכתמה" ו"טינוף" ריאליים (העומדים ביסוד הטאבו, הן הפרימיטיבי הן המודרני),
קשורים לענייני אכילה ודחייה של מזון, וכן לענייני מין, היגיינה, מוות, פגיעה במעטפת
הגוף, ועברות חברתיות-מוסריות מסוימות. מילר הרחיב מעט את העניינים האלה (ראו
הדיון, וההפניות לספרות אצל מילר, שם, עמי 23-6). גם אם צודק מילר כי הטאבו נוגע
לעניינים רבים יותר ממה שנדמה במבט ראשון, הם עדיין צרים בהשוואה להיקף העניינים
שלפי הריאליסט ההלכה על יסודותיה ה"ממשייס" עוסקת בהם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3174a1310">
            <label>115</label>
            <mixed-citation id="d2709e3181" publication-type="other">
על פורמליזם משפטי rulism-D ראו: Frederick Schauer, "Formalism", The Yale
545.Law Journal 97 (1988), p. על פורמליזם משפטי כקונצפטואליזם ראו:.Ernest
J. Weinrib, "Legal Formalism: On the Immanent Rationality of Law", Yale
949-1016.law Journal 97 (1988), pp והשוו והנר (לעיל, הע' 4), עמי 51 הע' 20.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3197a1310">
            <label>116</label>
            <mixed-citation id="d2709e3204" publication-type="other">
הדוגמה הזו לקוחה מדיונו של שוורץ (לעיל, הע' 43), עמי 232-231.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3211a1310">
            <label>117</label>
            <mixed-citation id="d2709e3218" publication-type="other">
פרפרזה על בבלי ברכות יט ע"ב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3226a1310">
            <label>118</label>
            <mixed-citation id="d2709e3233" publication-type="other">
שיקולים אלה משולבים בהכרה דתית שטעמי הכללים ההלכתיים נשגבים מדעת בני אדם.
בעל ההלכה אינו יודע את טעמי הכלל הלכתי, ועל כן הוא לא יכול לשקול אותם אל מול
ערכים ושיקולים נגדיים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3246a1310">
            <label>119</label>
            <mixed-citation id="d2709e3253" publication-type="other">
בהקשר זה כדאי להעיר כי מבחינה מושגית גם גישה ריאליסטית עם תוצאות חוץ-
הלכתיות יכולה לסבול חריגה מן הכלל, שכן גם לדידה יתכן שהתוצאה החיובית בשל
הפרת הכלל עדיפה על התוצאה השלילית בגין הציות לו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3266a1310">
            <label>120</label>
            <mixed-citation id="d2709e3275" publication-type="other">
עניין שראוי למחקר נפרד הוא הזיקה בין הסייגים בהלכה לבין ריאליזם הלכתי. כידוע,
ההלכה על ענפיה השונים מלאה בסייגים ("גזירות") שעניינם הרחבה של איסורי תורה
בשל החשש שמא יבוא אדם לעבור על איסור תורה. על גזירות וסייגים בהלכה ראו
הערותיו של א"א אורבך, ההלכה - מקורותיה והתפתחותה, גבעתיים 1984, עמי 11. וראו
אברהם גולדברג, "להתפתחות הסוגיא בתלמוד הבבלי(השימוש בביטויים 'גזירה שמא',
'גזירה דילמא' ו'גזירה משום')", ספר היובל לרבי חנוך אלבק, ירושלים תשכ"ג, עמי 102.
לענייננו, השאלה המעניינת היא אם החרדה מן העברה, המניעה לגזור גזרות, מבוססת
באורח טיפוסי על תפיסות ריאליסטיות או שמא אין קשר מובהק בין סייגים הלכתיים לבין
ריאליזם הלכתי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3307a1310">
            <label>121</label>
            <mixed-citation id="d2709e3314" publication-type="other">
לענייננו כאן אין צורך להבחין בין סוגים שונים של כוונות, די בכך שכולן נופלות תחת
הקטגוריה של "היסוד הנפשי" של הפעולה. המובן של המונח "כוונה" להלן הוא, אפוא,
יסוד נפשי כלשהו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3327a1310">
            <label>122</label>
            <mixed-citation id="d2709e3334" publication-type="other">
השוו את הניתוח המוצע להלן להבחנה של סילמן, בין משמעות הכוונה בהלכה לבין מקור
תקפותה (לעיל, הע' 27), ואכמ"ל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3344a1310">
            <label>123</label>
            <mixed-citation id="d2709e3351" publication-type="other">
טענה זו אינה נכונה מנקודת המבט של הריאליזם המוסרי, שלפיו הכוונה (mens rea)
היא רכיב של העובדות המוסריות, שהן כעין אידאות אפלטוניות (ראו לעיל סעיף א'). על
המגמה הזו בהיסטוריה של החשיבה המוסרית ראו למשל: Paul Ricoeur, The
1967 Symbolism of Evil, Boston,- ולגבי מסורת ישראל ראו למשל יוחנן מופס, "בין
דין לרחמים - תפילתם של נביאים", הנ"ל, אהבה ושמחה - חוק, לשון ודת במקרא
ובספרות חז"ל, ירושלים תשס"ב, עמי 16-15. מופס מבחין בין שלושה שלבים של
"התפתחות החשיבה המוסרית בישראל" במקרא: בשלב ראשון לחטא (רע) יש אופי
אובייקטיבי: הוא כמין מחלה גופנית, והוא גורר, כבתהליך סיבתי, את חוב העונש
(ריאליזם). בשלב השלישי לחטא יש אופי סובייקטיבי: הוא כמין מחלת נפש, הנרפאת
בתשובת החוטא. השלב השני הוא שלב ביניים שבו יש מתח ופשרה בין התפיסות -
עיי"ש.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3390a1310">
            <label>124</label>
            <mixed-citation id="d2709e3397" publication-type="other">
מה שכיניתי במקום אחר "גזירת הכתוב" במובן התיאולוגי - ראו:,Yair Lorberbaum
Two Concepts of Gezerat ha-Katuv (Decree of Scripture): A Chapter in"
,(2011) 28 Maimonides' Philosophy of Law and Halakhah - Part I", Diné Israel
*149-*139 '*133-*127.pp.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3413a1310">
            <label>125</label>
            <mixed-citation id="d2709e3420" publication-type="other">
על הרטוריקה של הטיעון הזה ראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), פרק רביעי, סעיף ב'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3427a1310">
            <label>126</label>
            <mixed-citation id="d2709e3434" publication-type="other">
את הטענה כי הטומאה היא כעין "טיט או צואה שתעבור במים"(שהרמב"ם שולל אותה)
יש להבין כטענה כללית על הריאליזם של הטומאה, הכולל גם ממשות רוחנית, לאו דווקא
כטענה על החומריות שלה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3447a1310">
            <label>127</label>
            <mixed-citation id="d2709e3454" publication-type="other">
ראו חגיגה פ"ב מ"ו; שם יח ע"ב - יט ע"א. גם רש"י (שם) מפרש "הוחזק - לשון
כוונה". אולם ללשון "הוחזק" במשנה כנראה מובן שונה - ראו יאיר פורסטנברג, אכילה
בטהרה בתקופת התנאים - מסכת טהרות והקשריה ההיסטוריים והתרבותיים, עבודת
דוקטור, האוניברסיטה העברית בירושלים, תשע"א, עמי 240-236, ואכמ"ל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3470a1310">
            <label>128</label>
            <mixed-citation id="d2709e3477" publication-type="other">
אכן, במורה הנבוכים חלק ג, פרק מז, מציע הרמב"ם למכלול ענייני הטומאה והטהרה
טעמים פונקציונליים: הרחקה מן המקדש כדי לכונן את היראה ממנו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3487a1310">
            <label>129</label>
            <mixed-citation id="d2709e3494" publication-type="other">
הטענה שענייני טומאה וטהרה הם "גזירת הכתוב" ללא טעם משרתת בהלכה הזו שתי
מטרות: להוציא מההשקפה שהן ממשיות ("טיט וצואה"), וכתריס מפני מסקנות
אנטינומיות בשל הספיריטואליזציה שלהן. כאמור, גם הכוונה בטבילה משרתת בהלכה הזו
שתי מטרות: להוכיח שהטומאה והטהרה לא מחדשות בגוף דבר, ולהכשיר את הקרקע
לפרשנות האלגורית. לדיון מפורט בהלכה הזו ראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), פרק
חמישי, סעיף בי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3518a1310">
            <label>130</label>
            <mixed-citation id="d2709e3525" publication-type="other">
לענין הטומאה ראו נעם (לעיל, הע' 61), עמי 245. לגבי עניינים הלכתיים אחרים ראו
להלן, הע' 141.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3535a1310">
            <mixed-citation id="d2709e3539" publication-type="other">
ראש השנה פ"ג מ''ז.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3546a1310">
            <mixed-citation id="d2709e3550" publication-type="other">
לכוונה שביסוד מעשים עשויה להיות השפעה גם על אישיות אחרת. כך למשל, בקשת
סליחה של ראובן משמעון, המלווה בכוונה, עשויה לגרום לשמעון לסלוח לראובן ולשנות
את יחסו אליו. לא כן אם שמעון מתרשם שבקשת הסליחה היתה מן השפה ולחוץ.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3563a1310">
            <mixed-citation id="d2709e3567" publication-type="other">
השוו: :Joshua Levinson, "From Narrative Practice to Cultural Poetics
Literary Anthropology and the Rabbinic Sense of Self", Homer and the Bible
in the Eyes of Ancient Interpreters, ed. Marin R. Niehoff, Leiden à Boston
345-367 .2012, pp. לוינסון סבור כי ההתמקדות של ההלכה התלמודית בכוונות המעשה
ההלכתי, הרבה מעבר למה שמצוי בחוק המקראי, משקפת תפנית אל העצמי(self), שלפיה
self-n נעשה מושא לחקירה, לאימון ולעיצוב. ההתפתחות הזו, לדעתו, היא דוגמה נוספת
לטענת פוקו כי בעת העתיקה המאוחרת התפתחו "טכנולוגיות חדשות של העצמי",
שבאמצעותן נקרא האדם להתייחס אל עצמו כאל מושא של ידע וכשדה פעולה, והכל כדי
לתקן ולטהר את עצמו(שם, עמי 353). לפי הצעת לוינסון המובן הראשון של הכוונה שהוצע
למעלה הוא כלי בידי החכמים לעיצוב האישיות, כלומר ה"כוונה" במובן השני. הצעה
מעניינת זו אינה נקייה מקשיים: האמנם דיון פרטני בהגדרת היסוד הנפשי של המעשה
והעברה ההלכתיים הוא אמצעי לעיצוב האישיות וטיהורה? מדוע חקירת הכוונות אצל בעלי
הלכה תוביל לפיתוח האישיות אצל נמעני ההלכה, היינו האדם הפשוט? זאת ועוד: תוצאת
חקירות אלה היא לעתים קרובות דווקא פטורים מסוגים שונים, ולא הגברת האחריות - כך
למשל הפטורים שעליהם מעיר לוינסון בענייני כוונה ברצח (עמי 348). עוד אעיר כי הדיון
של לוינסון בדוגמאות תלמודיות על כוונות והפרשנות שהוא מייחס להן מבוססים, אולי בלי
משים, על "ריאליזם של כוונות"(המובן השלישי, להלן). לשיטתו, לפי חז"ל the mere"
intention of the subject has the capacity to influence the nature of the
"object (עמי 350), למשל בעניין יכולת כלים וזרעים לקבל טומאה ("ממשית"), ואולי גם
בעניין מחשבת פיגול. לכן תמוה הוא שבהמשך דבריו, בעקבות שוורץ ורובנשטיין, קושר
לוינסון את המגמה התלמודית הזו בענייני כוונה ל"עלייה הדרגתית של תפיסות
נומינליסטיות בתקופת חז"ל" (עמי 55 הע' 338).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3640a1310">
            <label>134</label>
            <mixed-citation id="d2709e3647" publication-type="other">
ראו, למשל, הקדמה למסכת אבות, פרק שלישי ופרק רביעי(מהד' שילת, עמי רלב-רמא).
אפשר שכך הוא גם לפי כמה מקורות בספרות התלמודית, ראו למשל: "רב אמר: לא נתנו
המצות לישראל אלא לצרף בהן את הבריות" (ויקרא רבה, שמיני, פרשה יג).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3660a1310">
            <label>135</label>
            <mixed-citation id="d2709e3667" publication-type="other">
ראו: G.G. Scholem, "The Concept of Kavannah in Early Kabbalah", Studies
in Jewish Thought, ed. A. Jospe, Detroit 1981, pp. 162-180; M. Idel, "Some
Remarks on Ritual and Mysticism in Geronese Kabbalah", Journal of Jewish
97-122.Thought and Philosophy 3 (1993), pp,• יהונתן גארב, הופעותיו של הכוח
במיסטיקה היהודית, ירושלים תשס"ה, עמי 130-123. כך למשל, לפי הזהר ייחוד השם -
כלומר השבת ההרמוניה בעולם האלוהי באמצעות כוונות בקיום מצוות - הוא "פולחנא
עלאה דקב"ה"(חלק ב, נה ע"ב); ובמקום אחר: "כל כהן דלא ידע ליחדא שמא קדישא כדקא
יאות לאו פולחניה פולחנא, דהא כלא ביה תליא, פולחנא עלאה ופולחנא תתאה. ובעא
לכוונא לבא ורעותא בגין דיתברכון עלאי ותתאי [כל כהן שלא ידע ליחד את השם הקדוש
כראוי, עבודתו אינה עבודה, שהרי הכול תלוי בו(בייחוד - י"ל), עבודת העליונים ועבודת
התחתונים. וצריך לכוון לבו ורצונו כדי שיתברכו עליונים ותחתונים]... כל בר נש דאתי
ליחדא שמא קדישא ולא אתכוון ביה בלבא ורעותא ודחילו [כל אדם שבא לייחד את השם
הקדוש ואינו מתכוון אליו בליבו ברצונו וביראתו] בגין דיתברכון ביה עילאי ותתאי [לכך
שיתברכו בו(= בכוחו) עליונים ותחתונים], רמאן ליה צלותא לבר וכלא מכריזין עליה לביש
[משליכים את תפילתו החוצה וכולם מכריזים עליו לרעה]"(שם, נז ע"א). וראו גארב, שם,
עמי 130-129. וראו גם להלן, הע' 147.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3722a1310">
            <label>136</label>
            <mixed-citation id="d2709e3729" publication-type="other">
אין בכך כדי להפתיע, שהרי לאפקטיביות של כוונות תפקיד מרכזי בפרקטיקות מאגיות
ותאורגיות לסוגיהן ולתקופותיהן, ואכמ"ל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3739a1310">
            <label>137</label>
            <mixed-citation id="d2709e3746" publication-type="other">
הלשון "רוצח הוא" כאפיון של הרוצח במזיד חוזרת בפסוקים טז-יח שלוש פעמים.
לעומתו, ההורג בשוגג מכונה כאמור "מכה נפש בשגגה".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3756a1310">
            <label>138</label>
            <mixed-citation id="d2709e3763" publication-type="other">
ראו גם יחזקאל כד ו-יד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3770a1310">
            <label>139</label>
            <mixed-citation id="d2709e3777" publication-type="other">
ראו למשל ברוך י' שוורץ, תורת הקדושה, עיונים בחוקה הכוהנית שבתורה, ירושלים תשנ"ט,
עמי 116. שם מעיר שוורץ כי הכפרה על האp ("ולאp לא יכפר לדם אשר שפך בה")
היא הניגוד ל"כי הדם הוא יחניף את האp" (לה לג) ועניינה לשון טיהור וחיטוי(וראו גם
שם, עמי 108). והשוו:,Jacob Milgrom, Leviticus - A Book of Ritual and Ethics
209.A Continental Commentary, Minneapolis 2004, p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3796a1310">
            <label>140</label>
            <mixed-citation id="d2709e3803" publication-type="other">
ראו ישראל קנוהל, מקדש הדממה, ירושלים תשנ"ד, עמי 169.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3810a1310">
            <label>141</label>
            <mixed-citation id="d2709e3817" publication-type="other">
השוו אדרעי (לעיל, הע' 34). ההנחה שביסוד מאמרו היא שלפי תפיסות ריאליסטיות,
במקרא ובעיקר בספרות חז"ל, הרושם של מעשי העברה (ה"כתם") וכנראה גם של מעשי
מצווה הוא רק בשל המעשה ולא בשל הכוונה. לפי אדרעי ואחרים, הסיבתיות הטבועה
בריאליזם ההלכתי לסוגיו דומה לסיבתיות נטורליסטית, השוללת אפקטיביות של כוונות.
לדידו גם ריאליסט הלכתי יקבל את טיעונו "הרציונלי" של הרמב"ם בסוף הלכות מקוואות
וגם הוא ישלול ריאליזם של כוונות, ולכן לדעתו היסוד הנפשי חשוב רק ללא-ריאליסט
הלכתי. כך למשל, את מחלוקת ר' אליעזר ור' יהושע בחיוב בחטאת על עברות בשוגג
מסביר אדרעי באופן הבא: ר' אליעזר מחייב את השוגג חטאת מפני שלתוצאות העברה יש
משמעות ריאלית ממשית, וכדבריו: "תוצאת העברה היא אובייקטיבית, היא נוכחת ובעלת
משמעות ללא כל זיקה ליסוד הנפשי והמנטלי של העושה. לכל תוצאה של עברה יש
משמעות, היא נוכחת בעולם ומשבשת בו דבר, ומעתה הוא טעון תיקון" (עמי 25). לדעת
אדרעי "על פי הגישה הריאלית ברור מדוע קיומו או אי קיומו של היסוד הנפשי אינו
חשוב" (שם, הע' 66). באמצעות ההבחנה הזו הוא מסביר את מחלוקת ר' אליעזר ור'
יהושע במשנת הבבלי, שבת קלז ע"א (ראו ההפניות למקבילות שם, עמי 35 הע' 90) לגבי
"מי שהיה לו למול בערב שבת ומלו בשבת, שר' אליעזר מחייב חטאת ור' יהושע פוטר":
"בעוד שר' אליעזר מחייב חטאת בכל מקום שמל תינוק שלכתחילה אסור היה למולו,
פוטר ר' יהושע במקום שמעשה העברה עצמו שכלל גם מעשה מצווה" (עמי 36). אולם
אם ר' אליעזר במקרה זה הוא ריאליסט הלכתי קשה לקבל שהוא אינו ריאליסט של כוונות,
שאם לא כן כיצד נסביר את ההבדל לדעתו בין מזיר שחייב כרת או סקילה לבין שוגג
שחייב "רק" חטאתי אם לפי ר' אליעזר רק המעשה גורם - שכן "החיוב לשיטתו תלוי אך
ורק בקיומו של מעשה, ובעיקר בקיומה של תוצאה של עברה"(עמי 38) המחייבת מירוק-
חיטוי - מדוע יש הבדל לשיטתו בין מזיר לשוגגי דומה כי אחת משתיים: או שתפיסתו
של ר' אליעזר אינה ריאליסטית, או שבדומה לבמדבר ל"ה, הכוונה פועלת על העולם,
וכוונות שונות גורמות לתוצאות "אובייקטיביות" שונות, המחייבות מירוקים שונים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3898a1310">
            <label>142</label>
            <mixed-citation id="d2709e3905" publication-type="other">
ראו הדיון בגיטין כד ע"א, וברמב"ם הל' גירושין, פ"ג ה"ג-ה"ד.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3912a1310">
            <label>143</label>
            <mixed-citation id="d2709e3919" publication-type="other">
אפשר שבעקיפין תביעות כאלה לכוונה משפיעות על המגרש לשקול היטב את החלטתו
לגרש - אם כך, היסוד הנפשי, שעניינו כתיבת הגט לשמה, מקבל גם את המובן השני.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3929a1310">
            <label>144</label>
            <mixed-citation id="d2709e3936" publication-type="other">
משמעות ריאליסטית אחרת של הגט היא למנוע מילדי האישה מאיש אחר לקבל את התכונה
"ממזרות".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3946a1310">
            <label>145</label>
            <mixed-citation id="d2709e3953" publication-type="other">
שו"ת רדב"ז, ח"א, סי' קנד! הדגשה שלי - י"ל.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3960a1310">
            <label>146</label>
            <mixed-citation id="d2709e3967" publication-type="other">
הרדב"ז היה (או לפחות נחשב) כאחד ממוריו של האר"י בצפת - ראו ההפניות אצל
מלילה הלנר, "תורת הגלגול בספרי הקבלה של ר' דוד בן זמרא", פעמים 43 (תש"ן), עמי 20
הע' 28, 30.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e3980a1310">
            <label>147</label>
            <mixed-citation id="d2709e3987" publication-type="other">
דומה שאין לנתק את לשון הרדב"ז בתשובה הזו מתפיסותיו הקבליות בכלל ובענייני המצוות
בפרט - ראו חיבורו הקבלי על טעמי המצוות: מצודת דוד, זאלקאוו תרכ"ו. בחיבורו "ספר
מגדל דוד"(לאמבערג תרמ"ג), שהוא פירוש קבלי לשיר השירים, כותב הרדב"ז כי "וחברת
כוחות העליונים הרוחניים שהם השכל והדעת עם כוחות הגופנים כי כוחות השכל עם כלי
המעשה חבורם עולה יפה וזהו המבוקש מן האדם. לא כדברי האומרים [הרמב"ם _ י"ל]
שבהתחבר שכלו עם שכל הפועל שזהו התכלית, וזה שקר דאם כך המצוות המעשיות בטלות,
אלא גם המעשה עיקר גדול וזהו עשיית המצוות עם ידיעת כוונותיהם, וזהו התכלית האמיתי
והיא להעמיד השכינה ולסומכה"(סט ע"א): לפי הלנר (שם), עמי 23-22.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4017a1310">
            <label>148</label>
            <mixed-citation id="d2709e4024" publication-type="other">
ראו לעיל, סעיפים ג'-ד'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4031a1310">
            <label>149</label>
            <mixed-citation id="d2709e4038" publication-type="other">
אפשר שבעל הלכה יציע לעניין הלכתי מסוים טעם לא-ריאליסטי (גלוי) ולצדו טעם
ריאליסטי (נסתר). כך למשל, הרמב"ן בפירושו לדברים כב ו'-ז', ראו להלן.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4048a1310">
            <label>150</label>
            <mixed-citation id="d2709e4055" publication-type="other">
לעיל, הע' 14.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4062a1310">
            <label>151</label>
            <mixed-citation id="d2709e4069" publication-type="other">
תוספתא יבמות פ"ח ה"ז, מהד' ליברמן עמי 26; בראשית רבה לד ו, מהד' תיאודור ואלבק
עמי 326; וראו לורברבוים, שם, עמי 366-358, 418-387. חוקרים בעלי מגמה יראית-
מימונית מסרבים לקרוא את המקורות התלמודיים, ביחוד ההלכתיים, כמבליעים הגשמה,
ובתוך כך הם ישללו(בהבלעה) את זיקתם ל"ריאליזם הלכתי". מגמה זו רווחה במחקר בדור
הקודם (ראו שם, עמי 77-27), והיא לא נעדרת ממנו גם בימינו - ראו למשל לאחרונה דוד
הנשקה, "'בצלם דמות תבניתו' - ברכה כמדרש, ומשהו לשאלת האנתרופומורפיזם
בתלמוד", סדרא כד-כה (תשע"א), עמי 145-123.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4095a1310">
            <label>152</label>
            <mixed-citation id="d2709e4102" publication-type="other">
בלבושה הקבלי, במסורות קבליות שונות ובאופנים שונים, השתלטה תיאוסופיית הצלם -
במישור טעמי המצוות (המישור השלישי, ראו לעיל סעיף ג) - על ענפים רבים במערכת
ההלכתית, ראו: יאיר לורברבוים, "קבלת הרמב"ן על צלם אלהים", קבלה ה (תש"ס), עמי
326-287: משה אידל, קבלה - היבטים חדשים, ירושלים ותל אביב תשנ"ג, עמי 212-188.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4118a1310">
            <label>153</label>
            <mixed-citation id="d2709e4125" publication-type="other">
ראו לורברבוים, צלם (לעיל, הע' 14), עמי 468-454.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4133a1310">
            <label>154</label>
            <mixed-citation id="d2709e4140" publication-type="other">
ראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), בפרק שביעי.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4147a1310">
            <label>155</label>
            <mixed-citation id="d2709e4154" publication-type="other">
במורה הנבוכים חלק ג, פרק לא, מתאר הרמב"ם "אנשים שקשה להם מתן טעם למצוה מן
המצוות. רצוי להם ביותר שלא תושכל לציווי ולאיסור כל משמעות. מה שמחייב להם את
זאת היא מחלה שהם חשים בנפשותיהם שאין הם מסוגלים לדבר עליה ואין הם מיטיבים
להביעה". "בעיני חלשי שכל אלה", הוא כותב, "אם הן [המצוות] דבר שאין מושכלת לו
משמעות כלל, ואין הן גורמות תועלת, אזי הן באו בלי ספק מן האל, כי אין מחשבתו של אדם
מביאה לדבר מזה" (שם). בדברים אלה רומז הרמב"ם להוגים המשגיבים את המצוות,
ומייחסים להן טעמים לא-רציונליים. לדיון בפרק זה ראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), פרק
שביעי. אחת הדרכים לעשות את המצוות למסתוריות, ל"טרנסצנדנטיות", היא לבסס אותן
על תפיסות ריאליסטיות, שרק "בחסד האל מלמד הדעת ניתן בידי האדם להביאם
בחשבון" (לשון סילמן, היקבעויות (לעיל, הע' 27), עמי רנא). מגמה זו מייחסת למצוות,
בתום לב, מסתורין; וראו בהערה הבאה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4192a1310">
            <label>156</label>
            <mixed-citation id="d2709e4199" publication-type="other">
גירסה של טענה זו הועלתה על ידי גרשם שלום בספרו Major Trends in ]ewish
Mysticism (ניו יורק 1941) כדי להסביר את תגובת המקובלים לטעמים הרציונליים של
המצוות מבית מדרשו של הרמב"ם - ראו שם עמי 30-29: "Right from the beginning
and with growing determination they (= Kabbalists - YL) sought to master
the world of the Halakhah as a whole and in every detail... in their
interpretation of the religious commandments these are not represented as
allegories of more or less profound ideas or as pedagogical measures but
rather as a performance of a secret rite... the fact remains that it was this
transformation which raised the Halakhah to a position of incomparable
importance for the mystic, and strengthened its hold over the people. Every
mitzvah became an event of cosmic importance, an act which had a bearing
upon the dynamics of the universe... By interpreting every religious act as a
mystery, even when its meaning was clear for all to see... a strong link was
forged between Kabbalah and Halakhah, which appears to me to have been, in
large part, responsible for the influence of Kabbalistic thought over the minds and
(hearts of successive generations" (my emphasis - YL; לתיאורגיה הריאליסטית
שהציעו המקובלים היה אפוא לדעת שלום כוח שכנוע גדול אצל הציבור. וראו גם גרשם
שלום, פרקי יסוד בהבנת הקבלה וסמליה, ירושלים תשמ"א, עמי 118-117. כמובן,
המקובלים נקטו גישה תיאורגית-ריאליסטית למצוות לא בשל טעמים פוליטייס-חינוכיים.
הרכיב הפוליטי-ה"חינוכי" מובלע בתזה של שלום, המסביר באמצעותו את הצלחת הקבלה
בציבור. התפיסה הזו של שלום רווחת אצל חוקרים רבים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4269a1310">
            <label>157</label>
            <mixed-citation id="d2709e4276" publication-type="other">
ראו למשל ערכין טו ע"ב.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4283a1310">
            <label>158</label>
            <mixed-citation id="d2709e4290" publication-type="other">
מורה הנבוכים חלק ג, מז(מהד' שוורץ, עמי 631-630). וראו גם הל' טומאת צרעת, פט"ז ה"י:
"וזה השינוי האמור בבגדים ובבתים שקראתו תורה צרעת בשותפות השם אינו ממנהגו של
עולם אלא אות ופלא היה בישראל כדי להזהירן מלשון הרע", עיי"ש. על המקורות לפירוש
הזה ראו במדבר יב א-יג; על המקורות התלמודיים ראו ערכין טו ע"ב (ובמקבילות, עיינו
מהד' שוורץ, עמי 630 הע' 66), וראו יצחק טברסקי, מבוא למשנה תורה, ירושלים תש"ן,
עמי 333, ושם, הערה 220. על טומאת צרעת לפי הרמב"ם ראו:,James Diamond
Maimonides on Leprosy: Illness as Contemplative Metaphor", Jewish"
95-122 (2006) 96.Quarterly Review</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4319a1310">
            <label>159</label>
            <mixed-citation id="d2709e4326" publication-type="other">
מורה הנבוכים חלק ג, כח (שוורץ, עמי 518).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4334a1310">
            <label>160</label>
            <mixed-citation id="d2709e4343" publication-type="other">
זהו כמובן ריאליזם חוץ-הלכתי, ה"מגלה" את הנזק הדרמטי שבלשון הרע. אין מדובר כאן
בריאליזם המעניק "משמעות דתית עמוקה" לאיסור - זוהי "אמונה הכרחית" שנועדה
"רק" להרתיע. אולם דומה כי הצרעת היא דוגמה חריגה בכתבי הרמב"ם לשימוש
בריאליזם הלכתי כאמונה הכרחית. במקומות אחרים הוא נמנע משימוש זה, כנראה מפני
שהוא נתפס בעיניו כאי-רציונליות נחותה שראוי להרחיק ממנה גם את ההמון - ראו
למשל לשונו בסוף הלכות מקוואות, שם הוא מעדיף את "האמונה ההכרחית" כי הטומאה
היא גזירת-הכתוב-ללא-טעם, על פני ההשקפה הריאליסטית שהיא כעין "טיט וצואה
שתעבור במים"(הל' מקוואות, פי"א הי"ב): וראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), פרק חמישי,
סעיף אי. כן ראו: (Two Concepts of Gezerat Ha-Katuv (Decree of Scripture"
30 in Maimonides' Code - Part III: The Theological Sense", Diné Israel
2013), forthcoming). דוגמה אחרת ל"אמונה הכרחית", השייכת למישור השני, המטא-
הלכתי, שצוין לעיל (סעיף ג) יש בהלכות תשובה פ"ג ה"א-ה"ג: "אדם שעונותיו מרובין
על זכיותיו מיד הוא מת ברשעו... וכן מדינה שעוגותיה מרובין מיד היא אובדת... וכן כל
העולם כולו אם היו עונותיהם מרובין מזכיותיהן מיד הן נשחתיך. דברים אלה לא נועדו
אלא ליצור תחושת חירום ביחס לקיום מצוות ולעורר לתשובה - ראו לורברבוים, שם,
סעיף ב'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4397a1310">
            <label>161</label>
            <mixed-citation id="d2709e4404" publication-type="other">
תחילה כותב הרמב"ן ש"טעם המניעה (לקחת האם על הבנים - י"ל), כי האכזריות
תתפשט בנפש האדם, כידוע בטבחים שוחטי השורים... שהם אנשי דמים וזובחי אדם
אכזרים מאוד", ולבסוף הוא מוסיף למצווה טעם קבלי-אזוטרי, שיש בו רמיזות ברורות
לתיאורגיה: "אבל במדרשו של רבי נחוניא בן הקנא בשלוח הקן מדרש שיש במצוה סוד:
אמר רבי רחמאי (ספר הבהיר, סי' קד-קה)... והנה המצוה הזאת רומזת לענין גדול, ולכך
שכרה מרובה למען ייטב לך והארכת ימים". על המובן התיאורגי האזוטרי של המצוות
אצל הרמב"ן ראו לורברבוים, לעיל הע' 152.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4430a1310">
            <label>162</label>
            <mixed-citation id="d2709e4437" publication-type="other">
אזוטריות ואקזוטוריות בכלל ובעניין טעמי המצוות בפרט היו לא רק נחלת הרמב"ם אלא
גם נחלת זרמים הגותיים אחרים בימי הביניים, החל מן המאה השתים עשרה - ראו משה
הלברטל, סתר וגילוי - הסוד וגבולותיו במסורת היהודית בימי הביניים, בעריכת אלחנן
ריינר ואחרים, יריעות, ירושלים תשס"א, עמי 10-8. גרסה רכה יותר של מגמה זו היא
התפיסה של הריאליזם ההלכתי make belief truthso (לדיון במושג זה ראו אלון חסיד,
"הדיסוננס המוסרי של היהודי הדתי המודרני", מחויבות יהודית מתחדשת - על עולמו
והגותו של דוד הרטמן, בעריכת צבי זהר ואבי שגיא, ב, ירושלים תשס"א, עמי 654-646,
ושם לספרות נוספת): וראו גם והנר(לעיל, הע' 4), עמי 95. ניתן לתאר בני אדם המכניסים
עצמם להלך מחשבה ריאליסטי בעודם מקיימים מצוות מסוימות, כדי לחוות את קיומן
באופן "עמוק" יותר. לפי גישה זו ריאליזם הלכתי דרוש לשם חיים דתיים "משמעותיים"
אצל כל אדם.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4475a1310">
            <label>163</label>
            <mixed-citation id="d2709e4482" publication-type="other">
עולה כאן הבדל עמוק בין הריאליזם ההלכתי לבין ריאליזם מוסרי וה"נטורליזם" של
המשפט הטבעי. תפיסות אלה (לגוניהן) "רק" "מחפצנות" את הערכים המוסריים (הנון-
ריאליסטיים). למהלך האונטולוגי הזה אין כל השלכה על תוכן הערכים ועל תוצאותיהם.
אין בכך כדי להפוך את השיקול המוסרי למשני או כדי ליצור "ממשות" מרעה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4498a1310">
            <label>164</label>
            <mixed-citation id="d2709e4505" publication-type="other">
והנר (לעיל, הע' 4), עמי 90. בהקשר זה חשוב להעיר כי הנטורליזם ההלכתי לא רק מגביל
את בעלי ההלכה, לעתים הוא דווקא מעצים את כוחם. כך למשל, לפי פרשנים וחוקרים
(דוגמת סילמן), ההלכה מעניקה לבעלי הלכה את הכוח ה"ממשי" לשנות את "תנועת הזמן",
כמו בעיבור החודש ובקביעתו, שגורם מצדו לחזרת הבתולין - ראו לעיל, סעיף ה'.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4521a1310">
            <label>165</label>
            <mixed-citation id="d2709e4528" publication-type="other">
שם, עמי 91-90. דומה כי כל זה נכתב לא רק מנקודת המבט של בעלי ההלכה האלה אלא
גם מנקודת המבט של המחבר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4539a1310">
            <label>166</label>
            <mixed-citation id="d2709e4546" publication-type="other">
ההפרדה של ווזנר בין "חוקי ההלכה הנורמטיביים" לבין "המציאות האונטולוגית", שבעיני
בעלי ההלכה אינה חלק מן ההלכה והיא בעיניהם (לדעת והנר) כעין חוקי טבע ("כמו חוק
הכבידה"), תמוהה. בעיני בעלי ההלכה הריאליסטיים "הידע" על אודות הפגם ה"ממשי"
של הממזר, למשל, מקורו בהלכה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4562a1310">
            <label>167</label>
            <mixed-citation id="d2709e4569" publication-type="other">
ראו לעיל סעיף ר.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4576a1310">
            <label>168</label>
            <mixed-citation id="d2709e4583" publication-type="other">
הקטגוריה הזו קרובה לדברי אריסטו והרמב"ם על אודות הפרטים השרירותיים שבחוק -
ראו לורברבוים (לעיל, הע' 49), פרק ראשון.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4593a1310">
            <label>169</label>
            <mixed-citation id="d2709e4600" publication-type="other">
בעל ההלכה לא צריך כמובן להיות מודע לתיאוריה הזו, די לו ב"משחק" - השוו ווזנר
(לעיל, הע' 4), עמי 96-94.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4610a1310">
            <label>170</label>
            <mixed-citation id="d2709e4617" publication-type="other">
דיון ברקע התלמודי של ההלכה הזו אינו מענייננו כאן. אעיר רק כי הלכה זו וההלכות שיידונו
להלן אינן חידוש של הרמב"ם, אלא סיכום בהיר, אמין ודווקני, של ההלכה התלמודית.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4627a1310">
            <label>171</label>
            <mixed-citation id="d2709e4636" publication-type="other">
הטיעון האונטולוגי בהלכות האלה שונה לכאורה מתפיסת הקניין כיש או תכונה ממשיים.
הוא מבוסס על התרחשות "ממשית" - השינוי בעצם - שהכל, גם נון-ריאליסטים,
יסכימו על ממשותו. האונטולוגיה המתוחכמת בהלכות האלה ובדומותיהן, בהשוואה
לתפיסה ה"פשוטה" של הקניין כ"ממשות", היא הטענה שהשינוי משנה את הזהות-המהות
ובתוך כך את זיקת הקניין. אולם כאמור, בטענה הזו מובלעת כנראה התפיסה שקניין הוא
חלק מן התכונות-הזהות של העצם שאם לא כן זיקת הבעלות לא היתה משתנה מן הנגנב
לגנב עם שינוי הזהות-המהות.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4663a1310">
            <label>172</label>
            <mixed-citation id="d2709e4670" publication-type="other">
הטיעון הזה קרוב לכאורה להלך מחשבה אריסטוטלי אולם הוא נבדל מאריסטו בעניין
בסיסי: לפי אריסטו הטלה הוא איל בכוח - האיל הוא תכלית הטלה. אין כאן, לפי
אריסטו, שינוי של "מהות" ו"צורה" אלא - להפך - יציאת הצורה מן הכוח אל הפועל.
אריסטו היה שולל כנראה את הטענה ש"נעשה שינוי בידו וקנהו".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4686a1310">
            <label>173</label>
            <mixed-citation id="d2709e4693" publication-type="other">
לביקורת שיקולים "לוגיים" או "מטפיזיים" שאפיים דומה, במשפט המקובל ובמשפט
האמריקאי, ראו כהן (לעיל, הע' 12), עמי 821-809.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4703a1310">
            <label>174</label>
            <mixed-citation id="d2709e4710" publication-type="other">
פרשנות שלפיה ביסוד טענת השינוי במקרה זה וכדומים לו עומדים שיקולים משפטיים-
פורמליים, ולא שיקולים אונטולוגיים - כגון: ששינוי פועל לטובת הנגנב, שכן ההשבה
בעין של חפץ אחר הומרה בהשבת ערך הרכוש שנגנב: השינוי הוא רק קו תיחום פורמלי
להבחנה בין חובת ההשבה בעין לחובת השבת הערך - אינה משכנעת, מפני שהיא אינה
הולמת את לשון ההלכות האלה, הן במשנה תורה הן במקורות התלמודיים. במקרה זה
הלשון הריאליסטית היא ביטוי להשקפה ריאליסטית. בהקשר זה אעיר כי אפשר שהרמב"ם
לא אימץ את האונטולוגיה שביסוד ההלכות האלה, שכן עניינו הוא רק לסכם את ההלכה
התלמודית, המושתתת על השקפה מעין זו.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4739a1310">
            <label>175</label>
            <mixed-citation id="d2709e4746" publication-type="other">
מהו "שינוי" המנתק את זיקת הבעלות? ראו הל' גזלה ואבדה, פ"ב הי"א-הי"ב: "[יא] גזל עפר
ועשהו לבינה - לא קנה, שאם ירוק הלבינה תחזור עפר כשהיתה. גזל לשון של מתכת ועשהו
מטבע - לא קנה, שאם יתיך המטבע יחזור לשון כשהיתה. וכן כל כיוצא בזה. [יב] אבל הגוזל
עצים ושפן וקצצן, או חפר בהן ועשאן כלים, או שגזל צמר וצבעו, או נפצו ולבנו, או שגזל
טווי ועשהו בגדים, או שגזל לבינה ועשאה עפר, או אבנים וסתתן, או מעות והתיכן, הרי זה
שינוי בידו, שאם יעשה אותן מעות אחרות - פנים חדשות הן, וכן כל כיוצא בזה". הלכות
אלה מבוססות על מימרות רב פפא בבבא קמא צו ע"ב. הלכות אלה מלמדות כי עצם השינוי
מנתק את הבעלות ולא שיקול משפטי הרוכב עליו. דיון בתפיסת האובייקט שביסוד ההלכות
האלה וביסוד המושג "שינוי" שתחולתו בהלכה רחבה למדי חורג ממסגרת המאמר הנוכחי,
ואני מקווה לעסוק בתפיסה זו במחקר נפרד: לעניין זה ראו גם: E. Hirsch, "Identity in
166-180.the Talmud", Midwest Studies in Philosophy 23 (1999), pp.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4784a1310">
            <label>176</label>
            <mixed-citation id="d2709e4791" publication-type="other">
למותר לציין כי אין לפסוקים בויקרא ה' כ"ג ולא כלום עם הרעיון האונטולוגי הזה, והכל
קונסטרוקציה משפטית-הלכתית של החכמים.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4801a1310">
            <label>177</label>
            <mixed-citation id="d2709e4808" publication-type="other">
דומה כי גם כאן השיקול האונטולוגי גורם: מכיוון שאין שינוי, הגזלה שומרת על זיקת
הקניין לנגנב. שיקולים חברתיים מתקשים לעקור את הקשר ה"טבעי" הזה.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4819a1310">
            <label>178</label>
            <mixed-citation id="d2709e4826" publication-type="other">
ישנם טיעונים אונטולוגיים, לכאורה דומים, שיכולים להשתלב כשיח המשפטי המודרני. כך
למשל, הטיעון שעובר בשלושה החודשים האחרונים של ההריון נחשב אדם ועל כן הפלתו
כמוה כרצח, או שהטעם להתיישנות בעברות פליליות הוא מפני שמבצע העברה אינו "אותו"
האדם. אולם חשוב לשים לב כי במקרים אלה הטיעון האונטולוגי - העובר הוא "אדם":
החשוד הוא אדם "אחר" - מצטרף, במפורש או במובלע, לטיעון מוסרי-ערכי: האדם הוא
moral agent, הזכאי ליחס מוסרי ועל כן הדין שונה וכוי. לא כן בהלכות הנ"ל, שבהן
השינוי בעצם כשלעצמו - ללא כל רכיב ערכי-מוסרי - מכתיב את הדין.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4852a1310">
            <label>179</label>
            <mixed-citation id="d2709e4859" publication-type="other">
על "טעמים מוציאים" (exclusionary reasons) ראו: Joseph Raz, Practical Reasons
35-48.and Norms, London 1975, pp. אם לדייק, הטעם האונטולוגי במקרים דנן אינו
מוציא את שיקולי הצדק במובנו של רז משום שאין בו נימוק מפורש מדוע לא לשקול אותם.
יחד עם זאת הוא מתנהג כטעם מוציא במובן זה שבנוכחותו שיקולים אלה, או כל שיקול
רלוונטי אחר, לא מובאים כלל בחשבון. בשל כך הצעתי את הצירוף "שיקול מאפיל".</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2709e4878a1310">
            <label>180</label>
            <mixed-citation id="d2709e4885" publication-type="other">
עוד לעניין זה ראו יצחק ברנד, "עיסקא בדבר שאין בו ממש - מפילוסופיה למשפט", שנתון
המשפט העברי כא (תשנ"ח-תש"ס), עמי 122-71. בהקשר זה אעיר כי חשוב לא לבלבל בין
טיעונים בהלכה המבוססים על (מה שנראה ב)לוגיקה הלכתית-משפטית, דוגמת טיעוני קל
וחומר, לבין ריאליזם הלכתי, השוו שוורץ, טיעוני קל וחומר (לעיל, הע' 81). מן המחלוקות
המופיעות בספרות התלמודית בין הפרושים לבין הצדוקים(חמש במספר, ראו שם, עמי 149),
שלפיהן הצדוקים נוקטים בטיעוני קל וחומר, ולעומתם הפרושים שוללים את תקפות המידה
הזו(לפחות במקרים האלה), מסיק שוורץ כי ביסוד המחלוקות עומדת תפיסה ריאליסטית(של
הצדוקים) לעומת תפיסה נון-ריאליסטית (של הפרושים, ובעקבותיהם חז"ל). הזיהוי של
שוורץ בין הטיעון ה"לוגי": קל וחומר, לבין נטורליזם הוא תמוה. קל וחומר הוא אנלוגיה
(היקש) בתוספת יסוד חמור(במקור המלמד) לעומת יסוד דומה אך קל ממנו(במקרה הנלמד).
היסודות הדומים זה לזה במקור המלמד ובמקרה הנלמד הם עניינים נורמטיביים, לא טבעיים
או אונטולוגיים. לטיעוני קל וחומר אין ולא כלום עם ריאליזם הלכתי.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
