<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">critint2</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017852</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Critique internationale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses de Sciences Po</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">12907839</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">1777554X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24563556</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>D'ailleurs</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Roumanie : l'utopie unitaire en question</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Antonela</given-names>
                  <surname>Capelle-Pogácean</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2000</year>
         </pub-date>
         <issue>6</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24563540</issue-id>
         <fpage>101</fpage>
         <lpage>120</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses de Sciences Po</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24563556"/>
         <abstract>
            <p>In Romania, the fall of the Communist regime and the loss of referents that followed have inspired a revival in a "tradition of the nation" whose foundation was laid during the 19th century, associating a representation of identity based on ethnicity with a unitary and centralized conception of the state. The sudden opening up to the outside world, pressures from an internationalized economy and Western institutions – specifically, NATO and the European Union, which Romania hopes to join – have led some to modify this tradition, while others have attempted to render it an absolute in order to better resist what are deemed destabilizing changes. These two tendencies can be identified in the way in which Romanians represent their pre-Communist and Communist past, as well as their manner of apprehending the tension between unity and plurality (ethnic, regional) at the heart of the nation-state.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1226e125a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e132" publication-type="other">
Catherine Durandin parle d'absence à1 inaugural, « d'une conception de ce qu'est et de ce que veut devenir la société roumaine
postcommuniste ». « Avant-propos », dans Histoire des Roumains, Paris, Fayard, 1995, p. 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e142a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e149" publication-type="other">
Jacques Rupnik faisait ce même constat à propos de la Pologne, de la République tchèque et de la Hongrie : voir « Le
réveil des nationalismes », dans Jacques Rupnik (dir.), Le déchirement des nations, Paris, Le Seuil, 1995, pp. 9-40 (p. 11). Cette
absence de projet collectif interroge finalement le sens des révolutions est-européennes, portées non par une nouvelle uto-
pie, mais par une aspiration à une « normalité » définie le plus souvent, en l'absence d'autres perspectives, par référence à
un modèle occidental interprété à travers l'équation démocratie = prospérité. La référence occidentale n'exclut pas les réfé-
rences autochtones, la période de l'entre-deux-guerres, avant l'installation des régimes communistes, étant particulièrement
sollicitée dans la plupart des pays centre- et est-européens. Voir notamment Ralf Dahrendorf, Réflexions sur la révolution en
Europe, 1989-1990, Paris, Le Seuil, 1991; Andrew Arato, « Interpreting 1989 », Social Research, vol. 60, n° 3, automne 1993,
pp. 609-646; Jeffrey C. Issac, « The meanings of 1989 », Social Research, vol. 63, n° 2, été 1996, pp. 291-344; S.N. Eisen-
stadt, « The breakdown of communist regimes and the vicissitudes of modernity », Daedalus, printemps 1992, pp. 21-41.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e184a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e191" publication-type="other">
Il s'agit des partis interdits par les communistes après leur prise de pouvoir, notamment du Parti national paysan chré-
tien et démocrate, du Parti national libéral et du Parti social-démocrate roumain. Les dirigeants de ces partis avaient fait
de longues années de prison après 1946.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e204a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e211" publication-type="other">
La variante radicale de cette interprétation opposait une Roumanie saine à une Roumanie malade, dans un discours de
la pathologie sociale. Voir Sorin Antohi, « Românii in anii '90 : geografie simbolicà si identitate socialà », dans Sorin
Antohi, Exercitiuldistantei [L'exercice de la distance], Bucarest, Nemira, 1997, pp. 292-316. La version française de cette ana-
lyse a paru dans Transitions (ex-Revue des Pays de l'Est), vol. XXXIX, n° 1, 1998, pp. 111-134.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e228a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e235" publication-type="other">
Ceci ne constitue pas une spécificité roumaine. Une telle confusion entre les deux débats est signalée par Jean Leca dans
« La démocratie à l'épreuve des pluralismes », Revue française de science politique, avril 1996, pp. 225-276.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e245a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e252" publication-type="other">
Jusqu'en 1526, date de la défaite des Hongrois face aux Turcs, à Mohâcs, la Transylvanie avait appartenu au royaume de
Hongrie. Après cette défaite, elle est devenue principauté vassale de la Sublime Porte et s'est vu ainsi reconnaître un statut
semi-indépendant. En 1699, elle fat annexée à l'empire des Habsbourg. En 1867, au moment du compromis austro-
hongrois, elle fut rattachée à la Couronne hongroise, conformément aux vœux magyars, et perdit son autonomie. Au
moment de l'éclatement de la Double monarchie à la fin de la Première Guerre mondiale, la majorité roumaine de la pro-
vince se prononça pour son rattachement à la Roumanie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e275a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e282" publication-type="other">
Voir Alianta civicà, « Apel càtre clasa politicà » [Appel à la classe politique], Romania libera, 30 novembre 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e289a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e296" publication-type="other">
Radu Popa, « Intrebàri îndreptàtite la o mare sàrbàtoare » [Questions pertinentes à la veille d'une grande fête], 22, n° 46,
30 novembre 1990, p. 8. Dans le même numéro de 22, le linguiste hongrois de Transylvanie Sândor N. Szilâgyi conseillait
aux Magyars d'essayer de comprendre la fierté des Roumains à propos du 1er décembre, et aux Roumains de célébrer la fête
nationale tout en faisant preuve d'empathie à l'égard des Magyars, chez qui cette date suscitait plus de chagrin que de désir
de revanche (« Reflexii la o aniversare » [Réflexions à l'occasion d'un anniversaire], ibid., p. 9).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e315a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e322" publication-type="other">
Paul Ricœur, « La marque du passé », Revue de métaphysique et de morale, janvier-mars 1998, pp. 7-31 (p. 31) : « C'est en
délivrant, par le moyen de l'histoire, les promesses non tenues, voire empêchées et refoulées par le cours ultérieur de l'his-
toire, qu'un peuple, une nation, une entité culturelle peuvent accéder à une conception ouverte et vivante de leurs tradi-
tions. [...] L'inaccompli du passé peut à son tour nourrir de contenus riches des expectations capables de relancer la conscience
historique vers le futur ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e341a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e348" publication-type="other">
La déclaration proclamant l'union de la Transylvanie, adoptée à Alba-Iulia le 1er décembre 1918, garantissait notam-
ment « une pleine liberté nationale pour tous les peuples habitant la Transylvanie [...], égalité complète et liberté religieuse
pour toutes les confessions ». Elle promettait aux minorités le droit à l'administration locale, à l'enseignement et à la jus-
tice en langue maternelle. La déclaration a été republiée à la veille des élections législatives et présidentielle de 1992, à l'ini-
tiative de l'Alliance civique, dans 22,18-24 septembre 1992, p. 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e368a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e375" publication-type="other">
La Bukovine, territoire du nord de la Moldavie historique, était rattachée depuis 1775 à l'Empire des Habsbourg. La Bessa-
rabie, territoire de l'est de la Moldavie historique compris entre le Pruth et le Dniestr, fat occupée par la Russie en 1812.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e385a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e392" publication-type="other">
« L'Etat soutient le renforcement des liens avec les Roumains hors frontières et agit en faveur du maintien, du déve-
loppement et de l'expression de leur identité ethnique, culturelle, linguistique et religieuse, en respectant la législation de
l'Etat dont ils sont membres ». Pour une critique libérale de la Constitution, voir Daniel Barbu, Sapte terne de politicà
româneascà [Sept thèmes de la politique roumaine], Bucarest, Antet, 1997, pp. 135-137; et Cristian Preda, « Ce e Romania?
Filozofia politicà a Constitutiei de la 1991 » [Qu'est-ce que la Roumanie? La philosophie politique de la Constitution de
1991], dans Cristian Preda, Modernitateapoliticà si românismul [La modernité politique et le roumanisme], Bucarest, Nemira,
1998, pp. 176-200.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e418a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e425" publication-type="other">
Voir Alain Dieckhoff, « Nationalismes et sociétés plurales à la fin du XXe siècle : quelles solutions? », dans Joël
Kotek (dir.), L'Europe et ses « villes frontières », Bruxelles, Complexe, 1996. « Plurale » ne se confond évidemment pas avec
« pluraliste ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e438a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e445" publication-type="other">
Dans le contexte de la Contre-Réforme catholique, Vienne a encouragé l'union de l'Église orthodoxe de Transylvanie
à Rome, laquelle s'est réalisée en 1698. Cette union a assuré une promotion sociale au clergé, dont la formation a été prise
en charge par Vienne, et a ouvert une perspective d'émancipation à l'ensemble de la population de souche roumaine de
Transylvanie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e461a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e468" publication-type="other">
En 1930, 79,8 % des Roumains habitaient la campagne et 72,3 % vivaient de la terre. Le taux d'alphabétisation était de
57 %. Voir Irina Livezeanu, Cultural Politics in Greater Romania. Regionalism, Nation Building and Ethnic Struggle, 1918-1930,
New York, Cornell UP, 1995, pp. 9 et 36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e481a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e488" publication-type="other">
Pour une analyse de la construction nationale en Roumanie dans les années vingt, voir Irina Livezeanu, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e496a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e503" publication-type="other">
Ainsi le Parti national représentant les Roumains de Transylvanie a refusé de participer au couronnement du Roi à Alba-
Iulia, en 1922, et n'a pas voté, en 1923, la nouvelle Constitution.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e513a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e520" publication-type="other">
En 1930, la structure ethnique de la population urbaine de Transylvanie était la suivante : Roumains 35 %, Hongrois
37,9 %, Allemands 13,2 %, juifs 10,4 %. En 1910, les Roumains ne formaient que 19,7 % de la population urbaine de la
province. Voir Sabin Manuilà, « Aspects démographiques de la Transylvanie », dans La Transylvanie, Institut de l'histoire
nationale de Cluj, Académie Roumaine, Bucarest, 1938, pp. 793-856 (p. 801).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e536a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e543" publication-type="other">
Ces perceptions ne constituent pas une spécificité roumaine, mais plutôt régionale. Les effets induits par ce sentiment
de fragilité de l'existence nationale et de peur pour la survie de la communauté, les tentations de surcompensation ont été
analysés notamment par l'auteur hongrois Istvan Bibô dans Misère des petits Etats d'Europe de l'Est, Paris, L'Harmattan, 1986.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e556a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e563" publication-type="other">
Voir Sorin Antohi, Civitas imaginalis. Istorie si utopie în culture românà [Civitas imaginalis. Histoire et utopie dans la
culture roumaine], Bucarest, Litera, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e573a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e580" publication-type="other">
Fondée en 1927, la Légion de l'Archange Saint-Michel (Garde de Fer à partir de 1930, puis Mouvement légionnaire à
partir de 1938) fut un mouvement de type fasciste, ultranationaliste, antisémite, antidémocratique, orthodoxiste (définis-
sant l'orthodoxie comme consubstantielle à la roumanité), mystique, au fonctionnement paramilitaire, professant le culte
de la mort. Les légionnaires ont pratiqué l'assassinat politique, exécutant notamment deux premiers ministres, I.G. Duca
en 1933 et A- Càlinescu en 1939. Ils affirmaient militer pour la « résurrection du peuple roumain » et la « réforme de l'homme ».
A partir de 1932-1933, le mouvement a su attirer la jeune génération d'intellectuels anticonformistes, désireux de rompre
avec le « marasme » roumain consécutif à la dépression de 1929, et dont le soutien est parfois allé jusqu'au militantisme actif.
Au gouvernement entre septembre 1940 et janvier 1941 avec le maréchal Antonescu, le mouvement légionnaire fut liquidé
en janvier 1941 après s'être rebellé contre ce dernier.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e612a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e619" publication-type="other">
Le poids de la population urbaine dans la structure démographique a augmenté d'une manière constante après 1948 :
23,4 % en 1948, 38,2 % en 1966, 43,6 % en 1977, 53,2 % en 1989. Voir Augustin Stoica, « Communism as a project for
modernization : The Romanian case », Polish Sociological Review, n° 4 (120), 1997, pp. 313-332.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e633a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e640" publication-type="other">
Cité par Muhamedin Kullashi, Humanisme et haine. Les intellectuels et le nationalisme en ex-Yougoslavie, Paris, L'Harmattan,
1998, p. 125. Pour une analyse du communisme comme entreprise de modernisation dont l'élaboration théorique initiale
fut ouest-européenne, la réinterprétation et la mise en œuvre est-européennes (l'Europe de l'Est espérant sortir victorieuse
de la compétition mimétique avec l'Occident), voir Gaspâr Miklâs Tamas, Les idoles de la tribu, Paris, Arcantère, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e656a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e663" publication-type="other">
Claude Karnoouh, « Esquisse d'une histoire sociale, politique et culturelle de la Roumanie moderne », Transitions (ex-
Revue des Pays de l'Est), vol. XXXVI, n° 1-2, 1995, pp. 5-41 (p. 10).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e673a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e680" publication-type="other">
Selon le recensement de 1948, les trois principales minorités étaient les Hongrois (1 500 000,9,4 %), les Allemands (344 000,
2,4 %) et les juifs (139 000,0,9 %). En 1992, il restait en Roumanie 1 625 000 (7,1 %) Hongrois, 119 000 (0,5 %) Allemands
et 9 000 juifs.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e693a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e700" publication-type="other">
Une étude démographique récente, qui confronte des sources statistiques roumaines et hongroises, estime à 800 000
ou 900 000 le nombre de personnes venues des régions transcarpatiques et installées en Transylvanie depuis 1945 (Arpâd
Varga E., « Hungarian population of Transylvania between 1870 and 1995 », Budapest, Teleki Laszlo Foundation, Occasional
Paper v? 12, mars 1999, p. 35).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e716a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e723" publication-type="other">
Voir Katherine Verdery, National Ideology under Socialism. Identity and Cultural Politics in Ceausescu's Romania, Berkeley,
University of California Press, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e733a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e740" publication-type="other">
Tonyjudt, « The past is another country : Myth and memory in postwar Europe », Daedalus, vol. 121, n° 2, automne 1992,
pp. 83-118 (p. 100) : « Pour l'Européen de l'Est, le passé n'est pas seulement un autre pays, mais un archipel réel de terri-
toires historiques vulnérables, à protéger des attaques et des distorsions perpétrées par les occupants d'une île de mémoire
voisine. C'est une question d'autant plus cruelle que l'ennemi se trouve presque toujours à l'intérieur : la plupart des ces dates
[l'entre-deux-guerres, la Seconde Guerre mondiale, l'après-guerre, A. C.-P.] renvoient à des épisodes qui ont vu une par-
tie de la communauté (définie par la classe, la religion ou la nationalité) tirer profit des malheurs des autres pour s'emparer
du territoire, de la propriété ou du pouvoir ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e767a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e774" publication-type="other">
En septembre 1999, le gouvernement reprenait son projet de loi des Cultes, pour y définir l'Église orthodoxe comme
Eglise nationale. La variante initiale du texte ne contenait pas cette précision, mais les protestations de la hiérarchie ortho-
doxe et d'un nombre important d'élus ont conduit le gouvernement à cette volte-face. A l'heure où nous écrivons, le texte
n'a pas encore été voté au Parlement.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e790a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e797" publication-type="other">
Sorin Antohi, « AmurguI idolilor » [Le crépuscule des idoles], Sferapoliticii, n° 28, juin 1995, pp. 55-59 (p. 56).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e804a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e811" publication-type="other">
En 1990, Ion Iliescu recueillait 85,07 % des voix et son parti, le Front du salut national, 66,31 % à l'Assemblée et 67,02 %
au Sénat.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e821a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e828" publication-type="other">
En 1990, l'essayiste H.-R. Patapievici posait la question suivante : « Mon peuple avait-il subi une altération durant ces
cinquante années de traversée du désert, ou bien, s'il était resté inchangé, n'avait-il jamais cru aux valeurs du monde de l'entre-
deux-guerres, auxquelles je continuais pour ma part à croire? ». « Poporul meu si eu mine » [Mon peuple et moi-même],
dans H.-R. Patapievici, Cerul vàzutprin lentila [Le ciel vu à travers la lentille], Bucarest, Nemira, pp. 83-86 (p. 85).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e844a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e851" publication-type="other">
La publication par l'écrivain Norman Manea d'une réflexion sur l'engagement légionnaire de jeunesse de Mircea Eliade
et sur le silence qu'il a gardé par la suite à ce propos a marqué le début du débat intellectuel sur l'entre-deux-guerres.
(Norman Manea, « Mircea Eliade et la Garde de Fer », Les Temps modernes, n° 594, avril 1992, pp. 90-115). Une autre étape
importante fut la publication du journal de l'écrivain roumain d'origine juive Mihail Sebastian, ami d'Eliade et de Cioran,
qui décrit l'ambiance du Bucarest des années trente, marquée par la montée du mouvement légionnaire et le ralliement de
bon nombre de ses amis à ce mouvement (Mihail Sebastian, Jurnal 1935-1944, Bucarest, Humanitas, 1996).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e874a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e881" publication-type="other">
Selon l'historien Radu Ioanid (Evreii sub regimul Antonescu [Les juifs sous le régime Antonescu], Bucarest, Hasefer,
1997), le nombre des victimes juives s'élève à 250 000. Carol Iancu (« La Shoah en Roumanie », Les Temps modernes n° 599,
mai-juin 1999, pp. 43-65) avance le chiffre de 264 900, soit 43 % des juifs de Roumanie sans la Transylvanie du Nord, rat-
tachée à la Hongrie entre 1940 et 1944. Les estimations des historiens varient entre 150 000 et 250 000 (150 000 pour Dinu
C. Giurescu, România in al doilea räzaboi mondial 1934-1945 [La Roumanie dans la Seconde Guerre mondiale], Bucarest,
ALL, 1999 et pour Alex Mihai Stoenescu, Armata, Maresalulsi Evreii [L'armée, le maréchal et les juifs], Bucarest, RAO, 1998).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e905a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e912" publication-type="other">
Voir notamment Gabriel Liiceanu, « O pozitie privilegiata in sens negativ » [Une position privilégiée en un sens néga-
tif], 22, n° 41,18-25 octobre 1991, p. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e922a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e929" publication-type="other">
Voir notamment Ilie Bàdescu, « Sfârsitul erei social-democrate (triumful sociologiei poporaniste) » [La fin de l'ère social-
démocrate. Triomphe de la sociologie populiste], dans C. Stere, Social-demoaatism sau poporanism? [Social-démocratie ou
populisme?], Galati, Porto-Franco, 1996, pp. 269-306.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e942a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e949" publication-type="other">
Voir Achim Mihu, « Destàinuirile si scenariul profesoarei americane Katherine Verdery » [Les révélations et le scéna-
rio de la professeur américaine Katherine Verdery], Românul, vol. II, n° 44, 4-10 novembre 1991, pp. 1 et 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e959a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e966" publication-type="other">
Le 27 juin 1940, la Roumanie céda aux injonctions de l'Union soviétique, qui avait demandé l'évacuation de la Bessa-
rabie et de la Bukovine septentrionale. Le 30 août, ce fut le tour de la Transylvanie du Nord, rattachée à la Hongrie. Le 22 juin
1941, Antonescu, allié à Hitler, lance l'offensive pour la récupération de la Bessarabie et de la Bukovine, les troupes rou-
maines et allemandes franchissant le Pruth.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e982a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e989" publication-type="other">
Lucian Boia, Istoriesi mit în constiinta romaneascà [Histoire et mythe dans la conscience roumaine], Bucarest, Humanitas,
1997, p. 292.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e999a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1006" publication-type="other">
Florin Constantiniu, « De la pactul Molotov-Ribbentrop la tratatul eu Ucraina » [Du pacte Molotov-Ribbentrop au traité
avec l'Ukraine], Adevàrul literar si artistic, n° 359,9 mars 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1017a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1024" publication-type="other">
Les enquêtes menées par le sociologue hongrois György Csepeli auprès des Hongrois, des Slovaques et des Roumains
confirment cette remarque. Csepeli souligne que les frontières politiques d'après 1947 ont fragmenté l'unité de la nation
culturelle. Pour autant, elles n'ont pas créé chez les minorités une identification politique au nouvel État (György Csepeli,
« A hatârok hatalma és hatalomnékiilisége » [Puissance et impuissance des frontières], Kritika, n° 7, juillet 1999, pp. 18-20).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1040a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1047" publication-type="other">
Cette hiérarchisation selon l'axe Est-Ouest influence également les représentations qu'ont les Hongrois de Hongrie de
ceux de Roumanie. Voir György Csepeli, art. cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1057a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1064" publication-type="other">
Selon un sondage Metro Media Transilvania réalisé en septembre 1999, 53 % des Roumains considèrent que les Hon-
grois de Transylvanie désirent détacher cette province de la Roumanie et 58 % croient que l'UDMR veut cette séparation
(Cotidianul, 8 octobre 1999, p. 2).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1077a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1084" publication-type="other">
Selon le Livre vert du développement régional, la pauvreté et le sous-développement sont localisés dans deux aires prin-
cipales : le Nord-Est, correspondant à la province historique de la Moldavie, et le Sud, plus ou moins confondu avec la Vala-
chie. L'Ouest et le centre sont les zones les plus développées selon des critères tels que le revenu des ménages, les équipe-
ments, le potentiel économique. Cartea verde si politica de dezvoltare regionalà în Romania [Le Livre vert et la politique de
développement régional en Roumanie], Bucarest, 1997, cité par Sabina Fati, « Regionalism prin descentralizare sau crizà
prin fragmentare? » [Régionalisme par décentralisation ou crise par fragmentation?], Altera, n° 10, 1999, pp. 7-18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1107a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1114" publication-type="other">
Le texte de la loi peut être consulté dans Curentul du 3 décembre 1998. Elle définissait huit régions qui devaient être
formées sur la base du regroupement volontaire des départements.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1124a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1131" publication-type="other">
Le PIB par tête d'habitant serait deux fois plus élevé en Transylvanie que dans le reste du pays. Voir Gusztâv Molnâr,
« Problema transilvanà în noul context politic » [Le problème transylvain dans le nouveau contexte politique], dans Gabriel
Andreescu, Gusztâv Molnâr (dir.), Problema transilvanà [Le problème transylvain], à paraître.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1145a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1152" publication-type="other">
Un sondage Metro Media Transilvania effectué uniquement au sein de la population urbaine de Transylvanie qui lit régu-
lièrement les journaux offre des indications en ce sens. 5 5 % des personnes interrogées considèrent que la Transylvanie devrait
bénéficier d'une autonomie renforcée sur le plan administratif, 50 % dans le domaine de l'éducation, 57 % dans le domaine
de l'économie, 55 % sur le plan culturel, 40 % (mais 46 % contre) sur le plan politique. Cotidianul, 28-29 août 1999, p. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1168a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1175" publication-type="other">
Les investissements hongrois en Roumanie s'élevaient en septembre 1999 à 86 millions de dollars et plaçaient la Hongrie
en treizième position parmi les investisseurs étrangers. La majorité de ces investissements a été réalisée à travers des socié-
tés mixtes roumano-hongroises. La moitié était concentrée à Bucarest, l'autre moitié en Transylvanie. Jozsef Maté,
« Szomszédba megy a magyar töke » [Le capital hongrois va dans les pays voisins], Népszabadsâg, 10 septembre 1999,
http://www.nepszabadsag.hu/Redakcio/Doc.asp7SID3l &amp;MD=1271 &amp;CID=21 &amp;AID=61151</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1194a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1201" publication-type="other">
Cinq départements du nord-ouest de la Roumanie ont adhéré à l'euro-région carpatique, qui rassemble des territoires
de Slovaquie, Hongrie, Pologne et Ukraine. En 1997 a été constituée l'euro-région Danube-Mures-Tisa, réunissant des dépar-
tements roumains, hongrois et yougoslaves (la Voïvodine). La Roumanie a été à l'initiative de deux autres euro-régions avec
l'Ukraine et la Moldavie, dont seul le cadre est à ce jour fixé.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1217a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1224" publication-type="other">
Cette option apparaît dans la rhétorique du principal parti de l'opposition, le Parti de la démocratie sociale roumaine
(PDSR). Adrian Nàstase, son président exécutif, a critiqué les faiblesses de l'État roumain qui doit retrouver « sa fonction
d'organisateur de la cohésion nationale, économique et sociale » ('Timpul, n° 25, 25-28 juin 1999). En juillet 1999, il a mis
en garde contre l'intention des « révisionnistes hongrois » de s'inspirer du modèle du Kosovo pour déstabiliser la Transylvanie
(Ion M. Ionita, « Adrian Nàstase prezintà un calendar sumbru » [Adrian Nàstase présente un sombre calendrier], Adevàrul,
15 juillet 1999).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1247a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1254" publication-type="other">
La loi de finances pour 1999 distribuait ainsi les ressources issues de l'impôt sur les salaires : 50 % pour l'État, 35 %
pour les municipalités et 15 % pour les départements. Liviu Antonesei, « Un studiu foarte incitant. Cîteva paranteze la
"Problema transilvanà" de Molnâr Gusztâv » [Une étude très stimulante. Quelques remarques sur "La question transylvaine"
de Gusztâv Molnâr], dans Gabriel Andreescu, Gusztâv Molnâr (dir.), op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1270a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1277" publication-type="other">
C'est la position défendue par une nouvelle fondation, Pro-Transilvania, créée en septembre 1998 par un jeune jour-
naliste roumain de Cluj-Napoca, Sabin Gherman. Parmi ses objectifs figurent l'autonomie administrative de la Transylvanie
et « la renaissance des valeurs spirituelles purement transylvaines ». Sa capacité d'attraction dans la population transylvaine
reste limitée. Voir son article « M-am sàturat de Romania » [J'en ai assez de la Roumanie], Monitorulde Cluj, 16 septembre
1998. La même opinion est soutenue de manière beaucoup plus élaborée par Gusztâv Molnâr, « Problema transilvanà » [La
question transylvaine], Altera, n° 8,1998, pp. 42-66. L'auteur défend l'idée que seule une réforme profonde de l'État-nation
roumain, impliquant une révision, inspirée du modèle écossais, du caractère unitaire de l'État inscrit dans la Constitution
peut ouvrir la voie à une modernisation réussie et à l'intégration européenne de la Roumanie. Les commentaires suscités
par cette étude et la réponse de l'auteur sont réunis dans Gabriel Andreescu, Gusztâv Molnâr (dir.), op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1310a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1317" publication-type="other">
Pour une définition d'une identité transylvaine radicalement différente de la roumanité, voir Sabin Gherman, art. cité.
Pour une définition « mitteleuropéenne » de l'identité transylvaine comme variante de l'identité roumaine, voir les travaux
du groupe « La troisième Europe » de Timisoara, ainsi que Gusztâv Molnâr, « Problema transilvanà », art. cité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1330a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1337" publication-type="other">
Vladimir Tismàneanu, Fantasies of Salvation. Democracy, Nationalism and Myths in Post-Communist Europe, Princeton UP, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1344a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1351" publication-type="other">
Pour une analyse, dans le temps long de la modernité, des effets de cette accélération du mouvement voir Patrick Michel,
« Religion, nation et pluralisme. Une réflexion fin-de-siècle », Critique internationale, n° 3, printemps 1999, pp. 19-91.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1361a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1368" publication-type="other">
Pierre Hassner, « Entre quatre mondes, à la recherche de l'identité perdue », Projet, n° 258, été 1999, pp. 55-64, (p. 56).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1226e1375a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1226e1382" publication-type="other">
Un récent sondage réalisé par l'Organisation internationale pour les migrations révélait que 40 % des Roumains avaient
des projets d'émigration, plus de 20 % d'entre eux ayant déjà effectué des démarches concrètes en ce sens. Cité par Mircea
Boari, « Un loc din care vrei sa fugi » [Un lieu d'où l'on veut s'enfuir], Curentul, 18 mai 1999, http://curentul.logicnet.ro.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
