<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">inteschu</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50015280</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Internationale Schulbuchforschung</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Verlag Hahnsche Buchhandlung</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">01728237</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">23645288</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43057346</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Aufsätze</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Normannische Könige von Sizilien im 12. Jahrhundert und Arbeitsmigranten im heutigen Frankreich. Wandel einer sozialen Repräsentation im Verlauf eines historischen Lernprozesses</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Didier</given-names>
                  <surname>Cariou</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Isabelle</given-names>
                  <surname>Quillévéré</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <volume>28</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40118660</issue-id>
         <fpage>43</fpage>
         <lpage>61</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Georg-Eckert-Institut für internationale Schulbuchforschung</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43057346"/>
         <abstract>
            <p>The author of the article in question reports on a study analysing how 15 year-old French lycée pupils interpret school texts about the representation of the Norman kings of Sicily in the 12th century, the latter of whom allowed themselves to be portrayed both as Byzantine emperors and as Muslim caliphs. Ever since Moscovic's theory of social representation, we know that people make sense of specialized knowledge (in this case, historical knowledge) by converting it into "naïve", everyday knowledge. As pupils generally cannot explain the political intentions of the kings of Sicily, the lycée pupils were asked – as part of the study – to deal with the assertions of a paper (written by another pupil) that compared the Norman kingdom of Sicily and the situation of Maghrebine immigrants in presentday France. The study takes a closer look at how the learners, in the course of the "spiral-shaped" learning process, first acquired a "naïve" picture of the kings of Sicily, only later to distance themselves from their original thoughts in order to be able to make sense of their school texts. Der Autor des vorliegenden Artikels berichtet über eine Untersuchung, die analysiert, wie 15-jährige französische Gymnasiasten Schulmaterialen über die Repräsentationen der normannischen Könige von Sizilien im 12. Jahrhundert interpretieren. Letztere ließen sich sowohl als byzantinische Kaiser wie auch als muslimische Kalifen darstellen. Seit Moscovicis Theorie der sozialen Repräsentationen wissen wir, dass Menschen Fachwissen (hier historischem Wissen) einen Sinn geben, indem sie es in ein „naives" Alltagswissen verwandeln. Da Schüler im Allgemeinen die politischen Intentionen der Könige von Sizilien nicht erklären können, wurden im Rahmen dieser Untersuchung Gymnasiasten aufgefordert, sich mit einer schriftlichen Schülerarbeit zu befassen, die das normannische Königreich von Sizilien und die Situation maghrebinischer Einwanderer im heutigen Frankreich vergleicht. Es wurde näher betrachtet, wie die Lernenden sich im Laufe des „spiralförmigen" Lernprozesses die naiv-unreflektierte „Figuration" der Könige von Sizilien aneigneten, später auf Distanz zu ihr gingen, um schließlich den Schulmaterialien einen Sinn zu geben. Cet article relate une expérience visant à analyser le sens que des élèves de lycée français âgés de quinze ans donnent à des documents figurant dans les manuels d'histoire et portant sur les représentations des rois normands de Sicile au XIIe siècle. Ces derniers se faisaient aussi bien représenter en empereurs byzantins qu'en califes musulmans. La théorie des représentations sociales de Moscovici nous apprend que les individus donnent du sens au savoir scientifique (ici au savoir historique) en le transformant en un savoir naïf du sens commun. Comme les élèves ne parviennent généralement pas à expliquer le dessein politique des rois de Sicile, l'expérience a consisté à soumettre à des élèves l'affirmation d'un autre élève qui avait comparé les rois normands de Sicile aux immigrés maghrébins en France aujourd'hui. On a alors étudié les voies de cet apprentissage „spiralaire" par lesquels les élèves s'appropriaient cette figuration naïve des rois de Sicile, puis la mettaient à distance, pour donner finalement du sens à ces documents.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d12384e171a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e178" publication-type="other">
Anne-Marie Gérin-Grataloup und Nicole Tutiaux-Guillon, La recherche en didactique de l'histoire et
de la géographie depuis 1986. Essai d'analyse, in: Perspectives documentaires en éducation, Paris,
2001, n° 53, 5-11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e191a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e198" publication-type="other">
B.O.E.N. (Bulletin Officiel de l'Éducation Nationale) Nr. 12, 19. Juni 1995;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e204" publication-type="other">
B.O.E.N. Nr. 6, 31. August
2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e214a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e221" publication-type="other">
Henri Bresc, Le choc des reconquêtes et de la Croisade, in: Etats, société et cultures du
monde musulman médiéval, Xe-XVe siècles, Paris, 1995, 173-204.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e231a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e238" publication-type="other">
Ibn Jubayr, Relation des péripéties qui surviennent pendant les voyages (französische Übersetzung), in:
Voyageurs arabes, Paris, 1995, 340-346.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e249a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e256" publication-type="other">
Nicole Lautier, A la rencontre de l'histoire, Villeneuve d'Ascq, 1997, 55-59.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e263a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e270" publication-type="other">
Lev S. Vygotski, Pensée et langage (französische Übersetzung), Paris, 1934/1997, 166-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e277a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e284" publication-type="other">
Ibid., 430-431.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e291a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e298" publication-type="other">
Jean-Claude Passeron, Le raisonnement sociologique. L'espace non poppérien du raisonnement natu-
rel, Paris, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e308a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e315" publication-type="other">
Antoine Prost, Douze leçons sur l'histoire, Paris, 1996, 159.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e322a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e329" publication-type="other">
Jérôme S. Bruner, L'éducation, entrée dans la culture. Les problèmes de l'école à la lumière de la
psychologie culturelle (französische Übersetzung), Paris, 1996, 218-219.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e340a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e347" publication-type="other">
Antoine Prost, Douze leçons sur l'histoire, Paris, 1996, 129-130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e354a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e361" publication-type="other">
Jean-Claude Passeron, Logique formelle, schématique et rhétorique, in: Jean-Claude Passeron (Hg.),
L'argumentation, preuve et persuasion, Paris, 149-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e371a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e378" publication-type="other">
Nicole Lautier, Les enjeux de l'apprentissage de l'histoire, in: Perspectives documentaires en éduca-
tion, Paris, 2001, n° 53, 61-68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e388a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e395" publication-type="other">
Serge Moscovici, La psychanalys, son image et son public, Paris, 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e402a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e409" publication-type="other">
Paul Ricoeur, La mémoire, l'histoire, l'oubli, Paris, 2000, 300.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e416a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e423" publication-type="other">
Nicole Lautier, A la rencontre de l'histoire, Villeneuve d'Ascq, 1997, 213-222.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e431a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e438" publication-type="other">
Hans-Georg Gadamer, Le problème de la conscience historique (französische Übersetzung), Paris,
1958/1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e448a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e455" publication-type="other">
Jérôme S. Bruner, L'éducation, entrée dans la culture (französische Übersetzung), Paris, 1996,
149.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e465a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e472" publication-type="other">
Nicole Lautier, Les enjeux de l'apprentissage de l'histoire, in: Perspectives documentaires en éduca-
tion, Nr. 53, INRP, 61-68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e482a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e489" publication-type="other">
Lev S. Vygotski, Pensée et langage (französische Übersetzung), Paris, 1934/1997, S. 55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e496a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e503" publication-type="other">
Didier Cariou, La conceptualisation en histoire au lycée: une approche par la mobilisation et le contrôle
de la pensée sociale des élèves, in: Revue française de pédagogie, 147, avril-mai-juin 2004, S. 57-67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e513a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e520" publication-type="other">
Elisabeth Bautier und Jean-Yves Rochex, L'expérience scolaire des nouveaux lycéens. Démocratisa-
tion ou massification?, Paris, 1998, S. 136-140.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e531a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e538" publication-type="other">
Serge Moscovici und Michael Hewstone, De la science au sens commun, in: Serge Moscovici (Hg.),
Psychologie sociale, Paris, 1984, 547-574.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12384e548a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12384e555" publication-type="other">
François Audigier et al., L'enseignement de l'histoire et de la géographie en troisième et en seconde.
Etude comparative et descriptive, Paris, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
