<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revufransoci</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j100348</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue française de sociologie</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Editions Ophrys</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00352969</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40217637</article-id>
         <title-group>
            <article-title>"Mourir à l'heure du médecin" Décisions de fin de vie en réanimation</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Nancy</given-names>
                  <surname>Kentish-Barnes</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2007</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2007</year>
         </pub-date>
         <volume>48</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40007683</issue-id>
         <fpage>449</fpage>
         <lpage>475</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright Revue française de sociologie</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40217637"/>
         <abstract>
            <p>La réanimation et les techniques employées ont bousculé notre rapport à la mort, déjà professionnalisée et médicalisée. L'étude de quatre services de réanimation, en France et en Grande-Bretagne, permet de faire apparaître la réalité des pratiques concrètes de la mort et de la replacer au cœur des relations professionnelles et des expériences personnelles. Au terme de ce travail, la décision de fin de vie apparaît être une véritable construction sociale : loin d'être purement objective et médicale, elle est conditionnée par des effets de contexte et par l'engagement des acteurs. La recherche d'autonomie et d'autorégulation professionnelle renforce l'ambivalence du processus de "mourir" déjà complexe puisque régi par des logiques très hétérogènes. La mort dépend plus de l'organisation et de la culture de chaque service que de la volonté du patient ou de ses proches. /// Intensive care units and their techniques have considerably altered our attitude towards death as well as the death process - a process that had already been professionalised and medicalised. This study of four intensive care units in France and Britain brings to light the reality of deathrelated practices and resituates that reality at the core of professional relationships and personal experiences. Study results strongly suggest that the decision to end life is a genuine social construction : far from being purely objective and medical, it is heavily conditioned by context and actors' commitment. The search for professional autonomy and self-regulation has increased the ambivalence of the dying process, already complex because governed by numerous and heterogeneous logics. This study shows that our death depends more on the organization and the culture of the intensive care unit than on our own wishes or those of close relatives. /// Behandlung und technische Mittel in der Intensivstation haben unser Verhaltnis zum Sterben grundlegend verändert und es heute schon zu einer medizinischen Berufssache gemacht. Die in vier verschiedenen Intensivstationen in Frankreich und Großritannien durchgeftihrten Untersuchungen zeigen die Realitat der konkreten Todespraxis und deren Platz im Zentrum der beruflichen Beziehungen und personlichen Erfahrungen. Sie lassen die Entscheidung zum Ableben als eine echte soziale Konstruktion erscheinen : es handelt sich hierbei keineswegs um eine rein sachlich arztliche Entscheidung, denn sie unterliegt Umfeldeinwirkungen und wird vom Engagement der Aktoren beeinflusst. Das Streben nach Autonomie und beruflicher Selbstregelung verstarkt die Ambivalenz des "Sterbeprozesses", der an sich schon komplex ist durch die sehr unterschiedlichen Denklogiken. So ist das Ableben in erster Linie von der Organisation und der Kultur der verschiedenen Krankenstationen abhängig, und weniger vom Willen des Patienten oder dessen Angehörigen. /// Las técnicas utilizadas por los servicios de reanimación han transformado nuestra relación ya profesionalizada y medicalizada de la muerte. Un estudio en cuatro servicios de reanimación de Francia y de Gran Bretana permite mostrar la realidad en las prácticas concretas sobre la muerte reubicándolas al centro de las relaciones profesionales y de las experiencias personales. Al final de ese trabajo, la decisión de poner fin a una vida se manifiesta como una verdadera construcción social: en lugar de ser netamente objetiva y medical se encuentra condicionada por los efectos de un conjunto de circunstancias como por un acuerdo de sus protagonistas. La búsqueda de una autonomía y de una autorregulación profesional refuerza la ambivalencia del proceso de "morir" en sí ya complejo puesto que obedece a diferentes 1ógicas. El momento para decidir la muerte depende mas de la organizatión y de la cultura de cada servicio que de la misma voluntad del paciente o de sus allegados.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d23643e126a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23643e135" publication-type="other">
(Society
of Critical Care Medicine Ethics Committee,
1992).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d23643e147" publication-type="other">
(Pochard et al., 1999).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Références Bibliographiques</title>
         <ref id="d23643e163a1310">
            <mixed-citation id="d23643e167" publication-type="other">
Ad Hoc Committee of Harvard Medical School, 1968. - "A definition of irreversible coma.
Report of the ad Hoc Committee of Harvard Médical School to examine the définition of brain
death", JAMA, 205, pp. 337-340.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e180a1310">
            <mixed-citation id="d23643e184" publication-type="other">
Bayertz K., 1992. - "Techno-thanatology : moral consequences of introducing brain criteria for
death", Journal of médecine and philosophy, 7, pp. 407-417.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e194a1310">
            <mixed-citation id="d23643e198" publication-type="other">
Castra M., 2003. - Bien mourir. Sociologie des soins palliatifs, Paris, Presses Universitaires
de France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e208a1310">
            <mixed-citation id="d23643e212" publication-type="other">
Christakis N.A., 1999. - Death foretold : prophecy and prognosis in medical care, Chicago, The
University of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e223a1310">
            <mixed-citation id="d23643e227" publication-type="other">
Dejours C., 1999. - Souffrance en France. La banalisation de l'injustice sociale, Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e234a1310">
            <mixed-citation id="d23643e238" publication-type="other">
Dubet F., 1994. - Sociologie de l'expérience, Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e245a1310">
            <mixed-citation id="d23643e249" publication-type="other">
-- 2002. - Le déclin de l'institution, Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e256a1310">
            <mixed-citation id="d23643e260" publication-type="other">
Freidson E., 1984. - La profession médicale, Paris, Payot.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e267a1310">
            <mixed-citation id="d23643e271" publication-type="other">
Gisquet E., 2004. - Les processus décisionnels en contexte de choix dramatique. Étude des décisions
d'arrêt de vie dans les services de réanimation néonatale, Thèse de doctorat en sociologie, Paris,
IEP.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e284a1310">
            <mixed-citation id="d23643e288" publication-type="other">
Glaser B., Strauss A., 1965. - Awareness of dying, New York, Aldine Publishing Company.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e296a1310">
            <mixed-citation id="d23643e300" publication-type="other">
Habermas J., 1992. - De l'éthique de la discussion, Paris, Le Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e307a1310">
            <mixed-citation id="d23643e311" publication-type="other">
Hervé C. (dir.), 1997. - Éthique médicale ou bioéthique ? Paris, L'Harmattan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e318a1310">
            <mixed-citation id="d23643e322" publication-type="other">
Hughes E. C., 1996. - Le regard sociologique, Paris, EHESS.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e329a1310">
            <mixed-citation id="d23643e333" publication-type="other">
Kentish-Barnes N., 2005. - Mourir à l'heure du médecin. Décisions de fin de vie et expériences des
acteurs en réanimation, Thèse de doctorat en sociologie, Bordeaux, Université Bordeaux 2.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e343a1310">
            <mixed-citation id="d23643e347" publication-type="other">
Lemaire F. (dir.), 2003. - Problèmes éthiques en réanimation, Paris, Masson.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e354a1310">
            <mixed-citation id="d23643e358" publication-type="other">
Paillet A., 1997. - "Éthique et pratiques quotidiennes à l'hôpital", MiRe info, 40, pp. 22-24.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e366a1310">
            <mixed-citation id="d23643e370" publication-type="other">
-- 2007. - Sauver la vie, donner la mort, Paris, La Dispute.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e377a1310">
            <mixed-citation id="d23643e381" publication-type="other">
Parsons T., 1955. - Éléments pour une sociologie de l'action, Paris, Pion.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e388a1310">
            <mixed-citation id="d23643e392" publication-type="other">
Peneff J., 1992. - L'hôpital en urgences, Paris, Métaillé.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e399a1310">
            <mixed-citation id="d23643e403" publication-type="other">
-- 2000. - Les malades des urgences, une forme de consommation médicale, Paris, Métaillé.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e410a1310">
            <mixed-citation id="d23643e414" publication-type="other">
Pochard F., Zittoun R., Hervé C., 1999. - «Controverses éthiques concernant les décisions
d'abstention et d'arrêt des thérapeutiques en réanimation », Réanimation urgences, 8, pp. 79-84.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e424a1310">
            <mixed-citation id="d23643e428" publication-type="other">
Pouchelle M.-C., 2003. - L'hôpital corps et âme. Essais d'anthropologie hospitalière, Paris,
Seli Arslan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e439a1310">
            <mixed-citation id="d23643e443" publication-type="other">
Rameix S., 1996. - Fondements philosophiques de l'éthique médicale, Paris, Ellipses.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e450a1310">
            <mixed-citation id="d23643e454" publication-type="other">
Ricoeur P., 1990. - Soi-même comme un autre, Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e461a1310">
            <mixed-citation id="d23643e465" publication-type="other">
Society of Critical Care Medicine Ethics Committee, 1992. - "Attitudes of critical care medicine
professionals concerning forgoing life-sustaining treatments", Critical care medicine, 30,
pp. 320-326.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e478a1310">
            <mixed-citation id="d23643e482" publication-type="other">
Strauss A., Glaser B., 1970. - "Patterns of dying" dans O. Brim, H. Freeman, S. Levine,
N. Scotch (eds.), The dying patient, New York, Russell Sage Foundation.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e492a1310">
            <mixed-citation id="d23643e496" publication-type="other">
Sudnow D., 1967. - Passing on : the social organization of dying, Prentice-Hall, Englewood Cliffs.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e503a1310">
            <mixed-citation id="d23643e507" publication-type="other">
Thomas L.-V., 1975. - Anthropologie de la mort, Paris, Payot.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e515a1310">
            <mixed-citation id="d23643e519" publication-type="other">
Touraine A., Khosrokhavar F., 2000. - La recherche de soi. Dialogue sur le sujet, Paris, Fayard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e526a1310">
            <mixed-citation id="d23643e530" publication-type="other">
Vega A., 2000. - Une ethnologue à l'hôpital, Paris, Éditions des Archives contemporaines.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23643e537a1310">
            <mixed-citation id="d23643e541" publication-type="other">
Weber M., 1959. - Le savant et le politique, Paris, Plon.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
