<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">quadurbicultclas</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000492</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Quaderni Urbinati di Cultura Classica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Instituto Editoriali e Poligrafici Internazionali</publisher-name>
         </publisher>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>journal-series-title</meta-name>
               <meta-value>New Series</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
         <issn pub-type="ppub">00334987</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">20546873</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Tragedia greca</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Tragedia greca, religione e riduzionismi. Un bilancio critico a proposito di un nuovo studio di C. Sourvinou-Inwood</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Manuela</given-names>
                  <surname>Giordano-Zecharya</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <volume>81</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id>i20546867</issue-id>
         <fpage>43</fpage>
         <lpage>59</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright 2006 Istituti editoriali e poligrafici internazionali®</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20546873"/>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d5771e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e124" publication-type="other">
S. Goldhill, 'Modern Critical Approaches to Greek Tragedy', in P. E. Easterling (ed.),
The Cambridge Companion to Greek Tragedy, Cambridge 1997, pp. 324-347, p. 331.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e134a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e141" publication-type="other">
Il primo approccio è ben rappresentato da O.Taplin, The Stagecraft of Aeschylus. The
Dramatic Exits and Entrances in Greek Tragedy, Oxford 1977, e Greek Tragedy in Action, Lon-
don 1978; J.P. Vernant e P. Vidal-Naquet, Mito e tragedia nell'antica Grecia. La tragedia come
fenomeno sociale estetico e psicologico, trad. it. Torino 1976 (Paris 1972) rappresenta una pietra
miliare del secondo filone interpretativo la cui novità riesiede soprattutto nell'intelligente
applicazione di strumenti e modelli desunti dalle scienze sociali. Per una recente 'difesa'
di questo filone si veda R. Seaford, 'The Social Function of Attic Tragedy: a Response to
Jasper Griffin', Class. Quart. 50, 2000, pp. 30-44. Per una disamina intelligente e stimolante
dei diversi approcci critici alla tragedia greca, dal diciannovesimo secolo ad oggi, vedi S.
Goldhill 1997 (supra, n. 1). Quello che definisco qui approccio socio-politico comprende
tanto quello che Goldhill definisce il filone strutturalista e antropologico quanto quello più
recente, "post-strutturalista", nella misura in cui entrambi trovano nella struttura socio-
politica il contesto semantico della tragedia. Cfr. rispettivamene pp. 334-336 e 343-345.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e186a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e193" publication-type="other">
Easterling 1997 (supra, p. 43 n. 1) è un esempio eccellente di questo approccio. Si ve-
dano in particolare i saggi di P. Cartledge, S. Goldhill e E. Hall. Vedi P. Vidal-Naquet, Lo
specchio infranto. Tragedia ateniese e politica, Roma 2002 con l'introduzione di R. Di Donato
'Lontano da Dioniso', pp. vii-xxvii per una disamina degli approcci politici, e non solo,
alia tragedia.
È opportuno precisare che la parola "discorso" è usata qui e altrove come francesismo
(vedi fr. "discours"), nel senso sviluppato da Michel Foucault di insieme di enuncian che
producono 'sapere' su particolari concetti o oggetti, e che generano le regole del dicibile
e del conoscibile di questi concetti; si parla in questo senso di discorso legale, estetico,
religioso etc. Questo senso in realtà si è molto esteso, specie in area anglo-americana: si
veda ad es. B. Lincoln, Discourse and the Construction of Society, Oxford 1989, che parla di
"discourse of all forms - not only verbal, but also the symbolic discourses of spectacle,
gesture, costume, edifice, icon, musical performance, and the like", p. 4, in un'ottica di
rapporti sociali di potere (elite vs. classi subordinate).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e241a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e248" publication-type="other">
Cfr. ad esempio J. Herington, Poetry into Drama. Early Tragedy and the Greek Poetic Tra-
dition, Berkeley-Los Angeles 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e259a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e266" publication-type="other">
Si veda al contrario la cornice interpretativa in cui A. Ercolani situa il suo studio di
chiara impostazione rappresentativa, Il passaggio di parola sulla scena tragica. Didascalie interne
e struttura delle rheseis, Stuttgart-Weimar 2000, che precisa come presupposto all'analisi il
"Carattere religioso e pubblico delle manifestazioni teatrali, inquadrate all'interno di un
sistema agonistico controllato dalla polis" (p. 1). Si veda ancora l'ottimo saggio di S. Goldhill,
'Programme Notes', in S. Goldhill e R. Osborne (eds.), Performance Culture and Athenian
Democracy, Cambridge 1999, pp. 1-29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e292a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e299" publication-type="other">
O. Taplin, Greek Tragedy in Action, London 1978, p. 162. È davvero singolare che S.I. non
citi questo libro né prenda in considerazione la sua impostazione, che ha costituito una
svolta per il filone rappresentativo della tragedia, se non altro per la durevole eco suscitata
nella disciplina.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e315a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e322" publication-type="other">
Taplin 1978, p. 161.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e329a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e336" publication-type="other">
Si noterà qui un uso tanto riduttivo quanto poco informato del termine "rituale" nel
senso di manifestazione religiosa o addirittura come sinonimo di "religioso-superstizioso" ;
il termine "rituale", per quanto controverso, è usato correntemente nel senso più ampio
di fenomeno di comunicazione sociale ad ampio spettro: si vedano le osservazioni di Gol-
dhill 1997 (supra, p. 43 n. 1) su rituale e tragedia, p. 335 s. ; per una definizione operativa del
termine, si veda M. Giordano, La supplica. Rituale, istituzione sociale e tema épico in Omero,
Napoli 1999, pp. 15-39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e362a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e369" publication-type="other">
Ibidem.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e376a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e383" publication-type="other">
Uso il termine "immaginativo" con particolare riferimento a J. Z. Smith, Imagining
Religion. From Babylon to Johnstown, Chicago 1982, in part. p. v ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e394a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e401" publication-type="other">
Come sostenuto ad esempio da J. D. Mikalson, Honor thy Gods. Popular Religion in Greek
Tragedy, Chapel Hill-London 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e411a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e418" publication-type="other">
Su questo aspetto vedi anche R. Seaford (2000) part. p. 37 s. n. 36 e passim. L'approc-
cio di S.I., che non prende in considerazione questo contributo, offre il vantaggio rispetto
all'analisi di Seaford (su cui vedi anche Reciprocity and Ritual: Homer and Tragedy in the De-
veloping City-State, Oxford 1994), di non collegare meccanicamente la rilevanza del culto
menzionato nella tragedia alla concreta pratica ateniese. Attraverso i meccanismi di avvi-
cinamento anche un culto non ateniese può essere collegato a un aspetto ateniese del dio
come avviene, ad esempio, nel caso dell'Artemide taurica collegata a quella ateniese nella
menzione di aspetti 'brauroni' della dea.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e447a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e454" publication-type="other">
Assai suggestiva è l'analisi dell'Eretteo e dell'Ifigenia in Tauride euripidei, che non posso
riassumere per esigenze di brevità, in cui viene mostrato il gioco sottile di allontanamento
e avvicinamento. Entrambe le tragedie sono connesse all'istituzione di due culti ateniesi:
quello delle Hyakinthides e quello di Artemide Brauronia rispettivamente. Il nesso tragedia-
fondazione di culti trova una particolare conferma proprio nel momento in cui la tragedia
viene "esportata" : è questo il caso delle Etnee di Eschilo e dell'Archelao euripideo, entrambe
connesse ad una realtà cultuale e ad una fondazione appartenenti al luogo di esecuzione e
di committenza della tragedia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e483a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e490" publication-type="other">
Il recente articolo di S. Scullion, 'Nothing to Do with Dionysus': Tragedy misconceived
as Ritual', Class. Quart. 52, 2002, pp. 102-137, si situa al polo opposto dell'approccio descritto
sopra. Lo studioso non solo nega radicalmente ogni legame tra religione e tragedia, ma
respinge ogni testimonianza su tragedia e culto dionisiaco come non probante (da Platone
fino ad Aristotele) con argomentazioni che in ultima analisi dipendono da una valutazione
tanto scettica quanto idiosincratica della fonte. La non religiosità della tragedia viene affer-
mata in nome della progressiva "secolarizzazione" della poesia greca (su questo concetto
vedi infra) e, secondo lo studioso, "in the dramatic component of the Athenian dramatic
festivals the specific cultic context of the festival was largely irrelevant, the general civic
context, including all manner of religious issues and cultic and ritual themes and motifs,
centrally relevant" (p. 135). Non includerei questo contributo in nessuno dei due filoni sopra
indicati: il contributo di Scullion si risolve piuttosto in uno scetticismo integrale (almeno
ogni volta che sia in gioco la religiosità della tragedia) e rinunciatario. La conclusione di
Scullion è infatti che la tragedia fu connessa a Dioniso per una "very simple reason", cioè
che nel momento in cui si presentò la necessita di costruire un teatro "the best location
(...) was the south-east slope of the Acropolis, in the sanctuary of Dionysus Eleuthereus.
(...) It followed naturally that the dramatic contest should be instituted at a festival of the
god of the sanctuary" (p. 135 s.). L'associazione tra dionisiaco e tragico non sarebbe dunque
che il frutto di una coincidenza storica fortuita e awentizia (e pertanto non significativa);
l'osservazione che "This may seem a banal conclusion, but on the evidence it is at least as
likely as any other" (p. 136) è in qualche modo scoraggiante.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e560a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e567" publication-type="other">
La via che portava al teatro era quella dei Tripodi, dove venivano esposti i monumenti
coregici; tale via iniziava secondo Pausania (1, 20) al Pritaneo, che era anche il luogo deputa-
to al ricevimento degli ospiti. Inoltre, sottolinea S.I., lo schema rituale della processione dal
Pritaneo al santuario era comune ad Atene per gli dèi stranieri (cf. la dea Bendis introdotta
nel 429-428).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e586a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e593" publication-type="other">
Queste figure rappresentavano la natura della malattia inviata da Dioniso agli ateniesi
ostili.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e604a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e611" publication-type="other">
G. Dontas, 'The true Aglaurion', Hesperia 52, 1983, pp. 48-63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e618a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e627" publication-type="other">
Per un panorama aggiornato e solidamente critico si veda l'importante rassegna di E.
Greco, 'Note di topografia e urbanistica m, in AION ArchStAnt n.s. 4, 1997, pp. 207-220, in
part. pp. 207-214. L'idea di un'antichità della piazza del Ceramico, espressa in particolare da
A. M. D'Onofrio, richiederebbe ad esempio un ripensamento o quantomeno un'alterna-
tiva di tutta la ricostruzione proposta del rituale, cfr. A.M. D'Onofrio, 'Santuari "rurali" e
dinamiche insediative in Attica tra il Protogeometrico e l'Orientalizzante', AION ArchStAnt
n.s. 2, 1995, pp. 57-88, p. 63 s. e Ead., 'The 7th Century bc in Attic: the Basis of Political
Organization, urbanization in the Mediterranean in the Ninth to Sixth Centuries b.c.', Acta
Hyperborea 7, 1997, p. 67 s.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e659a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e666" publication-type="other">
Ead., 'Immagini di divinità nel materiale votivo dell'edificio ovale geométrico ateniese
e indagine sull'area sacra alle pendici settentrionali dell'Areopago', Mel. éc.fr. Rome 113, 2001,
pp. 257-320, in part. pp. 311-314.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e679a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e686" publication-type="other">
S.I. sviluppa qui la spiegazione data da W. Burkert, Wilder Ursprung. Opferritual und
Mythos bei den Griechen, Berlin 1990, pp. 16-18 al termine tragodos come epi tragoi aidon.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e696a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e703" publication-type="other">
Questo passaggio interpreterebbe in modo diacronico l'idea espressa da F. Zeitlin di
Tebe corne anti-polis in 'Thebes: Theater of Self and Society in Athenian Drama', in J. J.
Winkler and F. Zeitlin, Nothing to Do with Dionysus? Athenian Drama in Its Social Context,
Princeton 1990, pp. 130-167.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e719a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e726" publication-type="other">
F. Kolb, Agora und Theater, Volks - und Festversammlung, Berlin 1981. Vedi il parziale dis-
senso di S.I. pp. 120-123.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e737a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e744" publication-type="other">
Concordo sulla modernizzazione acritica di Euripide corne poeta scettico e sulla serie-
tà sostanziale della religiosità delle tragedie; mi sembra invece azzardata l'idea che queste
tragedie avessero la funzione di "rassicurare" il pubblico sull'esistenza di un "ordine e di
un piano" divino per quanto imperscrutabili. Afferma S.I. "The most terrifying thing is a
world that has no meaning, no order, and no plan. Euripidean tragedies show that the world
does have order and meaning, and works on a plan of Zeus" (p. 410). È assai probabile che
gli ultimi venti anni del quinto secolo abbiano rappresentato un periodo di instabilità di
valori e di crisi, tuttavia l'idea di un mondo "senza significato, ordine e finalità" mi sembra
molto moderna, se non post-moderna, e assai difficilmente significante nell'Atene di fine
quinto secolo. Più pertinente è invece l'accento sull'importanza di praticare il culto per
mantenere il rapporto di benevolenza tra uomini e dèi (ibidem).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e782a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e789" publication-type="other">
Segnalo qui la (non singolare) somiglianza delfinterpretazione della tragedia euripidea
della studiosa con quella di G. Murray, che non viene invece menzionato né a questo pro-
posito né altrove. Murray difende il deus ex machina euripideo dagli attacchi dei comici a
proposito di quelle che chiama teofanie, affermando che "The general purpose for which
he used them - (1) to console and reconcile enmities and justify tant bien que mal the ways
of the gods, and (2) to expound the Aition of the play, and the future fates of the characters
- was, I believe, part of the tradition", in J. Harrison, Themis, p. 350.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e815a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e822" publication-type="other">
Su questo argomento cfr. anche B. Gentili, 'Il coro tragico nella teoria degli antichi',
Dioniso 55, 1984-85, pp. 17-35-</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e832a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e839" publication-type="other">
G. Cerri 'La tragedia', in AA.VV., Lo spazio letterario della Grecia antica 1, Roma 1992,
pp. 301-334, p. 309 s.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e849a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e856" publication-type="other">
J.P. Vernant 1976 (supra, p. 43 n. 2), p. 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e863a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e870" publication-type="other">
N. 143, pp. 260-261 S.I. a proposito dell'interpretazione politica delle Eumenidi afferma
"(...) in my view, problematization affecting political matters in tragedy did not have, in the
eyes of the ancient audience, the centrality often assumed by modern critics. They were
interested in the modern echoes and resonances, but in their eyes these tragedies involved
a lot of other problematizations; and, in my view, the "political" was not perceived to be
as important as the religious".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e894a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e901" publication-type="other">
Goldhill 1999 (cfr. supra, p. 44 n. 3), p. 20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e908a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e915" publication-type="other">
Separare in modo sostanziale (e cioè non a fini di indagine puntúale) l'ambito religioso
da quello politico sarebbe come dividere la topografia dell'agorà in due parti distinte, una
religiosa, con templi ed altari, ed una amministrativo-politica.
Una separazione del genere corrisponderebbe a un falso storico, essendo gli edifici religio-
si e politici non soltanto interconnessi nello spazio ma spesso coincidenti (dal Bouleuterion-
Metroon alla Tholos-Prytanikon). Una delle migliori trattazioni di questa interconnessione
è proprio C. Sourvinou-Inwood, 'What is Polis Religion?', in O. Murray and S. Price (eds.),
The Greek City. From Homer to Alexander, Oxford 1990, pp. 295-322 e "Further Aspects of Polis
Religion", AION Arch. 10, 1988, pp. 259-274.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e947a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e954" publication-type="other">
T.H. Oudemans and A. Lardinois, Tragic Ambiguity. Anthropology, Philosopy and Sophocles'
Antigone, Leiden 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e964a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e971" publication-type="other">
Un chiaro esempio di questo riduzionismo si trova nell'analisi delle Supplici eschilee:
la presenza strutturante del rituale di supplica viene interpretata come chiaro segno della
religiosità integrale della tragedia, che esplora il comportamento dell'individuo e della col-
lettività: "as a religious question, in a religious structure, through religious language in a
religious context" (p. 213). Ho già cercato di dimostrare come la supplica sia una istituzione
civile nel senso più ampio: una "tragedia di supplica" invita in questo senso a un'esplorazio-
ne di temi civici in senso pregnante; cfr. Giordano 1999 (vedi supra, p. 45 n. 2), pp. 161-191.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e997a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1004" publication-type="other">
È importante chiarire che "postmodernismo" è un termine vago, controverso e troppo
ampio per significare una posizione precisa; sotto tale etichetta si sogliono designare cose
tanto diverse quanto il periodo seguente al "modernismo" (avente come inizio per alcuni
il secondo dopoguerra e per altri gli anni '6o del secolo scorso) quanto i prodotti culturali
delle società a capitalismo avanzato. Si veda per esempio J.-F. Lyotard, La condition postmo-
derne: rapport sul le savoir, Paris 1979; J. Habermas, 'Modernity- and Incomplete Project',
New German Critique 22, 1981, pp. 3-14, e per un inquadramento generale T. Docherty (ed.),
Postmodernism: a Reader, New York 1993. Viceversa sarebbe corretto parlare di "poststrut-
turalismo" in riferimento all'atteggiamento teorico di critica alle categorie intellettuali
tradizionali che nasce come reazione allo strutturalismo e come sua trasformazione; si
comprenderà qui tanto la pratica critica e teorica dell'antropologia di Clifford Geertz (con
l'enfasi posta sul concetto di "locale" e "particolare" in opposizione a "universale" e "ge-
nerale"), quanto quella letteraria del decostruzionismo di Jacques Derrida e Julia Kristeva,
o a posizioni critiche diversificate, da Roland Barthes a Michel Foucault. Cfr. per la critica
letteraria in particolare R. Young (ed.), Untying the Text: a Post-Structuralist Reader, Boston
1981. Ma anche nel caso del termine "poststrutturalismo", l'ampiezza eccessiva delle posi-
zioni designate finisce a mio avviso con il risultare un ostacolo alla comprensione piuttosto
che uno strumento di chiarezza.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1065a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1072" publication-type="other">
Il poderoso libro di B. Gentili, Poesia e pubblico nella Grecia antica, Milano 20064, costi-
tuisce un esempio paradigmatico della prospettiva storica, anche se non riferito alia trage-
dia.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1086a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1093" publication-type="other">
Poiché, come afferma S.I., "Unless a deliberate effort is made to reconstruct the ancient
perceptual filters, modern filters, shaped by modern assumptions, structure the understan-
ding of a text by default" (p. 297).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1106a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1113" publication-type="other">
Goldhill 1997 (supra, p. 43 n. 1), p. 342.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1120a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1127" publication-type="other">
Cfr. H.G. Gadamer, Verità e metodo, Milano 1983 (Tübingen 1960).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1134a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1141" publication-type="other">
Che è una "oggettività" nel senso di non soggettività, né del lettore né dell'autore, ben
diversa da un'oggettività positivisticamente intesa.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1151a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1158" publication-type="other">
P. Ricoeur, Dal testo all'azione, Milano 1989 (Paris 1986), p. 151.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1165a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1172" publication-type="other">
Ibid. p. 112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5771e1180a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5771e1187" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
