<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         dtd-version="1.0"
         article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="jstor">forointe</journal-id>
         <journal-id journal-id-type="jstor">j50000609</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Foro Internacional</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         </publisher>
         <issn pub-type="ppub">0185013X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="jstor">27739114</article-id>
         <title-group>
            <article-title>En el jardín de senderos que se bifurcan: la trayectoria chilena</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Javier</given-names>
                  <surname>Santiso</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date>
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2002</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <volume>42</volume>
         <issue>1 (167)</issue>
         <issue-id>i27739107</issue-id>
         <fpage>186</fpage>
         <lpage>226</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright El Colegio de México</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="http://www.jstor.org/stable/27739114"/>
         <abstract>
            <p>Sin pretender la exhaustividad, se trata en primer lugar de mostrar hasta qué punto la literatura sobre transiciones se ha interesado por la cuestión temporal. De manera más precisa, lo que aquí interesa son los análisis inspirados en las elecciones racionales, en la medida en que estas elecciones le conceden un amplio espacio a los arbitrajes inter-temporales, a los juegos de las anticipaciones, es decir, al tiempo aprehendido a la vez como asignación (allocation) y como representación. En segundo lugar, se expone, a partir de un análisis de la trayectoria chilena, la manera en que la experiencia primera de la democratización corresponde a la de un singular estrechamiento del horizonte temporal de lo político. La transformación más notable fue, efectivamente, el paso de una sociedad política insensible al riesgo a una comunidad de actores políticos fuertemente adversos al riesgo. La principal transformación ha sido no sólo el cambio político –un cambio en el tiempo–, sino también un cambio del tiempo. /// First, this article analyzes the degree to which literature on transition deals with temporality. More precisely, it focuses on discussions of rational elections, in so far as these elections grant ample space to inter-temporal arbitration, to anticipation games, that is, to time conceived as allocation and as representation. Second, based on an analysis of the Chilean trajectory, it explains how its first democratizing experience corresponds to a unique narrowing of the political temporal horizon. The most remarkable transformation was, in effect, the shift from a political society that was insensitive to risk to a community of political actors strongly opposed to risk. The main transformation has been not only political change –a change in temporality– but a temporal change.</p>
         </abstract>
         <kwd-group>
            <kwd>democracia</kwd>
            <kwd>democratización</kwd>
            <kwd>tiempo político</kwd>
            <kwd>cronogramas políticos</kwd>
            <kwd>posibilismo estratégico</kwd>
            <kwd>Chile</kwd>
            <kwd>democracy</kwd>
            <kwd>democratization</kwd>
            <kwd>political temporality</kwd>
            <kwd>political chronograms</kwd>
            <kwd>strategic feasibility</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group>
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7232e163a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e170" publication-type="other">
Georg Simmel, "Le pont et la porte", en G. Simmel, La tragédie de la culture, Paris, Édi-
tions Rivages, 1988, p. 162.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e180a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e187" publication-type="other">
Véase Douglass North, "Framework for Analyzing the State in Economic History", Ex-
plorations in Economic History, vol 16, 1979, pp. 249-259; y Mancur Olson, "Autocracy, Demo-
cracy and Prosperity", American Political Science Review, vol. 87, núm. 3, septiembre de 1993, pp.
567-576.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e203a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e210" publication-type="other">
Desde hace algunos años, la teoría de las elecciones racionales es utilizada de manera
intensiva por los internacionalistas. De los últimos trabajos, véase en particular Bruce Bueno
de Mesquita y David Lalman, War and Reason. Domestic and International Imperatives, New Ha-
ven, Yale University Press, 1992; Pierre Allan y Christian Schmidt (eds.), Game Theory and Inter-
national Relations: Preferences, Information and Empirical Evidence, Dordrecht, Nijhoff, 1994; o
aun Vinod Aggarwal, Debt Games: Strategic Interaction in International Debt Rescheduling, Nueva
York, Cambridge University Press, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e236a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e243" publication-type="other">
Véase, para una evaluación crítica, Barbara Geddes, "Uses and Limitations of Rational
Choice", en Peter Smith (ed.), Latin America in Comparative Perspective. New Approaches to Meth-
ods and Analysis, Boulder, San Francisco y Oxford, Westview Press, 1995, pp. 81-108; también
Karen Remmer, "New Theoretical Perspectives on Democratization", Comparative Politics, vol.
28, núm. 1, octubre de 1995, pp. 103 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e263a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e270" publication-type="other">
Juan Linz, Crisis, Breakdown and Reequilibration, Baltimore y Londres, The Johns Hop-
kins University Press, 1978.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e280a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e287" publication-type="other">
Un ensayo significativo es el de Timur Kuran, "Now Out of Newer, the Element of Sur-
prise in the East European Revolution of 1989", en Nancy Bermeo (ed.), Liberalization and de-
mocratization. Change in the Soviet Union and Eastern Europe, Baltimore, The Johns Hopkins
University Press, 1991, pp. 7-48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e303a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e310" publication-type="other">
Para un análisis epistemológico de la evolución de la literatura sobre las transiciones,
véase Javier Santiso, "De la condition historique des transitologues en Amérique Latine et en
Europe Centrale et Orientale", Revue Internationale de Politique Comparée, abril de 1996, vol. 3,
núm. 1, pp. 41-68. Para una discusión de las teorías de la modernización política y de la litera-
tura transitológica, véase Adam Przeworski y Fernando Limongi, "Modernization: Theories
and Facts", World Politics, vol. 49, núm. 2, enero de 1997, pp. 155-183.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e333a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e340" publication-type="other">
Véase Javier Santiso, "A la recherche des temporalités de la démocratisation", Revue
Française de Sciences Politiques, vol. 6, diciembre de 1994, pp. 1079-1085; y "Timing Democratic
and Economie Transitions", St Antony's College, Oxford University, trabajo presentado el 21
de febrero de 1997 (inédito).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e356a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e363" publication-type="other">
Véase Philippe Schmitter y Javier Santiso, "Three Temporal Dimensions to the Con-
solidation of Democracy", International Political Science Review, vol. 19, núm. 1, enero de 1998,
pp. 69-92.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e376a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e383" publication-type="other">
Véase, en este sentido, los trabajos derivados del Vienna Dialogue on Democracy II, co-
loquio organizado en Viena del 30 de noviembre al 3 de diciembre de 1995, y dedicado a la
cuestión de "la democracia y del tiempo". Una parte de las ponencias fue publicada en 1998,
en un número especial de la International Political Science Review (vol. 19, núm. 1, enero), en
donde figuran particularmente los artículos de Juan Linz ("Democracy's Time Constraints"),
Robert Goodin ("Keeping Political Time: The Rhythms of Democracy"), Thomas Patterson
("Misspent Time: Press versus Politics"), Andreas Schedler y Javier Santiso ("Democracy and
Time: An Invitation"), así como el artículo ya citado de Philippe Schmitter y Javier Santiso. An-
dreas Schedler yjavier Santiso (dirs.), "Tiempo y democracia", Caracas, Nueva Sociedad, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e416a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e423" publication-type="other">
Véase Adam Przeworski, "Le défi de l'individualisme méthodologique à l'analyse mar-
xiste", en Pierre Birnbaum y Jean Leca (dirs.), Sur l'individualisme, Paris, Presses de la Fonda-
tion Nationale de Sciences Politiques, 1986, pp. 77-106.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e436a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e443" publication-type="other">
Para una discusión, se puede consultar, Gary Marks y Larry Diamond (eds.), Reexamin-
ing Democracy: Essays in honour of Seymour Martin Lipset, Londres, Sage, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e453a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e462" publication-type="other">
Los análisis en términos de elecciones racionales y de teoría de juegos tuvieron un éxi-
to incuestionable. Particularmente en el transcurso de los años ochenta, este enfoque dio lu-
gar a un sinnúmero de publicaciones en el ámbito de las ciencias políticas en general. En lo
que respecta a la literatura sobre transiciones, los estudios también se han multiplicado. A
modo de ejemplo, podemos mencionar los de Maxwell Cameron, "Rational Resignations. Co-
alition Building in Peru and the Philippines", Comparative Political Studies, vol. 25, núm. 2, julio
de 1992, pp. 229-250; Josep Colomer y Margot Pascual, "The Polish Games of Transition",
Communist and Post-Communist Studies, núm. 27, octubre de 1994, pp. 275-294; Josep Colomer
y Florencio Martínez, "The Paradox of Coalition Trading", Journal of Theoretical Politics, vol. 7,
núm. 1, enero de 1995, pp. 41-64; Jorge Domínguez y James A. McCann, Democratizing Mexico:
Public Opinion and Electoral Choice, Baltimore, The Johns Hopkins University Press, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e500a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e507" publication-type="other">
Véase, por ejemplo, el estudio de Barry Ames, Political Survival: Politicians and Public
Policy in Latin America, Berkeley, University of California Press, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e517a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e524" publication-type="other">
Véase, especialmente, Adam Przeworski, "The Games of Transition", en Guillermo
O'Donnell, Scott Mainwaring y Samuel J. Valenzuela (eds.), Issues in Democratic Consolidation.
The New South American Democratic Consolidation, Notre Dame, Indiana, University of Notre Da-
me Press, 1992, pp. 105-152.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e540a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e547" publication-type="other">
Como lo señala Elster, "una de las más tenaces líneas de clivage en el ámbito de las
ciencias sociales es la que opone dos formas de pensamiento que se asocian respectivamente
con los nombres de Adam Smith y de Emile Durkheim: es la oposición entre Homo oeconomicus
y Homo sociologicus. Este último se supone que es guiado por una racionalidad instrumental,
mientras que el comportamiento del primero se encuentra dictado por las normas sociales. El
primero es 'tironeado' por la perspectiva de ventajas futuras, mientras que el segundo es 'em-
pujado' desde atrás por fuerzas cuasi inerciales". Jon Elster, The Cement of Society, Cambridge,
Cambridge University Press, 1989; y "The Possibility of Rational Politics", en David Held (ed.),
Political Theory Today, Oxford y Cambridge, Polity Press y Basil Blackwell, 1991, pp. 115-142.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e580a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e589" publication-type="other">
Estamos pensando particularmente en la nueva macroeconomía clásica y en la teoría
de las anticipaciones racionales, en donde cada decisión económica concierne e integra el fu-
turo. Una de las más importantes figuras de esta corriente es Robert Lucas, economista de la
Universidad de Chicago, cuyos trabajos sobre las anticipaciones racionales y las anticipaciones
adaptativas le valieron el Premio Nobel de Economía en 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e608a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e615" publication-type="other">
Sobre la temporalidad del actor racional de la teoría económica que razona retros-
pectivamente desde el horizonte del futuro, se podrán consultar los trabajos de Jean-Pierre
Dupuy, "Temps de la rationalité et temps de l'histoire", en Dupuy, Introduction aux sciences so-
ciales. Logique des phénomènes collectifs, Paris, Édition Marketing, 1992, pp. 97-102; y "Temps et
rationalité", Cahiers d'Économie Politique, 24-25, L'Harmattan, 1994, pp. 69-104. Sobre la per-
cepción del tiempo en el análisis económico, véase T.C. Schelling, "Foreward", en Time in Eco-
nomie Life. Special Issue, Quarterly Journal of Economics, núm. 4, 1973.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e641a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e648" publication-type="other">
Guillermo O'Donnell, "Transitions, Continuities, and Paradoxes", en Guillermo O'-
Donnell, Scott Mainwaring y Samuel J. Valenzuela (eds.), Issues in Democratic Consolidation, op.
cit., p. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e661a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e668" publication-type="other">
Karl Popper, L'univers irrésolu. Playdoyerpour l'indéterminsime, París, Hermann, 1984, p. 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e675a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e684" publication-type="other">
La democratización deja de ser aprehendida como un proceso determinado con con-
secuencias propias y resultados irreversibles. Es aprehendida al comienzo de los años noventa
como "un proceso, eventualmente aplicable a los gobiernos y a las propias sociedades demo-
cráticas, cuyo resultado es siempre incierto y sus precondiciones cada vez menos establecidas". Jean Le-
ca, "La démocratisation dans le monde Arabe: Incertitude, vulnérabilité et légitimité", en
Ghassam Salamé (ed.), Démocraties sans démocrates. Politiques d'ouverture dans le monde Arabe et is-
lamique, Paris, Fayard, 1994, p. 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e710a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e717" publication-type="other">
Véase Guillermo O'Donnell, "Transitions to Democracy: Some Navigations Instru-
ments", en Robert Pastor, Democracy in America, Nueva York, Holmes and Meier, 1989, pp. 62-63.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e728a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e735" publication-type="other">
Véase Guillermo O'Donnell, "On the State: Democratization and Some Conceptual
Problems: A Latin American View with Glances at Some Post-Communist Countries", World
Development, vol. 21, núm. 8, agosto de 1993, pp. 1355-1370; así como su más reciente obra,
que retoma algunos de sus últimos artículos: Counterpoints: Selected Essays on Authoritarianism
and Democratization, Notre Dame, Notre Dame University, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e754a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e761" publication-type="other">
La mayor parte de los trabajos de Juan Linz, por ejemplo, integran esta dimensión
temporal de las democratizaciones, sobre todo los últimos. Juan Linz y Yossi Shain, "The Tim-
ing and the Nature of First Democratic Elections", en Linz y Shain (eds.), Between States. Inte-
rim Governments and Democratic Transitions, Cambridge y Nueva York, 1995, pp. 76-91. Véase
también su ensayo "Time and Regime Change", presentado en el Congreso de la Internation-
al Political Science Association de 1976, una versión del cual se publicó más tarde: Juan Linz,
"Democracy's Time Constraints", International Political Science Review, vol. 19, núm. 1, enero de
1998, pp. 19-37. Véase, asimismo, H.E. Chehabi (ed.), Politics, Society and Democracy: Unpublis-
hed Essays by Juan Linz, vol. 1 y 2, Boulder, Co., Westview Press, 1998 y 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e793a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e800" publication-type="other">
Utilizamos aquí indiferentemente los términos teoría de juegos, elecciones racionales
e individualismo metodológico, o economía neoclásica. Uno de los mejores estudios de estas
distinciones es el de Jon Elster, Ulysses and the Sirens. Studies in Rationality and Irrationality, Cam-
bridge, Cambridge University Press, 1984.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e816a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e823" publication-type="other">
Véase Adam Przeworski, "Democracy as a Contingent Outcome of Conflicts", en Elster
y Slagstad (eds.), Constitutionalism and Democracy, Cambridge, Cambridge University Press,
1987, pp. 59-80; así como su muy importante Democracy and the Market. Political and Economic
Reforms in Eastern Europe and Latin America, Cambridge y Nueva York, Cambridge University
Press, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e842a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e849" publication-type="other">
Véase, al respecto, Javier Santiso, "La démocratie incertaine: la théorie des choix ra-
tionnels et la démocratisation en Amérique Latine", Revue Française de Science Politique, vol. 43,
núm. 6, diciembre de 1993, pp. 970-993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e862a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e869" publication-type="other">
Entre los autores que se han interesado en la génesis de las preferencias y, en particu-
lar, en los fenómenos llamados de "falsificación de las preferencias", o de las distorsiones exis-
tentes entre las "preferencias públicas" mostradas por los individuos y las "preferencias
privadas" no explícitamente formuladas, podemos remitirnos al estimulante ensayo de Timur
Kuran, Private Truths, Public Lies: The Social Consequence of Preference Falsification, Cambridge,
Mass., Harvard University Press, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e893a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e900" publication-type="other">
Véase en particular el artículo de Robert Lucas, "Adaptative Behavior and Economic
Theory", en R.M. Hogarth y M.V. Reder (eds.), The Behavioral Foundations of Economic Theory,
suplemento del Journal of Business, núm. 59, 1986, pp. 401-426.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e913a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e920" publication-type="other">
Douglass North, "¿Qué queremos decir cuando hablamos de racionalidad?", Estudios
Públicos, núm. 53, verano de 1994, p. 10 (traducción de "What Do We Mean by Rationality?",
Public Choice, vol. 77, núm. 1, 1993).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e933a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e940" publication-type="other">
Adolfo Suárez, "La transición política", en Historia de la transición, Madrid, Diario 16,
1983. Citado por Josep Colomer, Game Theory and the Transition to Democracy. The Spanish Mo-
del, Aldershot, Edward Elgar, p. 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e953a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e960" publication-type="other">
Josep Colomer, "Strategies and Outcomes in Eastern Europe", Journal of Democracy,
vol. 6, núm. 2, abril de 1995, p. 74.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e970a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e977" publication-type="other">
Josep Colomer, "Transitions by Agreement: Modelling the Spanish Way", American Pol-
tical Science Review, vol. 85, núm. 4, diciembre de 1991, p. 1285.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e987a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e994" publication-type="other">
Ya existe una literatura relativamente extensa sobre estas cuestiones. Véase, en parti-
cular, Elster, "Constitution-Making in Eastern Europe: Rebuilding the boat in the Open Sea",
Public Administration, núm. 71, primavera-verano de 1993, pp. 169-217; Arend Lijphart, "De-
mocratization and Constitutional Choices in Czecho-Slovakia, Hungary and Poland, 1989-91",
Journal of Theoretical Politics, núm. 4, abril de 1992, pp. 207-223.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1014a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1021" publication-type="other">
Véase, para un desarrollo de este enfoque, Santiso, "Los relojes y las nubes: tiempo y
democratización en América Latina y Europa del Este", Politicay Gobierno, vol. IV, núm. 1, pri-
mer semestre de 1997, pp. 5-80.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1034a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1043" publication-type="other">
La economía se interesa particularmente en las nociones de expectativa y de percep-
ciones inter-temporales. Véase Gary Becker, "A Theory of Allocation of Time", Economie Jour-
nal, núm. 75, 1965, pp. 493-517; Christopher Winship, "The Allocation of Time among
Individuals", en Karl Schuessler (ed.), Sociological Methodology, San Francisco, Joseey Bass,
1977, pp. 75-99; Gary Becker y Casey Mulligan, On the Endogenous Determination of Time Preferen-
ce, Chicago, Working Paper núm. 98, Center for the Study of the Economy and the State,
University of Chicago, 1995; y André Masson, "Préférence temporelle discontinue, cycle et
horizon de vie", en Louis-André Gérard-Varet y Jean-Claude Passeron (eds.), Le modèle et l'en-
quête. Les usages du principe de rationalité dans les sciences sociales, Paris, Editions de l'EHESS, 1995,
pp. 325-400.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1078a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1085" publication-type="other">
Véase Guillermo O'Donnell, Philippe Schmitter y Laurence Whitehead (eds.), Transi-
tions from Authoritarian Rule, Baltimore, Johns Hopkins University Press, 1986, p. 6. Este enfo-
que no sólo es específico del análisis político, ya que la economía también integra tal
dimensión subjetiva del tiempo, particularmente la Escuela Austríaca (desde Schumpeter has-
ta Popper), como bien lo mostraron O'Driscoll y Rizzo. Véase Gerald O'Driscoll y Mario Riz-
zo, The Economics of Time and Ignorance, Oxford, Basil Blackwell, 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1108a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1115" publication-type="other">
Giddens notaba que en el pensamiento económico, y en particular en el pensamiento
keynesiano, la cuestión del tiempo y del dinero permanecen indisociables. "Instrumento de
aplazamiento, que permite ligar el crédito y el débito cuando el intercambio inmediato es im-
posible", en este sentido, como lo corrobora el adagio, "el tiempo es dinero", una manera de
administrar la coacción temporal, de "poner el tiempo entre paréntesis". No sólo es, como lo
pensaba Simmel, un poder que permite anular las distancias, sino también un poder que per-
mite abolir el tiempo, aflojar la coacción temporal. Véase Giddens, Les conséquences de la moder-
nité, París, L'Harmattan, 1994, pp. 32 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1144a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1151" publication-type="other">
Albert Hirschman, Bohneur privé, action publique, Paris, Fayard, 1983 y 1995, p. 166.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1158a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1165" publication-type="other">
Véase, en este sentido, el ensayo de Burdett Loomis dedicado al factor tiempo como
coacción y recurso político en el transcurso de un año legislativo en el estado de Kansas: Time,
Politics and Policies. A legislative Year, Lawrence, Kansas, University Press of Kansas, 1994. Se
puede consultar también el ensayo de David Lewis y James Michael Strine, "What Time Is It?
The Use of Power in Four Different Types of Presidential Time", The Journal of Politics, vol 58,
núm. 3, agosto de 1996, pp. 682-786.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1189a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1196" publication-type="other">
Véase, en este sentido, otro de los trabajos de Juan Linz, "Innovative Leadership in the
Transition to Democracy and a New Democracy: The Case of Spain", en Gabriel Sheffer
(ed.), Innovative Leaders and International Politics, Nueva York, State University of New York
Press, 1993, pp. 152 y 155.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1212a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1219" publication-type="other">
Véase Alessandro Pizzorno, "Sul confronto intertemporale delle utilitá", Stato e Merca-
to, núm. 16, 1986, pp. 3-25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1229a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1236" publication-type="other">
Emmanuel Levinas, Le temps et l'autre, París, Presses Universitaires de France, 1983, p. 69.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1243a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1250" publication-type="other">
Tomamos esta expresión a Alessandro Cavalli, quien muestra en particular que la teo-
ría de la acción derivada del enfoque de las elecciones racionales presupone cierta estabilidad
de las preferencias del actor, y con ello construye teóricamente una estática de la acción polí-
tica. Al introducir la dimensión tiempo en la teoría de la acción, se le transforma en una di-
námica que integra la idea de inestabilidad de las preferencias en el trancurso del juego
político, esto es en el flujo de las acciones, interacciones y reacciones entre varios jugadores
que no son únicamente los Robinson Crusoe solitarios, sin identidades ni memorias, de la
teoría económica neoclásica. Alessandro Cavalli, "Tempo, azione, interazione, scambio:
Apunti di teoria", en Caren Belloni y Marita Rampazi (eds.), Tempo, spazio, attore sociale, Milán,
Franco Angelí, 1989, pp. 47-60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1285a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1292" publication-type="other">
Véase Raymond Boudon, Effets pervers et ordre social, París, Presses Universitaires de
France, 1977; y Albert Hirschman, "La Réthorique réactionnaire: deux ans après", en Hirsch-
man, Un certain penchant à Vautosubversion, Paris, Fayard, 1995, pp. 69-102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1305a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1312" publication-type="other">
Russell Hardin, "Time and Rational Choice", en Kirsch, Nijkamp y Zimmermann
(eds.), The Formulation of Time Preferences in a Multidisciplinary Perspective. The Consequences for In-
dividual Behaviour and Collective Decision-Making, Aldershot, Avebury, 1988, pp. 117-129.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1326a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1333" publication-type="other">
Véase Kenneth Arrow, "Alternative Approaches to the Theory of Choice in Risk-Tak-
ing Situations", Econometrica, núm. 4, 1951, pp. 195-179.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1343a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1350" publication-type="other">
Véase Alfred Gell, The Antrhopology of Time. Cultural Constructions of Temporal Maps and
Images, Oxford y Providence, Berg, 1992, p. 151.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1360a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1367" publication-type="other">
La prospect theory ha mostrado en este sentido que los individuos temen no tanto en-
frentar la incertidumbre como acumular las pérdidas. Por su parte, Amos Tversky y Daniel
Kahneman han mostrado que los individuos pueden ser risk-seekers (buscadores de riesgo) y
no risk-averse (reacios al riesgo) cuando la elección a la que se enfrentan implica elegir entre
diferentes pérdidas posibles. Amos Tversky y Daniel Kahneman, "The Framing of Decisions
and the Psychology of Choice", Science, vol. 211, 1981, pp. 453-458; y "Advances in Prospect
Theory: Cumulative Representation of Uncertainty", Journal of Risk and Uncertainty, vol. 5,
núm. 4, 1992, pp. 297-323; Amos Tversky y Derek Koehler, "Support Theory: A Nonextensio-
nal Representation of Subjective Probability", Psychological Review, vol. 101, núm. 4, 1994, pp.
547-567. Para un análisis detallado de la historia y de la noción de riesgo (diferenciada de la
de incertidumbre), se puede remitir al trabajo de Peter Bernstein, Against the Gods. The Remar-
kable Story of Risk, Nueva York, John Wiley &amp;amp; Sons, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1409a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1416" publication-type="other">
Benjamin Constant, De l'esprit de conquête et de l'usurpation (1814), Paris, Flammarion,
1986, p. 252.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1426a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1433" publication-type="other">
Véase Javier Santiso, "Les horloges et les nuages: temps et contretemps des démocrati-
sations", Hermès, núm. 19, 1996, pp. 165-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1443a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1450" publication-type="other">
Véase Sven Steinmok, Kathelen Thelen y Frank Longstreth (eds.), HistoricalInstitutio-
nalism in Comparative Politics: State, Society and Economy, Cambridge, Cambridge University
Press, 1992.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1464a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1471" publication-type="other">
Esta sobrevaloración de los bienes poseídos, en relación con los bienes esperados, es
conocida como endowment effect. Véase, al respecto, Richard Thaler, "Toward a Positive Theory
of Consumer Choice"', Journal ojEconomic Behaviour and Organization, núm. 1, 1980, pp. 39-80;
también Daniel Kahneman, Jack Knetsch y Richard Thaler, "The Endowment Effect, Loss
Aversion and Status Quo Bias", Journal of Economic Perspectives, vol. 5, núm. 1, invierno de 1991,
pp. 193-206.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1494a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1501" publication-type="other">
Desde este punto de vista, y contrariamente a los postulados de la teoría de las utilida-
des esperadas, la situación chilena posterior a 1973 corresponde más a aquella que es estudia-
da por los autores de la teoría prospectiva, quienes insisten en el hecho de que los individuos
son más sensibles a las pérdidas que a las ganancias. La situación anterior a 1973 se interpre-
taría más en términos de utilidades esperadas, con una precisión: los actores durante este pe-
riodo se mostraron singularmente risk-acceptant (situación diametralmente opuesta a la de los
años ochenta, en donde son risk-averse). Véase Daniel Kahneman y Amos Tversky, "Prospect
Theory: An Analysis of Decision under Risk", Econometrica, núm. 47, 1979, pp. 263-291.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1530a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1537" publication-type="other">
Esta Constitución se presenta como una verdadera relojería política que no sólo orga-
niza la duración de los mandatos o la fecha del plebiscito, sino que también intenta despren-
der ciertas insituciones de las constricciones temporales inherentes al juego democrático
(por ejemplo, con la instauración de senadores vitalicios, etc.). Aún queda por hacer el análi-
sis temporal de este tipo de relojería política. Sobre esta Constitución y sus consecuencias po-
líticas, véase Mark Ensalaco, "In with the New, Out with the Old? The Democratising Impact
of Constitutional Reform in Chile", Journal of Latin American Studies, núm. 26, 1994, pp. 409-
429; también el análisis de Juan Linz y Alfred Stepan, "Incomplete Transition/Near Consoli-
dation? Chile", en Linz y Stepan, Problems of Democratic Transition and Consolidation. Southern
Europe, South America and Post-Communist Countries, Baltimore y Londres, The Johns Hopkins
University Press, 1996, pp. 205-218.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1575a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1582" publication-type="other">
Sobre el aprendizaje político durante las transiciones democráticas, véase Nancy Ber-
meo, "Rethinking Regime Change", Comparative Politics, núm. 22, abril de 1990, pp. 274 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1592a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1599" publication-type="other">
Para un análisis detallado de este proceso transicional, véase Javier Santiso, "De l'uto-
pisme au possibilisme: une analyse temporelle des trajectoires chiliennes et mexicaines", Ins-
titut d'Études Politiques de Paris (Sciences Po), tesis doctoral, 1997. Y para un estudio
comparativo de esas mismas trayectorias, véase Javier Santiso, "El pasado de unos y el futuro
de los demás: el ejemplo de las trayectorias chilena y mexicana", Foro Internacional, núm. 156-
157, abril-septiembre de 1999, pp. 193-227.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1622a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1629" publication-type="other">
Entrevista con Edgardo Boeninger, ex ministro secretario general de la Presidencia
del gobierno de Aylwin, Santiago, 24 de marzo de 1994, sede de la Corporación Tiempo 2000,
de la cual Boeninger era presidente en aquel entonces.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1643a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1650" publication-type="other">
Entrevista con Edgardo Boeninger, precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1657a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1664" publication-type="other">
Véase Charles Lindblom, "The Science of Muddling Through", Public Administration
Review, vol. 16, primavera de 1959, pp. 79-88.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1674a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1681" publication-type="other">
Nos referimos aquí al "modelo de la basura" evocado por Cohen, March y Olsen
(1972). En este modelo, la decisión es considerada esencialmente como el producto de un
encuentro fortuito, en el marco de una circunstancia particular (oportunidad de elección),
de problemas (en suspenso), de soluciones (ya elaboradas) y de actores más o menos involu-
crados en función de sus recursos y disponibilidades temporales. Sobre todo, este modelo im-
plica un proceso de selección y de elección de oportunidades en función no tanto de su sola
capacidad para resolver un problema, como de su utilidad para esquivar o eludir conflictos
entre los distintos participantes. "Supongamos que viéramos -escriben estos autores- en una
oportunidad de elección un basurero en donde los participantes arrojan diversos problemas y
soluciones. La composición de los deperdicios en un basurero depende de lo que allí se tire,
de la etiqueta pegada a cada uno de ellos, del abanico de basureros disponibles, al igual que de
la velocidad con la que se recoge la basura." Si esta metáfora no es de las más elegantes, sí in-
vita a considerar tanto los problemas y las soluciones tomados en cuenta, como aquellos que
no lo son. Tanto lo uno como lo otro informa, de este modo, la lógica incremental puesta
en obra en procesos tales como el de la transición chilena. Sobre este modelo, véase M.D.
Cohen, J.G. March y J.P. Olsen, "A Garbage Can Model of Organizational Choice", Adminis-
trative Science Quarterly, vol. 17, 1972, pp. 1-25. Para la cita precedente, véase J.G. March y J.P.
Olsen, Ambiguity and Choice in Organizations, Bergen Universitetforlaget, 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1742a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1749" publication-type="other">
Entrevista con Jorge Edwards, escritor y embajador de Chile ante la Unesco, París, 17
de noviembre de 1994. El detalle de las controversias y negociaciones figura en Pamela Cons-
table y Arturo Valenzuela, "The Dictator", en Constable y Valenzuela, A Nation of Enemies. Chi-
le under Pinochet, Nueva York y Londres, Norton and Company, 1991, pp. 71 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1765a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1772" publication-type="other">
Hirschman, A Bias for Hope, New Haven y Londres, Yale University Press, 1971, p. 29; e
"In Defence of Possibilism", en Hirschman, Rivals Views of Market and Society and Other Essays,
Londres, Viking Penguin Press, 1986, pp. 173-174. Asimismo, Javier Santiso, "La mirada de
Hirschman sobre el desarrollo o el arte de los traspasos y las autosubversiones", Revista de la
CEPAL, núm. 70, abril de 2000, pp. 91-107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1791a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1798" publication-type="other">
"Inesperada", ya que, como lo destaca Andrés Zaldívar, hasta el día siguiente del ple-
biscito, la incertidumbre acerca de un segundo golpe de Estado no se había disipado. "Hasta
las ocho o nueve de la mañana, todavía daban resultados falseados, mientras se anunciaban
por aquí y por allá movimientos de tropas; lo que nos salvó fue el apoyo y el legalismo de cier-
tos generales más moderados, y también el hecho de haber tenido un sistema de cómputo
electoral particularmente a punto, de manera que se le hacía imposible al gobierno objetar
nuestra victoria." Entrevista con Andrés Zaldívar, ex ministro y presidente de la Democracia
Cristiana, Santiago, 30 de marzo de 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1828a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1835" publication-type="other">
Véase Alfredo Joignant, La démocratie représentée. Les dimensions symboliques de la construc-
tion démocratique au Chili, tesis doctoral, Département de Sciences Politiques, París I/La Sor-
bonne, 1995 (inédita).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1848a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1855" publication-type="other">
Entrevista con Enrique Correa, entonces, director de Flacso-Chile, ex ministro secre-
tario general de Gobierno de Aylwin, dirigente del PS, Santiago, 22 de septiembre de 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1865a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1872" publication-type="other">
Entrevista con Jorge Edwards, precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1879a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1886" publication-type="other">
Hirschman, A Bias for Hope, op. cit., p. 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1893a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1902" publication-type="other">
Véase el artículo dedicado por Tomás Moulian a la denuncia de la mistificación de la
democracia chilena en los años ochenta y noventa, mistificación que prolonga una tradición
chilena: "Los chilenos -observa- cultivan, casi con deleite, la conciencia de ser otros, extranje-
ros, europeos del extremo sur del mundo, ciudadanos de un país cuya 'normalidad' contrasta
con la 'barbarie', 'la irracionalidad política' de los vecinos latinoamericanos." En este ensayo,
Moulian traza los acomodos con la historia de los que los chilenos se han librado, haciendo de
Chile "un islote europeo en un continente macondiano". "Démocratie de consensus ou démo-
cratie de conflits?", Problèmes d'Amérique Latine, núm. 11, octubre-diciembre de 1993, p. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1931a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1938" publication-type="other">
Tomas Moulian, 1993, op. cit., p. 20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1946a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1953" publication-type="other">
Véase Angel Flisfisch, "Stratégie de gestion d'un processus de transition et de consoli-
dation", Problèmes d'Amérique Latine, núm. 11, octubre-diciembre de 1993, p. 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1963a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1970" publication-type="other">
Véase, también en este sentido, Alan Angelí, "The Chilean Elections of 1993: From
Polarisation to Consensus", Bulletin of Latin American Research, vol. 14, núm. 2, mayo de 1995,
pp. 105-125.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e1983a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e1990" publication-type="other">
Entrevista con el científico político, abogado y diputado (DC) Ignacio Walker, Santia-
go, 28 de marzo de 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2000a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2007" publication-type="other">
Moulian, 1993, op. cit., p. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2014a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2021" publication-type="other">
Genaro Amagada, "De la República de 1925 a la Constitución de 1980: el sistema po-
lítico chileno", en Alejandro Foxley, Democracia en Chile: doce conferencias, Santiago, Cieplan,
1986, p. 149.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2034a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2041" publication-type="other">
Entrevista con el general y hombre de confianza de Pinochet Jorge Ballerino, Santia-
go, 22 de septiembre de 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2052a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2059" publication-type="other">
Michel Crozier y Erhard Friedberg, L'acteur et le système: les contraintes de l'action collecti-
ve, Paris, Editions du Seuil, cl977, p. 75.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2069a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2076" publication-type="other">
Thomas C. Schelling, The Strategy of Conflict, Cambridge, Mass., Harvard University
Press, 1960, pp. 267-290.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2086a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2093" publication-type="other">
Crozier y Friedberg, 1977, op. cit., p. 71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2100a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2107" publication-type="other">
Estos acercamientos inician así el reestablecimiento de relaciones a partir de bases de
mutua confianza. Este aspecto es también importante desde el punto de vista de la teoría
democrática, que hace de la confianza entre ciudadanos y entre gobernantes y gobernados
uno de los elementos del régimen democrático. Los últimos trabajos de Putman muestran, a
partir de un análisis comparado entre Italia del norte e Italia del sur, la importancia del "espí-
ritu de cooperación" y de las solidaridades horizontales que tienden, según él, a soldar una
"comunidad cívica" y a moderar las tomas de posición o de oposición políticas por la vía de la
cooperación reiterada entre los ciudadanos. Robert Putman, Making Democracy Work. Civic
Traditions in Modern Italy, Princeton, Princeton University Press, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2139a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2146" publication-type="other">
Entrevista con Edgardo Boeninger, precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2153a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2160" publication-type="other">
Entrevista con Eugenio Tironi, 21 de septiembre de 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2168a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2175" publication-type="other">
Véanse las críticas de Alejandro Foxley, "Towards a Free Market Economy: Chile,
1974-1979", Journal of Development Economics, febrero de 1982, pp. 3-29; y Latin American Experi-
ments In Neo-conservative Economics, Berkeley, University of California Press, 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2188a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2195" publication-type="other">
Véase José Pablo Arellano y René Cortázar, "Del milagro a la crisis: algunas reflexiones
sobre el modelo económico", Apuntes Cieplan, Santiago, 1982; Joseph Ramos, Neo-conservative
Economics in the Southern Cone of Latin America, 1973-1983, Baltimore, Johns Hopkins University
Press, 1984; Pilar Vergara, Auge y caída del neoliberalismo en Chile, Santiago, Flacso, 1985; y Eu-
genio Tironi, Autoritarismo, modernización y marginalidad, Santiago, Ediciones Sur, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2214a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2221" publication-type="other">
Durante estos años, numerosos académicos y observadores de la realidad chilena salu-
darán también el vigor de la sociedad civil del país; véase Guillermo O'Donnell, Philippe Sch-
mitter y Laurence Whitehead (eds.), Transitions from Authoritarian Rule, op. cit., pp. 48-56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2234a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2241" publication-type="other">
Desde este punto de vista, los ajustes estratégicos de los actores y de los partidos políti-
cos de la izquierda son particularmente notables, como lo mostró en su estudio Kenneth Ro-
berts, "From the Barricades to the Ballot Box: Redemocratization and Political Realigment in
the Chilean Left", Politics &amp;amp; Society, vol. 23, núm. 4, 1995, pp. 495-519. En un estudio compa-
rado dedicado a Chile y España, Patricia Hipsher muestra que el abandono de las estrategias
de movilización contra la dictadura, es decir de las estrategias frontales, no sólo se da en Chi-
le sino también en España, Uruguay, Polonia y Rusia. En todos estos países, a una fase de mo-
vilizaciones intensas sucede una fase de desmovilización correspondiente al momento
"transicional". Los procesos de democratización pueden, en este sentido, ser interpretados
también como procesos de aprendizaje de la moderación y de dique ante la violencia política.
Véase Patricia Hipsher, "Democratization and the Decline of Urban Social Movements in Chi-
le and Spain", Comparative Politics, vol. 28, núm. 3, abril de 1996, pp. 273-297.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2283a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2290" publication-type="other">
Entrevista con Carlos Cáceres, ex ministro del gobierno de Pinochet, Santiago, 28 de
marzo de 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2300a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2307" publication-type="other">
Entrevista con Patricio Aylwin, Santiago, 15 de septiembre de 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2315a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2322" publication-type="other">
Ascanio Cavallo, Los hombres de la transición, Santiago, Editorial Andrés Bello, 1992, p. 39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2329a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2336" publication-type="other">
Entrevista con Patricio Aylwin, precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2343a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2350" publication-type="other">
Entrevista con Carlos Cáceres, precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2357a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2364" publication-type="other">
Véase, al respecto, Ascanio Cavallo, Manuel Salazar y Osear Sepúlveda, La historia ocul-
ta del régimen militar, Santiago, La Época, 1989, pp. 309 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2374a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2381" publication-type="other">
Sobre este punto, véase Cavallo et al., op. cit., 1989, pp. 389-395.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2388a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2395" publication-type="other">
Entrevista con Carlos Ominami, ministro de Economía en el gobierno de Aylwin, se-
nador socialista desde 1993, Santiago, 24 de marzo de 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2406a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2413" publication-type="other">
"Después del golpe de Estado, trabajé un tiempo en la CEPAL (relata Boeninger-. En
ese momento la Universidad de California, en donde residían numerosos chilenos, me invitó.
Estuve allí seis meses como border reading professor, seis meses durante los cuales estudié las
ciencias políticas, y creo que se transformaron desde entonces en una vocación." Entrevista
con Edgardo Boeninger, precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2432a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2439" publication-type="other">
Entrevista con Eugenio Tironi, sociólogo y protagonista de la campaña plebiscitaria
de 1988, Santiago, 21 de septiembre de 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2449a1310">
            <label>98</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2456" publication-type="other">
Véase también el análisis crítico de Amagada, "Negociación política y movilización so-
cial: la crítica de las protestas", Materiales para Discusión del CED, núm. 162, Santiago, CED, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2466a1310">
            <label>99</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2473" publication-type="other">
Entrevista con Edgardo Boeninger, precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2480a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2487" publication-type="other">
Jeffrey Puryear, "Convergence and Reenvisioning the Future: 1983-1986", en Purye-
ar, Thinking Politics. Intellectuals and Democracy in Chile, 1973-1988, Baltimore y Londres, The
Johns Hopkins University Press, 1994, pp. 91 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2500a1310">
            <label>101</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2509" publication-type="other">
Creado en 1978, Vector será el primer centro cercano a los socialistas en establecer
un programa económico coherente para la izquierda. Economistas y líderes políticos como
Ricardo Lagos (formado en la Duke University) y Carlos Ominami (ex miembro del MIR for-
mado en Francia en la Universidad de París) tomaron parte en esta empresa de reflexión crí-
tica que reformulará un enfoque más pragmático del mercado. "Pienso que nuestros esfuer-
zos permitieron a una parte de la izquierda chilena reconsiderar su enfoque del mercado, y
considerarlo más bajo un ángulo de una pragmática política que desde la perspectiva de una
estéril e interminable confrontación ideológica." Entrevista con Ricardo Lagos, ex ministro
de Educación en el gobierno de Aylwin y de Obras Públicas en el gobierno de Frei, Lyon,
Francia, 13 de octubre de 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2545a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2552" publication-type="other">
Edgardo Boeninger, entrevista precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2559a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2566" publication-type="other">
Puryear, 1994, op. cit., p. 119.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2573a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2580" publication-type="other">
Edgardo Boeninger, entrevista precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2587a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2594" publication-type="other">
Entrevista con Osear Muñoz, economista, director de Cieplan (centro cercano a la
DC), Santiago, 24 de marzo de 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2604a1310">
            <label>106</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2611" publication-type="other">
Enrique Correa, entrevista precitada.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2618a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2625" publication-type="other">
Para un relato detallado de la noche del plebiscito, véase Pamela Constable y Arturo
Valenzuela, op. cit., pp. 309 y ss.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2636a1310">
            <label>108</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2643" publication-type="other">
Sobre la campaña del "No"; véase el análisis de uno de sus principales artífices, el so-
ciólogo Eugenio Tironi, La invisible victoria. Campañas electorales y democracia en Chile, Santiago,
Editorial Sur, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2656a1310">
            <label>109</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2663" publication-type="other">
Véase, al respecto, Alfredo Joignant, "La production d'un candidat. Notes sur la cam-
pagne interne au parti démocrate-chrétien chilien pour l'investiture à l'élection présidentie-
lle de 1989", Revue Française de Sciences Politique, vol. 40, núm. 3, junio de 1990, pp. 366-380.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2676a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2683" publication-type="other">
Al respecto, véase Nancy Bermeo, "Democracy and the Lessons of Dictatorship", Com-
parative Politics, abril de 1992, pp. 273-291; y, para una visión del "espectaador comprometi-
do", Manuel Antonio Garre ton, "The Political Evolution of the Chilean Military Regime and
Problems in the Transition to Democracy", en Guillermo O'Donnell, Philippe Schmitter y
Laurence Whitehead (eds.), Transitions from Authoritarian Rule, op. cit., pp. 98-111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2702a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2709" publication-type="other">
David Hume, Enquête sur l'entendement humain, Paris, Flammarion, 1983, p. 93.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2716a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2723" publication-type="other">
Para un análisis crítico de las aplicaciones de la teoría de juegos al ámbito político,
véase Mario Bunge, "Game Theory Is Not a Useful Tool for Political Scientist", Cahiers d'Epis-
témologie, Université du Québec, Montreal, 1990. Se puede consultar igualmente los trabajos
de Donald Green e Ian Shapiro, Pathologies of Rational Choice Theory: A Critique of Applications in
Political Science, New Haven, Yale University Press, 1994; y "Choix rationnels et politique: pour-
quoi en savons-nous toujours si peu?", Revue Française de Science Politique, vol. 45, núm. 1, fe-
brero de 1995, pp. 96-130.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2749a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2756" publication-type="other">
El libro al que en aquel entonces se refiere Linz es el de Josep Colomer, El arte de la
manipulación política, Barcelona, Anagrama, 1990. Juan Linz, "Sobre España y la democracia.
Conversación berlinesca con Ignacio Sotelo", Claves de Razón Práctica, núm. 16, octubre de
1991, p. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2773a1310">
            <label>114</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2782" publication-type="other">
Gellner agrega en este sentido que "en la mayor parte de su vida, los hombres no ma-
ximizan nada, ni buscan alcanzar un objetivo concretamente identificable, sino que se afanan
simplemente en estar integrados, o en permanecer en una obra que se desarrolla. El rol es su
propia recompensa, pero no un medio para llegar a una situación dada como fin", Ernest
Gellner, "L'animal qui évite les gaffes ou un faisceau d'hypothèses", en Jean Leca y Pierre
Birnbaum (eds.), Sur l'individualisme, París, Presses de la Fondation Nationale de Sciences Po-
litiques, 1991, p. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2808a1310">
            <label>115</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2815" publication-type="other">
Sobre la distinción entre homo oeconomicusy homo politicus, véase la contribución de
Georges Lavau, "L'électeur devient-il individualiste?", en Leca y Birnbaum (eds.), op. cit., pp.
301-329. Rawls se inspira en Silbey y distingue lo razonable de lo racional, considerando que
el primer comportamiento integra una dimensión ética que es inherente a tomar en cuenta
al otro. En este sentido, el agente racional está desprovisto, según Rawls, de "esta modalidad
ética subyacente en el deseo de participar en un proceso de cooperación justo {fair), y de ha-
cerlo en términos que los otros, en tanto iguales, puedan razonablemente aceptar'. John Rawls, "Las ca-
pacidades del ciudadano y su representación", Estudios Públicos, núm. 53, verano de 1994, p.
175 (traducción de "The Powers of Citizens and their Representation", en Rawls, Political Libe-
ralism, Nueva York, Columbia University Press, 1993).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2850a1310">
            <label>116</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2857" publication-type="other">
Kenneth Arrow, "Methodological Individualism and Social Knowledge. Richard Ely
Lecture", The American Economic Review, vol. 84, núm. 2, mayo de 1994, pp. 1-9; y Rational Foun-
dations of Economic Behaviour, Londres, MacMillan Basingstoke, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2870a1310">
            <label>117</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2877" publication-type="other">
Green y Shapiro confiesan por lo demás, algunas páginas más adelante, que se po-
dría objetar que lo que nosotros llamamos elaboración teórica post hoc es simplemente solu-
ción de enigmas, "actividad científica completamente legítima" (Green y Shapiro, 1995,
p. 106).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2893a1310">
            <label>118</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2900" publication-type="other">
Karl Popper, Misère de l'historicisme, París, Presses Pocket, 1988, p. 54; y, para una críti-
ca de la ambición predictiva inherente a las ciencias sociales, "Prediction and Prophecy in the
Social Sciences", en Popper, Conjectures and Refutations. The Growth of Scientific Knowledge, Lon-
dres, Routledge, 1963, pp. 336-346.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2916a1310">
            <label>119</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2923" publication-type="other">
Véase, en particular, los ensayos de Tomas Moulian, Chile actual: anatomía de un mito,
Santiago, Arcie-Lom, 1997; y de Alfredo Joignant, El gesto y la palabra. Ritos políticos y representa-
ciones sociales de la construcción democrática en Chile, Santiago, Arcis-Lom, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2937a1310">
            <label>120</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2944" publication-type="other">
para una discusión sobre el caso Pinochet, se puede consultar el ensayo -centrado en
la razón "transitológica" chilena y en el "neocolonialismo" judicial- de Javier Santiso, "L'affai-
re Pinochet", Commentaire, núm. 85, primavera de 1999, pp. 113-119; así como el artículo (so-
bre la memoria y el olvido) de Guy Hermet y Javier Santiso, "Entre justice et raison politique:
l'affaire Pinochet", Critique Internationale, primavera de 1999, núm. 3, pp. 35-42, también dis-
ponible en el siguiente sitio web: www.ceri-sciencespo.com/publica/critique/</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2967a1310">
            <label>121</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e2974" publication-type="other">
Jon Elster, "Coming to Terms With the Past. A Framework for the Study of Justice in
the Transition to Democracy", trabajo presentado en el Instituto de Estudios Políticos de Pa-
rís, 15 de mayo de 1998 (mimeo). Sobre la cuestión de la justicia transicional en los países del
Cono Sur y en particular en Chile y Uruguay, véase Alexandra Barahona de Brito, Human
Rights and Democratization in Latin America. Uruguay and Chile, Oxford, Oxford University Press,
1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7232e2997a1310">
            <label>122</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7232e3004" publication-type="other">
Véase Paul Ricoeur, " Sanction, réhabilitation, pardon ", en Ricoeur, Le juste, Paris,
Esprit Editions, 1995, pp. 193-208.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
