<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">caravelle</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000904</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Caravelle (1988-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses Universitaires du Mirail</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11476753</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">40854240</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>L'Amérique latine et l'histoire des sensibilités</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'histoire des sensibilités et l'Amérique Une autre manière d'écrire l'histoire au Venezuela... et ailleurs</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Frédérique</given-names>
                  <surname>LANGUE</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>86</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40038172</issue-id>
         <fpage>13</fpage>
         <lpage>30</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires du Mirail, 2006</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/40854240"/>
         <abstract>
            <p>S'inscrire dans une tendance historiographique nouvelle implique souvent que soit effectué un retour sur des définitions préalables. Tel est le cas pour l'histoire des sensibilités, dans sa double orientation d'anthropologie sensorielle et d'attention prêtée à la réception de l'événement, en termes d'affects, d'émotions et de passions déclenchées et vécues à des échelles diverses.D'autant que cette autre manière d'écrire l'histoire, en accordant un statut réel à des protagonistes oubliés de l'histoire, et plus précisément de l'histoire officielle, n'implique pas une rupture en termes d'histoire sociale et plus particulièrement par rapport aux genres précurseurs qu'ont été l'histoire des mentalités et, plus récemment, l'histoire des représentations. L'exemple latino-américain, et la vitalité de cette nouvelle manière d'écrire l'histoire, en attestent aisément, comme le montre cet essai. Insertarse en una tendencia historiográfica novedosa implica muy a menudo que, al mismo tiempo, se lleve a cabo una reconsideración de las definiciones previas. Tal es el caso para la historia de las sensibilidades, en su doble orientación, que apunta hacia la antropología de los sentidos, o privilegia la « recepción del acontecer histórico » desde el punto de vista de los afectos, de las emociones y pasiones desencadenadas en determinadas oportunidades y experimentadas en diversas escalas. Y más cuando esta nueva manera de escribir la historia, al concederles un estatuto de hecho a protagonistas olvidados de la historia y particularmente de la historia oficial, no trae consigo una ruptura en términos de historia social y más particularmente respecto a los géneros precursores que fueron la historia de las mentalidades y, más recientemente, la historia de las representaciones. El ejemplo latinoamericano, y la vitalidad propia de esta nueva manera de escribir la historia, lo atestiguan sobremanera, como lo pone de relieve este ensayo. To register into a new historiographical tendency often implies that previous definitions have to be questioned. Such is the case for the history of sensibilities, with its double trend of sensorial anthropology and attention given to the « reception of the event » , in terms of affects, emotions and passions released in certain cases and experimented at different levels. So much so, since this new way of writing history, by giving a real status to forgotten protagonists in history and specially, in official history, doesn't bring about a breaking of with social history, and more specifically with precursory genders such as the history of mentalities or, more recently, the history of representations. This essay proves that the Latin American example and the liveliness of this new way of writing history testify in a very convincing way the emergence of this phenomenon.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3757e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e130" publication-type="other">
Jürgen Habermas, L'espace public, archéologie de la publicité comme dimension
constructive de la société bourgeoise, Paris, trad. Payot. 1 986.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e139" publication-type="other">
Ariette Farge, Dire et mal dire.
L'opinion publique au XVIIIe siècle, Paris, Seuil, 1992 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e148" publication-type="other">
Paris,
Seuil, 1997.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e158" publication-type="other">
REDLAL. Revista europea de
información y documentación sobre América Latina, Paris/Madrid, 1994, n° 4, p. 77-118</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e167" publication-type="other">
http://nuevomundo.revues.org/), « L'histoire fragmentée et les pécheurs vertueux.
L'histoire des mentalités au Mexique, bilan historiographique », Cahiers d'Amérique
Latine, n° 17, 1994, p. 157-162 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e179" publication-type="other">
«La historia de las mentalidades y el redescubrimiento
de las Americas», Revista Actualidades (Centro de Estudios Latinoamericanos Rómulo
Gallegos), Caracas, n° 7, 1998, p. 7-21.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e191" publication-type="other">
Aristócratas, honor y subversión en la Venezuela del siglo
XVIII, Caracas, Academia Nacional de la Historia, 2000, Col. Fuentes para la Historia
Colonial de Venezuela 252.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e203" publication-type="other">
Brésil, Sandra Pesavento, História e
História cultural, Belo Horizonte, Auténtica, 2003.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e212" publication-type="other">
Pour une période plus récente, voir
Monica Pimenta Velloso, A cultura das ruas no Rio de Janeiro (1900-3).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e222" publication-type="other">
Mediações,
linguagens e espaços, Rio de Janeiro, Edições Casa de Rui Barbosa, 2004.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e231" publication-type="other">
May del Priore,
O Mal sobre a Terra. Uma história do terremoto de Lisboa, Rio de Janeiro, Topbooks,
2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e244a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e251" publication-type="other">
Sandra Pesavento (org.), História cultural. Experiências de pesquisa, Porto Alegre,
Editora UFRGS, 2003.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e260" publication-type="other">
Marcos Cezar de Freitas (org.),
Historiografia Brasileira em Perspectiva, São Paulo, Ed. Contexto-USF, 1998.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e269" publication-type="other">
Sandra Gayol, Sociabilidad en Buenos Aires. Hombres,
Honor y Cafés 1862-1910, Buenos Aires, Ediciones del Signo, 2000.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e279" publication-type="other">
Quimeras de
amor y honor y pecado en el sigb XVIII venezolano, Caracas, Planeta, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e289a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e296" publication-type="other">
Michel de Certeau, L'écriture de l'histoire, Paris, Gallimard, 1975.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e302" publication-type="other">
France, Olivier Dumoulin, Le rôle social de l'historien. De la chaire au prétoire, Paris, Albin
Michel Histoire, 2003</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e311" publication-type="other">
Marc Ferro, Les tabous de l'histoire, Paris, Nil éditions, 2002.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e318" publication-type="other">
Michel Foucault, Dits et écrits, Paris, Gallimard, 1994, vol. II</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e325a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e334" publication-type="other">
Marc Ferro, Les tabous de l'histoire, Paris, Nil Editions, 2002, en particulier p. 33-34.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e340" publication-type="other">
Dimitri Nicolaïdis, Oublier nos crimes. L'amnésie nationale : une spécificité française, Paris,
Autrement, 2002, coll.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e350" publication-type="other">
Mémoires. Elias Pino Iturrieta, «La historia oficial», El Universal,
27/10/2003.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e359" publication-type="other">
El Universalst El Nuevo Herald, 8/3/2006, sur l'approbation de
modifications des symboles nationaux par l'Assemblée nationale vénézuélienne. El
Universal 28/11/2005.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e371" publication-type="other">
Germán Carrera Damas, El culto a Bolivar, Caracas, Grijalbo,
1989 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e380" publication-type="other">
Alternativas ideológicas en América Latina contemporánea (El caso
de Venezuela: el bolivarianismo-militarismo), Gainesville, University of Florida-
Universidad Central de Venezuela, 2001.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e392" publication-type="other">
Hugo Chávez: los historiadores a la
palestra pública», L'Ordinaire Latino-Américain, dossier Venezuela « Hugo Chávez, un
stratège pour quelle révolution ? » (coord. Frédérique Langue), n° 202, octobre-décembre
2005, p. 83-94.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e407" publication-type="other">
Jorge Rueda, «Chávez impulsa cambios de símbolos patrios», El Nuevo
Herald, 20/1/2006</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e417" publication-type="other">
Gerardo Blyde, «Batalla de símbolos», El Universal, 23/6/2004 et
«Bolívar, mantuano Libertador», El Universal, 10/3/2006.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e426" publication-type="other">
Carmen Bernand et Alessandro
Stella), « D'esclave à soldat. Miliciens et soldats d'origine servile XlIIe-XXe siècles »,
EHESS-Paris X, mai 2004, à paraître ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e438" publication-type="other">
Hugo Chávez ..., op. cit, chap. IV : « Symboles
et imaginaire du Chavisme ».</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e447" publication-type="other">
Academia Nacional de la Historia,
communiqués des 23/2/2006 et 3/3/2006 :
http://rcvcicx(im.ve//pdf/revism venezolana de economía y ciencias php id=11</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e461a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e468" publication-type="other">
Alejandro Gómez, «La reliquia más preciada de la Revolución bolivariana», en
Domingo Irwin G., Frédérique Langue (coord.), Militares y poder en Venezuela. Ensayos
históricos vinculados con las relaciones civiles y militares venezolanas, Caracas, UPEL-UCAB,
2005, p. 179-203.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e483" publication-type="other">
G. Carrera Damas, Idem. Voir égalmeent l'excellente synthèse de
María Elena González Deluca, «Historia, usos, mitos, demonios y magia revolucionaria»,
Revista Venezolana de Economía y Ciencias Sociales, 2005, voi. II, n° 2 (mayo-agosto),
p. 159-186.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e498" publication-type="other">
http://rcvcicx(im.ve//pdf/revism venezolana de economía y ciencias sociales/vol 11-
ri2/pagl 59.pdf</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e508" publication-type="other">
chaviste Asamblea Popular Revolucionaria et
l'un des articles mis en ligne en mars 2003 :</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e517" publication-type="other">
«La espada de Bolívar más alerta que nunca.
¡No volverán!» hrtp://'www.aporrca.org/dameletra.php?docìd=5216</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e526" publication-type="other">
http ://www.nodo50.org/alerta/ou la</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e532" publication-type="other">
http://www.conbolivar.org/conbol/sonido-video/musica.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e539a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e546" publication-type="other">
Manuel Caballero, «La nueva historia de Venezuela», El Universal 12/12/2004 ;
Germán Carrera Damas, «En defensa de las bases históricas de la conciencia nacional», El
Nacional, 24/2/2005 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e558" publication-type="other">
Elias Pino Iturrieta, El divino Bolívar. Ensayo sobre una religión
republicana, Madrid, Catarata, 2003 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e567" publication-type="other">
«La historia oficial», El
Universal, 27/10/2003.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e577" publication-type="other">
Miliciens et soldats d'origine
servile XlIIe-XXe siècles », EHESS-Paris X, mai 2004</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e586" publication-type="other">
A paraître. Inés Quintero, La
criolla principal María Antonia Bolívar, hermana del Libertador, Caracas, Fundación
Bigott, 2003 (reed. 2004).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e598" publication-type="other">
«Inés Quintero desnuda a los héroes de la
Independencia. No podemos seguir idealizando a Simón Bolívar», par Dhameliz Díaz,
Diario El Carabobeño, 16/3/2006,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e610" publication-type="other">
http://www.anlalitica.com/mujeranalitica/noticas/316474.asp et Gerardo Blyde,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e616" publication-type="other">
«Bolívar, mantuano libertador», El Universal, 10/3/2006, http://www.eluniversal.com
/2006/03/10/opi art 10490A.shtml</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e626a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e633" publication-type="other">
Alain Corbin, Historien du sensible. Entretiens avec Gilles Heure, Paris, La Découverte,
2000, p. 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e643a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e650" publication-type="other">
Pierre Nora (dir.), Les Lieux de Mémoire, Paris, Gallimard, 1984-1993 ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e656" publication-type="other">
Faculté des Lettres, Université de Laval, http://www.scorn.
ulaval.ca/Au.fil.des.evenements/1999/06.23/nora.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e666a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e673" publication-type="other">
Alain Corbin, Les cloches de la terre. Paysage sonore et culture sensible au XIXe siècle, Paris,
Albin Michel, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e683a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e690" publication-type="other">
María Eugenia Albornoz Vásquez, «La Injuria de Palabra en Santiago de Chile, 1672-
1822»,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e699" publication-type="other">
« Représentations et sensibilités dans les Amériques et la Caraïbe (XVIe-XXIe siècles).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e705" publication-type="other">
EHESS, jeudi 4 mars 2004.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e712" publication-type="other">
Publiée dans
Nuevo Mundo Mundos Nuevos n°4-2004 : http://nuevomundo.revnes.org/document240.
html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e726a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e733" publication-type="other">
Ariette Farge, Dire et mal dire, op. cit ; et Des lieux pour l'histoire, Idem.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e739" publication-type="other">
Michel
Foucault, Dits et écrits, Paris, Gallimard, 1994, t. II, p. 150 et ss. :</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e748" publication-type="other">
Se hizo seña : medición y percepción del tiempo en el
siglo XVIII venezolano, Caracas, Planeta, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e758a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e765" publication-type="other">
Paul Ricceur, La mémoire, l'histoire, l'oubli, Paris, Seuil, 2000, p.449</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e771" publication-type="other">
Militares y sociedad en Venezuela (D. Irwin, F. Langue
coord.), Caracas, UCAB-UPEL, 2003 :</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e780" publication-type="other">
«Cuando la calle arde y el aula reflexiona. La
historia inmediata de Venezuela, métodos y cuestionamientos», p. 225-253.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e790" publication-type="other">
Militares y poder en Venezuela
(coord. Domingo Irwin, Frédérique Langue), Caracas, UCAB, 2005, p. 15-28.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e800a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e809" publication-type="other">
Lo
público y lo privado. Redefinition de los âmbitos del Estado y de la sociedad, Caracas,
Fundación Manuel Garcia Pelayo, 1995, p. 169 et ss.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e821" publication-type="other">
«Las mantuanas escandalosas. Irreverencia y transgresiones femeninas en la
aristocracia venezolana del siglo XVIII», XIII Coloquio de Historia Canario Americana -
VIII Congreso Internacional de Historia de América AEA (1998),</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e834" publication-type="other">
Las Palmas de Gran
Canaria, Ediciones del Cabildo de Gran Canaria, 2000 (CD Rom) ;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e843" publication-type="other">
Vivencias femeninas e imaginario criollo en la Venezuela colonial»,
Anuario de Estudios Bolivarianost Universidad Simón Bolívar, Caracas, n° 7-8, 1998-
1999, p. 151-168.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e855" publication-type="other">
Egalement publié sur le site du Centro de Estudios : la mujer en la
historia de América Latina (Pérou), http://www.rcp, net, Pe/Cemhal, novembre 99</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e864" publication-type="other">
Louise Bénat-Tachot et Serge Gruzinski), Paris, Presses Universitaires de Marne-la-
Vallée/Editions de la Maison des sciences de l'homme, 2001, p. 69-90.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e873" publication-type="other">
(EHESS, 10 mars 2005), publiée dans Nuevo Mundo Mundos Nuevos n° 5-
2005 : http://nuevomundo.revucs.org/docmnent868.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e883a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e890" publication-type="other">
Rosalina Estrada Urroz, « L'émission "opaque" de la photographie de prostituées, le
Mexique de l'Empire à la Révolution », III&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; Journée d'histoire des sensibilités EHESS 10
mars 2006/III&lt;sup&gt;a&lt;/sup&gt;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e902" publication-type="other">
Jornada de Estudios de Historia de las Sensibilidades, communication
publiée dans Nuevo Mundo Mundos Nuevos, n° 6-2006 : http://nuevomundo.revucs.org/
document1975.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e915a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e922" publication-type="other">
Sandra Pesavento, «Crime, violencia e sociabilidades urbanas», Nuevo Mundo Mundos
Nuevos, n° 4-2004 : http://nuevnundo.revues.org/somrnaire90.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e932a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e939" publication-type="other">
Carlo Ginsburg, « Traces. Racines d'un paradigme indiciaire », en Mythes, Emblèmes,
Traces, Morphologie et Histoire, Paris, Flammarion, 1989.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e948" publication-type="other">
Alban Bensa, Eric Fassin, « Les
sciences sociales face à l'événement », Terrain 38, mars 2002, p. 5-20</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e957" publication-type="other">
Ariette Farge,
« Penser et définir l'événement en histoire », Terrain 38, mars 2002, p. 69-78</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e967" publication-type="other">
Sandra
Pesavento, O imaginário da cidade. Porto Alegre, Editora da UFRGS, 1999,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e976" publication-type="other">
Uma
outra cidade. O mundo dos excluídos ao final do século XIX São Paulo, Companhia editora
nacional, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e990a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e997" publication-type="other">
A. Corbin, Les cloches de la terre. .., p. 13-14.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1003" publication-type="other">
La référence citée est celle de l'affiche qui
a accompagné la campagne électorale de François Mitterrand en 1981,</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1013a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1020" publication-type="other">
Ariette Farge, Quel bruit ferons-nous ? Entretiens avec Jean-Christophe Marti, Paris, Les
Prairies ordinaires, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1030a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1037" publication-type="other">
Mendicidad y pobreza
en la Caracas del siglo XVIII», Revista de Indias, vol. LIV, Num. 201, 1994, p. 355-381.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1046" publication-type="other">
Disponible dans Nuevo Mundo Mundos Nuevos,http://nuevomundo.revues.org/
document629.html Et : « La pardocratie ou l'itinéraire d'une "classe dangereuse" dans le
Venezuela des XVIIIe et XIXe siècles », Caravelle, n° 67, 1997, p. 57-72.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1058" publication-type="other">
Nuevo Mundo Mundos Nuevos, http://nuevomundo.reues.org/ document 643.html</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1065" publication-type="other">
Puebla, du porfiriat à la Révolution », Ile Journée d'étude d'histoire des sensibilités,
« Représentations et sensibilités dans les Amériques et la Caraïbe (XVIe-XXIe siècles).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1074" publication-type="other">
EHESS, jeudi 4 mars 2004, coord.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1080" publication-type="other">
Frédérique Langue (CNRS) et Sandra Pesavento (UFRGS), publiée dans Nuevo Mundo
Mundos Nuevos, n° 4-2004 : http://nuevomundo.revues.org/document234.html</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1090a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1097" publication-type="other">
Alain Corbin, Le monde retrouvé de Louis-François Pinagot. Sur les traces d'un inconnu
1798-1876, Paris, Flammrion,1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1107a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1114" publication-type="other">
Carlo Ginsburg, Le fromage et les vers. L'univers d'un meunier du XVIe siècle, Paris,
Aubier, 1993 (rééd.).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1123" publication-type="other">
Michel Foucalt (éd.), Moi, Pierre Rivière, ayant égorgé ma mère, ma
sœur et mon frère. Un cas de parricide au XIXe siècle, Paris, Gallimard-Julliard, 1973.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1133a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1140" publication-type="other">
De bouche à oreille. Naissance et propagation des
rumeurs dans la France du XIXe siècle, Paris, Aubier-Collection historique, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1151a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1158" publication-type="other">
Ariette Farge, Le bracelet de parchemin, L'écrit sur soi au XVIIIe siècle, Paris, Bayard,
2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1168a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1175" publication-type="other">
Ariette Farge, Quel bruit ferons-nous ? . . ., p. 11-15, 20, 22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3757e1182a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1189" publication-type="other">
Marc Ferro, Les individus face aux crises du XXe siècle-, Paris, Odile Jacob, 2005, p. 5.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1195" publication-type="other">
Anne-Emmanuelle Demartini, Dominique Kalifa, Imaginaire et sensibilités au XIXe siècle.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1201" publication-type="other">
Etudes pour Alain Corbin, Paris, Creaphis, 2005.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1208" publication-type="other">
Sandra Jatahy Pesavento, «Sensibilidades
no tempo, tempo das sensibilidades», Première Journée d'Etude d'Histoire des
sensibilités, Paris, EHESS, 4/3/2004,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1220" publication-type="other">
Mundo Mundos Nuevos, n° 4-
2004, hrtp://nuevomundo.revues.org/</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d3757e1229" publication-type="other">
Michelle Ascencio, Mundo, demonio y carne, Caracas, Alfadil, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
