<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24268099</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>LA FILIATION SAISIE PAR LA BIOMÉDECINE</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Comment entendre les demandes de levée du secret des origines?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Geneviève Delaisi</given-names>
                  <surname>de Parseval</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2009</year>
         </pub-date>
         <issue>354 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24268086</issue-id>
         <fpage>165</fpage>
         <lpage>179</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24268099"/>
         <abstract>
            <p>Si l'on constate que nombre de pays renoncent à l'anonymat des dons dans le cadre de l'assistance médicale à la procréation, notamment sous l'influence d'associations de jeunes adultes conçus par dons, encore faut-il comprendre ce qui motive leurs revendications. La pratique clinique éclaire ici la diversité des situations personnelles et montre qu'il s'agit moins d'une contestation du statut du père que d'une interrogation plus large sur la construction de son identité et du rôle qu'y joue l'institution médicale.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d5720e117a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e124" publication-type="other">
Le terme de «jeunes » est à nuancer: ceux que j'ai rencontrés dans le cadre de ma recher-
che ont entre 18 et 40 ans. Une femme a la cinquantaine (je me permets sur ce point de ren-
voyer au chapitre 10 de mon ouvrage Famille à tout prix, Paris, Le Seuil, 2008).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e137a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e144" publication-type="other">
Voir Irène Théry et Marie-Thérèse Meulders-Klein (sous la dir. de), les Recompositions
familiales aujourd'hui, Paris, Nathan, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e154a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e161" publication-type="other">
Commission des lois, Sénat, 22 mars 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e168a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e175" publication-type="other">
Dsr, PO Box 1571, Nederland CO 80466, USA, ou DC Network en Grande-Bretagne. En
France, une jeune association créée par le Dr Pauline Tiberghien, gynécologue-obstétricienne,
spécialiste d'AMP, existe depuis 2004: www.pmanonyme.asso.fr C'est dans ce cadre que j'ai
pour la plupart puisé les fragments d'entretiens cités dans cet article.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e192a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e201" publication-type="other">
Exemple récent : un article signé par T. Freeman, V. Javda, W. Kramer et S. Golombok,
"Gamete Donation: Parents'Experiences of Searching of Their Childs's Donor Siblings and
Donor", Human Reproduction, 2009, vol 34, n° 3, p. 505-516. Trois des signataires sont cher-
cheurs et professeurs à l'université de Cambridge (Grande-Bretagne); quant à la quatrième,
Wendy Kramer, elle dirige le Donor Sibling Registry, association à but non lucratif qui favorise
des rencontres entre enfants conçus par dons de gamètes, leurs parents et les donneurs. Son
réseau couvre les pays suivants: États-Unis, Canada, Australie, Brésil, Bolivie, Norvège, Fin-
lande, France, Danemark, Grande-Bretagne, Allemagne, Suède, Suisse, Israël, Corée, Nou-
velle-Zélande et Afrique du Sud; 6 300 half siblings se seraient ainsi rencontrés depuis 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e233a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e240" publication-type="other">
Le journal Le Point, le 31 mai 2007, avait reproduit la photo de ce groupe d'adolescents.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e247a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e254" publication-type="other">
Voir Guido Pennings, "The Double Track Policy for Donor Insemination", Human Repro-
duction, vol. 12, n° 12, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e264a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e271" publication-type="other">
Je me permets de renvoyer sur ce point au tableau qui figure en fin de mon ouvrage
Famille à tout prix, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e281a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e288" publication-type="other">
Voir S. Golombok, A. Brewaeys, M. Giawazzi, D. Guerra, F. Mac Callum, J. Rust, "The
European Study of Assisted Reproduction Families: the Transition to Adolescence", Human
Reproduction, 17, 2002, p. 830-840.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e301a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e308" publication-type="other">
J.E. Scheib, M. Riordan et S. Rubin, "Choosing Identity-Release Sperm Donors: The
Parent's Perspective 13-18 Years Later", Human Reproduction, vol. 18, n° 5, 2003; id., "Ado-
lescents with Open-Identity Sperm Donors: reports from 12-17 Years old", Human Reproduc-
tion, vol. 20, n° 1, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e325a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e332" publication-type="other">
11 s'agit d'un abandon anonyme d'enfant au moment de l'accouchement: la mère ne
déclare pas la naissance et l'hôpital fait comme si elle n'avait pas accouché (pratique unique,
propre à la France, avec le Luxembourg).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e345a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e352" publication-type="other">
Il faut remarquer la proximité des dates : c'est un an après - en 1994 - que la première
loi bioéthique avait été votée. Dans l'exposé des motifs, il a été fait mention de l'intérêt de
reprendre - et de développer! — pour le don de gamètes le principe d'anonymat, fondement de
l'accouchement « sous X ». On trouve ces débats au JO : je les ai cités et analysés dans Enfant
de personne, Paris, Odile Jacob, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e371a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e378" publication-type="other">
Cette loi votée le 16 novembre 1999 stipule qu'« un pacte civil de solidarité est un
contrat conclu par deux personnes physiques majeures, de sexe différent ou de même sexe, pour
organiser leur vie commune ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e391a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e398" publication-type="other">
Jacques Derrida et Élisabeth Roudinesco, chapitre «Familles désordonnées», dans De
quoi demain... Dialogue, Paris, Fayard, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e408a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e415" publication-type="other">
On se reportera avec profit à l'article de Sylvie Epelboin, «Accueil d'embryons: pra-
tique clinique et mise en perspective anthropologique », Médecine de la reproduction, gynécolo-
gie-endocrinologie, janvier-février 2008, vol. 10, n° 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e428a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e437" publication-type="other">
11 me semble très significatif que la toute récente étude universitaire française (2009)
qui traite de la question de l'AMP avec don de sperme, n'inclut, jusque dans son plan, que les
donneurs de sperme (partie III) et les couples demandeurs (partie IV). Cette étude - remar-
quable par ailleurs - Nikos Kalampakilis (sous la dir. de), Enjeux éthiques et identitaires enga-
gés dans l'acte de procréation avec don de sperme, Université Lumière Lyon 2 - ne présente rien
sur le vécu des enfants conçus ainsi. Le devenir d'un sujet conçu par Iad demeure, est-il
reconnu, un «continent inexploré». Encore fallait-il l'explorer! Je suis en ce sens frappée du
fait que les trente adultes avec lesquels j'ai mené des entretiens cliniques et qui - dans leur
immense majorité - ont été conçus dans le cadre des Cecos se sont tous plaints que l'institution
ne se soit jamais intéressée à leur sort pas plus qu'à celui de leurs parents... On connaît la rai-
son de cette absence de suivi : l'idée consistait précisément à les « oublier » afin de ne pas les
stigmatiser. Mais le résultat n'est pas forcément concluant...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e480a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e487" publication-type="other">
Les divers témoignages écrits ou oraux que je cite viennent de ma propre clinique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e494a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e501" publication-type="other">
On ne peut éviter d'évoquer Barbe-Bleue...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e508a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e515" publication-type="other">
Françoise-Romaine Ouellette, «Les usages contemporains de l'adoption», dans Adop-
tions. Ethnologies des parentés choisies, Paris, Éd. de la Msh, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e525a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e532" publication-type="other">
Charis Thomson, "Strategic Naturalizing: Kinship in an Infertility Clinic", Relative
Values, Duke University Press, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e542a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e549" publication-type="other">
Anne Cadoret, « De la parenté à la parentalité », dans A. Cadoret, M. Gross, C. Mécary et
B. Perreau, Homoparentalités. Approches scientifiques et politiques, Paris, PUF, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e559a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e566" publication-type="other">
J. Carbonnier, Flexible droit, Paris, Lgdj, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e574a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e581" publication-type="other">
Paul Ricœur, Soi-même comme un autre. Paris, Le Seuil, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e588a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e595" publication-type="other">
Depuis l'article fondateur de Freud, « Deuil et mélancolie » en 1915.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e602a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e609" publication-type="other">
Pour reprendre la juste expression d'Irène Théry : il s'agit en effet de dons qui dépassent
ceux des gamètes, ils incluent par exemple le don de gestation (dans les protocoles de gestation
pour autrui).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e622a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e629" publication-type="other">
11 est clair qu'il ne s'agit ici que de procréations médicalement assistées avec dons et
non d'ouvrir les placards familiaux remplis de secrets de famille.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e639a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e646" publication-type="other">
Monica Konrad, "Ova Donation and Symbols of Substance: Some Variation in the Theme
of Sex, Gender and the Partible Person", Journal of the Royal Anthropological Institute, 1998,
n° 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e659a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e666" publication-type="other">
K. R. Daniels et P. Thorn, "Sharing Information with Donor Insemination Offspring. A
Child-Conception versus A Family Building Approach", Human Reproduction, 2001, vol. 16, n°9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d5720e677a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d5720e684" publication-type="other">
J'ai remarqué que, dans les congrès, qu'ils soient médicaux, juridiques ou «psy », il est
fréquent d'entendre l'orateur parler du «père biologique», voire de vrai père pour désigner le
donneur de sperme... puis, se rendant compte de son lapsus au vu de quelques sourires dans la
salle, tâche de se rattraper - mal, comme dans toutes les gaffes - parlant alors de « père social »
pour désigner le vrai père, ce qui constitue tout autant un lapsus que le premier...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
