<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revhistmodcont</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000418</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'histoire moderne et contemporaine (1954-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Société d'histoire moderne et contemporaine</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00488003</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20531683</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Origines et conséquences de l'évaluation dans l'université</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Comment l'évaluation est arrivée dans les universités françaises</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jean-Yves</given-names>
                  <surname>Mérindol</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <volume>55</volume>
         <issue>4 bis</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20531679</issue-id>
         <fpage>7</fpage>
         <lpage>27</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20531683"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d10560e110a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e117" publication-type="other">
L'autonomie des universités, dans le double sens de l'autonomie intellectuelle et de la création
d'établissements ayant de fortes marges de liberté vis-à-vis de l'État, qui a été l'une des revendications de
mai 1968, avait fait l'objet de nombreux travaux auparavant (colloques de Caen et d'Amiens) puis après.
Nous y revenons dans la suite.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e133a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e140" publication-type="other">
Thème important du colloque de Caen (1956), repris dans un colloque plus spécialisé qui se tient
à Grenoble en octobre 1957. Les actes de ces deux colloques sont publiés dans les Cahiers de la République
en 1957 et 1958. Ces Cahiers venaient d'être créés par Claude Nicolet, ancien du cabinet de Pierre Mendès
France, où il avait notamment eu en charge la création de cette revue.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e156a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e163" publication-type="other">
Actes publiés en 1896 (Lyon, A.-H. Storck, imprimeur de l'université). Ce colloque aurait dû coïn-
cider avec l'inauguration du Palais des Facultés de Droit et de Lettres, construit par la Ville de Lyon, mais
les travaux avaient pris trop de retard. Il a tout de même donné l'occasion aux facultés lyonnaises et aux
édiles locaux de populariser leur demande de créer une «université de Lyon» de plein exercice. Les débats,
qui rassemblent de nombreux universitaires français et étrangers de premier plan, font l'objet d'un compte-
rendu détaillé instructif des différences d'approche entre individus et disciplines. Ces débats sont précé-
dés d'enquêtes internationales souvent fouillées.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e189a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e196" publication-type="other">
Ibidem, p. 168 et 169.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e204a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e211" publication-type="other">
Ibidem, p. 220.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e218a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e225" publication-type="other">
Alain Schnapp, Pierre Vidal-Naquet, Journal de la Commune étudiante, Paris, Seuil, 1969, p. 674
à 738. Peu après, Paul Ricoeur écrit un plaidoyer pour la constitution d'universités autonomes : «Réforme
et révolution dans l'Université», Esprit, juin-juillet 1968.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e238a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e245" publication-type="other">
A. Schnapp, P. Vidal-Naquet, Journal, op. cit. : voir p. 659 à 709, en particulier le commentaire
introductif sur le rôle respectif des philosophes et des technocrates, et sur l'utopie de ce texte. Le secréta-
riat de ce groupe était assuré par Michel Alliot, professeur de droit, qui a ensuite dirigé le cabinet d'Edgar
Faure et joué un rôle eminent dans la rédaction de la loi sur les universités. Il fut le premier président de
l'université Paris 7 (de 1971 à 1976).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e264a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e271" publication-type="other">
Voir les discours réunis dans les Cahiers des universités françaises sous le titre «De l'Université aux
universités», 1971. Le comité de direction de cette revue était présidé par Michel Alliot et avait comme
membres plusieurs professeurs qui deviendront présidents d'universités ou responsables du CNRS.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e284a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e291" publication-type="other">
Paris, Seuil, 1983. La quatrième de couverture commence ainsi: «La gauche est en train
d'échouer sur le plan universitaire, et elle en porte l'entière responsabilité». Dans les premières pages,
Laurent Schwartz explique qu'il écrit ce livre parce qu'il ne se résigne pas à ce que le travail qu'il a réalisé
dans le cadre de la commission du bilan ne puisse déboucher sur le projet de loi alors en discussion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e307a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e314" publication-type="other">
Il est d'ailleurs significatif que la commission du bilan (Documentation française, 1982), ne
reprenne cette idée d'évaluation que pour la recherche, réduisant ainsi l'ambition de L. Schwartz. Si elle
dénonce (p. 154) «l'absence d'instances nationales d'évaluation des efforts et des résultats scientifiques»,
elle ne parle pas d'évaluation dans la partie sur l'enseignement supérieur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e331a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e338" publication-type="other">
Il s'agit de la loi du 26 janvier 1984, dite «loi Savary » du nom du ministre qui en a eu la respon-
sabilité.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e348a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e355" publication-type="other">
Ce professeur d'économie a fait l'essentiel de sa carrière à Dauphine. Il a été conseiller technique
auprès d'Edgar Faure entre 1966 et 1968, notamment quand ce dernier était ministre de l'Éducation
Nationale. H fait partie des économistes intéressés par l'application de la théorie des organisations aux uni-
versités. Le rapport est reproduit dans le recueil d'articles d'Alain Bienaymé, L'enseignement supérieur et
l'idée d'université, Paris, Económica, 1986, p. 143-193 (ici p. 185).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e374a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e381" publication-type="other">
La réforme du financement des universités, commission d'étude présidée par Yves Fréville, rapport
au Premier Ministre, La Documentation française, 1981.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e391a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e398" publication-type="other">
Voici quelques exemples, parmi bien d'autres, d'ouvrages parus entre 1968 et 1980. Pierre
Daumard, Le prix de renseignement en France, Paris, Calmann-Levy, 1969; Michel Crozier, l'Université
comme organisation, les Cahiers de l'Aupelf (no 4, septembre 1970) ; Méthode de calcul des coûts universi-
taires d'activités et de produits dans les universités françaises, Paris, OCDE, Ceri, 1974; Rapport de la com-
mission chargée de proposer une meilleure répartition des crédits de l'État aux universités (présidée par
A. Bienaymé, rapporteur A. Agid), Paris, La Documentation Française 1976.
Parmi les travaux de I'Iredu à Dijon menés sous l'impulsion de Jean-Claude Eicher, l'un des pionniers de
l'économie de l'éducation en France, on peut citer l'ouvrage de Benoît Millot, François Ortvel, E éco-
nomie de l'enseignement supérieur, Paris, Cujas, 1980.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e430a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e437" publication-type="other">
Henri Tézenas du Montcel, E Université peut mieux faire, Paris, Seuil, 1985, p. 165.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e444a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e451" publication-type="other">
Dans l'ouvrage collectif, Reconstruire l'université, publié au début de l'année 1986 sous le pseu-
donyme de Pierre Campus, quatre universitaires et hauts fonctionnaires engagés à droite, qui ont eu ou
auront de hautes responsabilités dans des cabinets et des ministères, critiquent le CNE parce qu'il serait
trop dépendant du pouvoir politique, et pas assez transparent (p. 54 à 59). Ils proposent de le remplacer
par un comité nommé par le Ministre de l'Éducation Nationale, sans que l'on sache pourquoi ce serait une
meilleure garantie d'indépendance, et donnent une longue liste de critères d'évaluation. Ces propositions
viennent toutes du travail effectué cinq ans plus tôt par la commission Fréville. Mais aucune ne sera mise
en uvre quand ils seront au pouvoir quelques années plus tard.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e481a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e488" publication-type="other">
La loi du 8 juillet 1983 sur la recherche prévoyait la création d'un Office parlementaire d'éva-
luation des choix scientifiques et technologiques, composée de parlementaires - députés et sénateurs -
ayant pour mission d'informer le Parlement sur les conséquences de ses choix à caractère scientifique ou
technologique. Ses premiers rapports ont porté sur les pluies acides, l'accident de Tchernobyl, l'industrie
micro-électronique. Mais on est ici dans le domaine de l'évaluation des politiques publiques, pas dans celui
des établissements et encore moins dans celui des laboratoires, des départements de formation ou des indi-
vidus. Cet office, maintenu depuis sa création, publie plusieurs rapports spécialisés par an.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e514a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e521" publication-type="other">
Rapport pour le Ministère de l'Éducation Nationale, La Documentation française, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e528a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e535" publication-type="other">
Rapport pour le chef de la Mission scientifique et technique, MEN, MESR, février 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e542a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e549" publication-type="other">
Universités 2000. Quelle université pour demain, La Documentation française, 1991, p. 71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e556a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e563" publication-type="other">
Propositions pour l'enseignement de l'avenir, Paris, Minuit, 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e570a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e577" publication-type="other">
C'est une présentation volontairement rhétorique. Les auteurs du rapport savaient évidemment
que la loi Savary était loin de permettre tout que ce qu'ils demandaient. La nouvelle loi de l'été 2007, rela-
tive aux libertés et responsabilités des universités, qui ne prévoit pas la totale liberté pour la collation des
grades ou la régulation des flux d'étudiants, va moins loin que ce que demandait ce rapport.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e594a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e601" publication-type="other">
Voir aussi: «Le rapport du Collège de France: Pierre Bourdieu s'explique. Entretien avec Jean-
Pierre Falgas », La Quinzaine littéraire, no 445, août 1985, p. 8-10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e611a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e618" publication-type="other">
Voir par exemple le libelle de Charles Soulié, secrétaire de I'Areser, publié en mars 2007 sous le
titre «L'autonomie des universités contre le pouvoir des disciplines». Voir aussi les travaux mentionnés sur la
page http://www.univ-paris8.fr/sociologie/?page_id=6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e631a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e638" publication-type="other">
Cet entrepreneur des sciences, qui a joué un rôle décisif dans toute la bibliométrie moderne, a un
PhD de linguistique. Un de ses premiers articles, écrit en 1952, s'appelle «Machine Methods in Indexing».
Garfield a toujours expliqué avoir été très influencé par le sociologue Robert K. Merton. Les premiers tra-
vaux sur l'indexation automatique des articles ont été lancés sous l'égide de la Johns Hopkins University.
La bibliométrie offre un exemple flagrant de l'importance des sciences sociales dans l'organisation mon-
diale de la recherche scientifique ainsi que du rôle des universités américaines, et de leurs grandes biblio-
thèques.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e664a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e671" publication-type="other">
Depuis 2002, il existe sur le marché une nouvelle banque de données, Scoplus, réalisée par l'édi-
teur Elsevier.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e681a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e688" publication-type="other">
Voir l'étude bibliométrique réalisée par le laboratoire spécialisé de l'université de Leiden :
Development of Bibliométrie Indicator of Research Quality, report to the Higher Education Funding Council for
England (HFCE) by the Centre for Science and Technology Studies, septembre 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e701a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e708" publication-type="other">
La directrice de l'OST est d'ailleurs membre du Conseil d'Administration de l'AERES, ce qui
montre la volonté de cette agence de travailler de près avec l'Observatoire. Voir sa contribution infra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e719a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e726" publication-type="other">
H est amusant de constater que ce souhait de « performance » et d'indicateurs permettant de l'éva-
luer est au c ur de Loi Organique relative aux Lois de Finances (LOLF), adoptée en 2001, que certains
considèrent comme ayant installé en France le «New Public Management». Les critiques sur ce type de
management ne manquaient pas dans les milieux universitaires dès la fin des années 1990. Voir par
exemple François-Xavier Merrien, « La Nouvelle Gestion publique : un concept mythique », Lien social et
Politiques, 41,1999, p. 95-103, ou Nouvelle Gestion Publique, chances et limites d'une réforme de l'administra-
tion, Centre d'études, de technique et d'évaluation législatives de la Faculté de Droit de l'Université de
Genève, février 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e755a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e762" publication-type="other">
Voir la contribution d'Yves Gingras à ce numéro de la RHMC, ainsi que «La fièvre de l'évalua-
tion de la recherche. Du mauvais usage de faux indicateurs», note de recherche du Centre
Interuniversitaire de Recherche sur le Science et la Technologie, UQAM Montréal, mai 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e775a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e782" publication-type="other">
Jorge E. Hirsch, physicien à l'université de Californie à San Diego, a publié An index to quantify
an individual's scientific research output, PNAS, novembre 2005, dans lequel il propose le concept d'indice
h, ainsi que des variantes, afin de juger de la valeur individuelle d'un chercheur. Cet indice a été récem-
ment adopté par le CNRS comme un critère de la qualité des chercheurs, des enseignants-chercheurs et
des laboratoires.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e801a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e808" publication-type="other">
«Propositions du Secrétaire d'État aux Universités pour l'établissement de nouveaux rapports
entre l'État et les établissements d'enseignement supérieur», Colloque de Villard-de-Lans, CPU, 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e818a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e825" publication-type="other">
Jean-Louis Quermonne, «Négocier avec l'État», Revue française de finances publiques, 27,1989,
p. 178.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e835a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e842" publication-type="other">
Philipe Lucas, L'Université captive, Paris, Publisud, 1987, p. 81-83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e850a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e857" publication-type="other">
La loi LRU, dite liberté et de responsabilité des universités, adoptée en août 2007, prévoit, dans
le cadre des « nouvelles compétences », de laisser aux universités la possibilité d'avoir réellement un bud-
get global. Mais comme ce changement important ne commencera à être effectif qu'en 2009, il est trop
tôt pour en évaluer la réalité et la portée.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e873a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e880" publication-type="other">
Ainsi, la taille des groupes deTD et deTP est fixée a priori. Ce qui conduit les gestionnaires « avi-
sés » à tenter d'inscrire 31 étudiants (ce qui permet d'avoir un financement pour deux groupes) plutôt que
30 (ce qui n'aurait donné qu'un groupe). Il faut aussi savoir que les tableaux Garaces permettant de com-
parer universités et disciplines n'ont été rendus publics que vers 1988, au moment même où ce système
allait être modifié.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e899a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e906" publication-type="other">
Groupe d'analyse et de recherche sur les activités et les coûts des enseignements supérieurs. Ce
groupe créé en 1971 est ensuite devenu une partie de la division financière de la direction des affaires géné-
rales et financières du ministère des Universités.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e919a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e926" publication-type="other">
Le ministère a créé en 1991 un Observatoire des coûts des établissements de l'enseignement
supérieur et de la recherche. Ce dernier, qui a publié plusieurs monographies (sur des universités, sur des
disciplines, de méthodologie), a été dissous en 1997. Les observations qu'il a réalisées n'ont pas joué de
rôle dans les évolutions de San RÉxMO. Il faut dire que les intentions initiales, certainement un peu naïves,
des promoteurs de San Rémo d'afficher des coûts constatés et des coûts financées (les seconds, plus faibles
que les premiers, ayant vocation à s'en rapprocher) n'ont pas été considérées avec beaucoup d'enthou-
siasme par les budgétaires et les politiques.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e952a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e959" publication-type="other">
Voir University Funding Mechanisms and related issues, rapport publié en octobre 1998 par
l'Osservatorio per la valutazione del sistema universitario, organisme dépendant du ministère italien en
charge des universités, pour avoir une vision comparative des systèmes de répartition des moyens dans
huit pays européens, dont la France, au milieu des années 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e975a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e982" publication-type="other">
Les démarches d'assurance qualité, que je n'évoque pas plus ici, s'inspirent souvent de cette idée.
Elles visent à contrôler que l'établissement s'est effectivement donné les moyens d'assurer son pilotage
stratégique, notamment en se dotant des moyens d'évaluation adéquat. On peut trouver des informations,
et des réflexions stimulantes et critiques, dans Juan-Francisco Perellon, La qualité dans l'enseignement
supérieur, Lausanne, Le savoir Suisse, Presses polytechniques et universitaires romandes, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d10560e1002a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d10560e1009" publication-type="other">
L'AERES dialogue avec certains organismes de recherche pour tenir compte de leurs missions
spécifiques dans le système d'évaluation. Mais cette démarche ne semble pas, au moins pour le moment,
devoir être formalisée ou étendue. Ce dialogue est facilité par le nombre restreint des organismes et c'est
évidemment plus difficile de le mener avec les quelque deux cents autres établissements d'enseignement
supérieur que l'agence doit auditer. Mais on peut imaginer quelques options entre lesquelles les établisse-
ments auraient à choisir. Et ceux qui souhaiteraient une évaluation encore plus spécifique pourraient être
amenés à en assumer une partie du coût.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
