<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03355985</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24739900</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Philosophie et religion</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Philosophie, politique et religion: Une exploration des paradigmes contemporains</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Philippe</given-names>
                  <surname>Portier</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2015</year>
      
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <volume>60</volume>
         <issue>169</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24739884</issue-id>
         <fpage>263</fpage>
         <lpage>283</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2015 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24739900"/>
         <abstract>
            <p>On a souvent décrit la modernité en la rapportant à l'idée de sécularisation du politique : à la faveur de la « grande séparation » hobbesienne, le pouvoir serait devenu un lieu vide, dissocié de toute attache à la transcendance, privé même de tout contenu substantiel. Cette étude entend rappeler que la philosophie politique contemporaine ne s'est nullement accommodée de ce processus de déthéologisation : au cours des dernières décennies, son propre a bien été, en s'appuyant sur le constat des « déraillements » de la modernité, de vouloir reconstituer une forme de lien entre le politique et le religieux. Cette intention partagée s'est incarnée dans trois grandes architectures de sens. La première tient dans le paradigme du recouvrement : il s'agit ici, tout en adhérant le plus souvent aux institutions démo-libérales, de replacer le droit politique sous dépendance de la norme religieuse. La deuxième position s'agence, quant à elle, autour du paradigme de la substitution : on saisit le politique alors comme un objet d'investissement religieux. La troisième figure relève du paradigme de la délibération : attachée au principe d'indétermination démocratique, à distance donc de toute primauté du spirituel comme de toute religion du politique, elle se construit, quant à elle, autour du dessein d'articuler, dans l'espace de la discussion civique, les convictions séculières et les croyances religieuses. Dans son ordre propre, la philosophie politique confirme l'hypothèse de l'inscription de nos sociétés dans une forme de post-sécularité. Modernity has been often described via the idea of a secularization of the Political: by way of the hobsian "great separation", power would have become an empty space, dissociated from all attachment to transcendence, deprived even of all substantial content. This study whishes to remind that contemporary Political Philosophy hasn't accommodated with this process of de-theologization: along the last decades, what characterized it has been, from the observation of the derailing of modernity, to want to rebuild a type of connection between the Political and the Religious. This shared intention has been incarnated in three large architectures of meaning. The first is the paradigm of covering: it consists in replacing Political Law under the dominion of the religious norm, all the while adhering to demo-liberal institutions. The second position is framed around the paradigm of deliberation: attached to the principle of democratic indetermination, far, thus, from all primacy of the Spiritual as well as of all Political religion, it builds itself around the goal of articulating, within the space of civic discussion, secular convictions and Religious beliefs; in its own order, Political Philosophy confirms the hypothesis of the inscription of our societies in a form of Post-secularity. A menudo se ha descripto a la modernidad relacionándola con la idea de secularización de lo político: a favor de la "gran separación" hobbesiana, el poder se habría convertido en un lugar vacío, disociado de todo lazo con la trascendencia, privado incluso de todo contenido sustancial. Este estudio pretende recordar que la filosofía política contemporánea no se adecuó en absoluto a este proceso de desteologización: durante los últimos decenios, su camino fue, apoyándose en la constatación de los "descarrilamientos" de la modernidad, el querer reconstruir alguna forma de lazo entre lo político y lo religioso. Esta intención compartida se encarnó en tres grandes arquitecturas de sentido. La primera está contenida en el paradigma del enmascaramiento: se trata aquí, adhiriendo frecuentemente a las instituciones demo-liberales, de reemplazar el derecho político bajo dependencia de la norma religiosa. La segunda posición se sitúa, por su parte, en del paradigma de la sustitución: se toma a lo político como un objeto de compromiso religioso. La tercera figura revela el paradigma de la deliberación: asociado en principio a la indeterminación democrática, a distancia de toda primacía de lo espiritual y de toda religión de lo político, se construye alrededor del designio de articular, en el espacio de la discusión cívica, las convicciones seculares y las creencias religiosas. En su propio orden, la filosofía política confirma la hipótesis de la inscripción de nuestras sociedades en una forma de post-secularidad.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1634e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e142" publication-type="other">
Mark Lilla, Un Dieu mort-né, Paris, le Seuil, 2010, p. 298.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e149a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e156" publication-type="other">
Claude Lefort, « Permanence du théologico-politique? », Le temps de la réflexion, Paris,
Gallimard, 1981, p. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e166a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e173" publication-type="other">
Pierre-Joseph Proudhon, Confessions d'un révolutionnaire, Pour servir à l'histoire de la
révolution de février, Paris, 1849.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e183a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e190" publication-type="other">
José Casanova, Public Religions in the Modem World, Chicago, Chicago Univ. Press,
1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e201a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e208" publication-type="other">
Joseph Ratzinger, Le sel de la terre, Paris, Flammarion-Cerf, 1997, p. 230.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e215a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e222" publication-type="other">
Vittorio Possenti, Nichilismo e metafísica. Terza navigazione, Rome, Armando, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e229a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e236" publication-type="other">
Vittorio Possenti, « Christianisme et vie civile », in Philippe Capelle (dir.), Dieu et la
Cité. Le statut contemporain du tbéologico-politique, Paris, Cerf, p. 297.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e246a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e253" publication-type="other">
Joseph Ratzinger, Le sel de la terre, op. cit., p. 231.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e260a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e267" publication-type="other">
Il s'agit bien sûr du droit naturel moderne, et non classique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e274a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e281" publication-type="other">
Id., « Démocratie, droit et religion », Esprit, juillet 2004, p. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e289a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e296" publication-type="other">
Vittorio Possenti, ibid., p. 298.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e303a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e310" publication-type="other">
Joseph Ratzinger, ibid., p. 27.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e317a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e324" publication-type="other">
Id., Foi, vérité et tolérance, Paris, Parole et Silence, 2005, p. 275.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e331a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e338" publication-type="other">
Id., « Démocratie, droit et religion », p. 21.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e345a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e352" publication-type="other">
Sur ce point, l'ouvrage précité de Mark Lilla.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e359a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e366" publication-type="other">
Stanley Hauerwas, The Peacable Kitigdom: a Primer in Christian Ethics, Notre-Dame,
Notre-Dame Univ. Press, 1983, p. 70 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e377a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e384" publication-type="other">
Id., A Community of characters, Toward a Constructive Christian Ethic, Notre-Dame,
Notre-Dame Univ. Press, 1980, p. 49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e394a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e401" publication-type="other">
Ibid., p. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e408a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e415" publication-type="other">
Stanley Hauerwas and William Willimon, Resident Aliens, Life in the Christian Colony,
Nashville, Abindon Press, 1989, p. 102.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e425a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e432" publication-type="other">
Yves-Charles Zarka, « Le retour contemporain du théologico-politique », in Philippe
Capelle (dir.), Dieu et la Cité. Le statut contemporain du théologico-politique, Paris, Editions
du Cerf, p. 270.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e445a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e452" publication-type="other">
Carl Schmitt, Théologie politique I, Paris, Gallimard, 1988, p. 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e459a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e466" publication-type="other">
Ernst Kantorowicz, The King's Two Bodies. A study on medieval political theology,
1957.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e477a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e484" publication-type="other">
Carl Schmitt, ibid., p. 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e491a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e498" publication-type="other">
Id., Théologie politique II, p. 92.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e505a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e512" publication-type="other">
Ibid., p. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e519a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e526" publication-type="other">
Id., Ex Captivitate Salus. Expériences des années 1945-1947, Paris, Vrin, 2003, p. 159.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e533a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e540" publication-type="other">
Id., Parlementarisme et démocratie, Paris, Seuil, 1988 (1923).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e547a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e554" publication-type="other">
Il voit une faille cependant dans cette théorie, car le modèle de Hobbes n'est pas totale-
ment unifié, ou « total » : il annonce l'idée de liberté religieuse, en distinguant « croyance inté-
rieure » et « confession extérieure ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e568a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e575" publication-type="other">
Id., Théologie politique 1, p. 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e582a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e589" publication-type="other">
Théologie Politique I, p. 46.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e596a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e603" publication-type="other">
Id., La notion de politique (1932), Paris, Flammarion, 1992, p. 104.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e610a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e617" publication-type="other">
Ibid., p. 117.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e624a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e631" publication-type="other">
Ibid., p. 104.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e638a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e645" publication-type="other">
Voir le Nomos de la Terre, 1950.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e653a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e660" publication-type="other">
Id., 2011 (1922), Sur la philosophie de l'État de la contre-révolution, in Carl Schmitt,
La visibilité de l'Église, Paris, Éditions du Cerf, p. 206.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e670a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e677" publication-type="other">
Mark Lilla, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e684a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e691" publication-type="other">
Karl Löwith, 1949, Meaning in History, Chicago, Chicago Univ. Press.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e698a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e705" publication-type="other">
Mark Lilla, ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e712a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e719" publication-type="other">
Giorgio Agamben. Profanations, Paris, Payot, 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e726a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e733" publication-type="other">
Alain Badiou, Zlavoj Zizek (dir.), 2011, l'Idée du communisme, Paris, Éditions
Lignes, p. 20.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e744a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e751" publication-type="other">
Zlavoj Zizek, 2008, Fragile absolu ou pourquoi l'héritage chrétien vaut-il d'être
défendu? Paris, Flammarion, p. 9-10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e761a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e768" publication-type="other">
Alain Badiou, Saint Paul ou la fondation de l'universalisme, Paris, Presses univ. de
France, 2002, p. 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e778a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e785" publication-type="other">
Slavoj Zizek in Giorgio Agamben, Alain Badiou, e.a., Démocratie. Dans quel Etat?
Paris, La Fabrique, 2010, p. 141.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e795a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e802" publication-type="other">
Id., Fragile absolu ou pourquoi l'héritage chrétien vaut-il d'être défendu I p. 186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e809a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e816" publication-type="other">
Giorgio Agamben, Le temps qui reste. Un commentaire de l'épître aux romains, Paris,
Payot, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e826a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e833" publication-type="other">
Bernard Bourdin, Introduction à Carl Schmitt, La visibilité de l'Église, op. cit., p. 49.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e841a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e848" publication-type="other">
John Rawls, « The Idea of Public Reason Revisited », Univ. of Chicago Law Review,
vol. 64, été 1997, également in Collected Papers, Harvard Univ. Press, 1999, p. 573-615 et in
The Law of Peoples with « The Idea of Public Reason Revisited », Cambridge, Harvard Univ.
Press, 1999, p. 131-180. L'évolution avait pointé antérieurement dans Libéralisme politique,
Presses univ. de France, 1995 (1993), notamment dans le livre 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e867a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e874" publication-type="other">
Jürgen Habermas, Entre naturalisme et religion, Les défis de la démocratie, Paris, Galli-
mard, 2008, p. 13-14. Pour une présentation plus complète, Philippe Portier, « Démocratie et
religion. La contribution de Jürgen Habermas », Revue d'éthique et de théologie morale, n° 277,
décembre 2013, p. 24-47.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e890a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e897" publication-type="other">
Jürgen Habermas, « Qu'est-ce qu'une société post-séculière? », Le Débat, novembre-
décembre 2008, p. 10 sq.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e907a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e914" publication-type="other">
Id., « De la tolérance religieuse aux droits culturels », Cités, 2003/1, n° 13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e921a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e928" publication-type="other">
Id., « Pluralisme et morale », Esprit, juillet 2004, p. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e935a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e942" publication-type="other">
Id., « Retour sur la religion dans l'espace public », Le Débat, novembre-décembre
2008, p. 40 sq. Voir aussi L'avenir de la nature humaine, Paris, Gallimard, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e953a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e960" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e967a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e974" publication-type="other">
Id., « Pluralisme et religion », p. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e981a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e988" publication-type="other">
Paolo Flores d'Arcáis, « Onze thèses contre Habermas », Le Débat, novembre-décembre
2008, p. 18.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e998a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e1005" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e1012a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e1019" publication-type="other">
Heinz Wismann, « Habermas et le post-séculier », in Sylvie Taussig (dir.), Charles
Taylor, Religion et sécularisation, Paris, Éditions du Centre national de la recherche scientifique,
2014, p. 143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e1032a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e1039" publication-type="other">
L'exclusion repose sur un devoir moral, et non sur une obligation juridique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e1047a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e1054" publication-type="other">
Robert Audi, « The place of religion argument in a free and démocratie society », San
Diego Law Review, 30 (1993), p. 691-692.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e1064a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e1071" publication-type="other">
Christopher Eberle, Religious Conviction in Liberal Politics, Cambridge (Mass.),
Cambridge Univ. Press, 2002; Nicholas Walterstorff, Religion in the Public Square: The Place
ofPolitical Convictions in Political Debate, Lanham, Rowman and Littlefield Publishers, 1996.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e1084a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e1091" publication-type="other">
On pourrait rapprocher de ce modèle la « pastorale de la proposition » ou de 1'« engen-
drement », chère à un Christoph Theobald.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1634e1101a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1634e1108" publication-type="other">
Claude Lefort, « Permanence du théologico-politique », art. précité, p. 59-60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d1634e1124a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1128" publication-type="other">
Agamben Giorgio, 2007, Profanations, Paris, Payot.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1135a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1139" publication-type="other">
-, 2004, Le temps qui reste. Un commentaire de l'épître aux romains, Paris, Payot.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1146a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1150" publication-type="other">
-, Badiou Alain et al., 2010, Démocratie. Dans quel État í Paris, La Fabrique.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1157a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1161" publication-type="other">
Audi Robert, 1993, « The Place of Religion Argument in a Free and Démocratie Society »,
San Diego Law Review, n° 30.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1172a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1176" publication-type="other">
Badiou Alain, 2002, Saint Paul ou la fondation de l'universalisme, Paris, Presses univ.
de France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1186a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1190" publication-type="other">
-, Zizek Zlavoj (dir.), 2011 (2009), l'Idée du communisme, Paris, Éditions Lignes.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1197a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1201" publication-type="other">
CASANOVA José, 1994, Public Religions in the Modem World, Chicago, Chicago Univ.
Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1211a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1215" publication-type="other">
Eberle Christopher, 2002, Religions Conviction in Liberal Politics, Cambridge (Mass.),
Cambridge Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1225a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1229" publication-type="other">
Habermas Jürgen, 2002, L'avenir de la nature humaine, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1236a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1240" publication-type="other">
-, 2003, « De la tolérance religieuse aux droits culturels », Cités, 2003/1, n° 13.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1248a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1252" publication-type="other">
-, 2004, « Pluralisme et morale », Esprit, juillet 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1259a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1263" publication-type="other">
-, 2008, « Qu'est-ce qu'une société post-séculière? », Le Débat, novembre-décembre 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1270a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1274" publication-type="other">
-, 2008, « Retour sur la religion dans l'espace public », Le Débat, novembre-décembre
2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1284a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1288" publication-type="other">
-, 2008, Entre naturalisme et religion, Les défis de la démocratie, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1295a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1299" publication-type="other">
Hauer was Stanley, 1980, A Community of Characters, Toward a Constructive Christian
Ethic, Notre-Dame, Notre-Dame Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1309a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1313" publication-type="other">
-, 1983, The Peacable Kingdom: a Primer in Christian Ethics, Notre-Dame, Notre-Dame
Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1324a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1328" publication-type="other">
-, Willimon William, 1989, Resident Aliens, Life in the Christian Colony, Nashville,
Abindon Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1338a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1342" publication-type="other">
Flores D'Arcais Paolo, 2008, « Onze thèses contre Habermas », Le Débat, novembre-
décembre 2008.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1352a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1356" publication-type="other">
Kantorowicz Ernst, 1957, The King's Two Bodies. A study on medieval political theo-
logy, Princeton, Princeton Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1366a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1370" publication-type="other">
Lefort Claude, 1981, « Permanence du théologico-politique? », Le temps de la réflexion,
Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1380a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1384" publication-type="other">
Lilla Mark, 2010, Un Dieu mort-né, Paris, Le Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1391a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1395" publication-type="other">
Löwith Karl, 1949, Meaning in History, Chicago, Chicago Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1403a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1407" publication-type="other">
Ogien Ruwen, 2010, « La vocation perdue du soldat Rawls », Libération du 2 décembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1414a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1418" publication-type="other">
Portier Philippe, 2013, « Démocratie et religion. La contribution de Jürgen Habermas »,
Revue d'éthique et de théologie morale, n° 277, décembre 2013.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1428a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1432" publication-type="other">
Possenti Vittorio, 2004, Nichilismo e metafísica. Terza navigazione, Rome, Armando.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1439a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1443" publication-type="other">
-, 2008, « Christianisme et vie civile », in Philippe Capelle (dir.), Dieu et la Cité. Le statut
contemporain du théologico-politique, Paris, Éditions du Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1453a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1457" publication-type="other">
Proudhon Pierre-Joseph, 1849, Confessions d'un révolutionnaire, Pour servir à l'histoire
de la révolution de février, Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1467a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1471" publication-type="other">
Ratzinger Joseph, 1997, Le sel de la terre, Paris, Llammarion - Éditions du Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1479a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1483" publication-type="other">
-, 2004, « Démocratie, droit et religion », Esprit, juillet 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1490a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1494" publication-type="other">
-, 2005, Foi, vérité et tolérance, Paris, Parole et Silence.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1501a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1505" publication-type="other">
Rawls John, 1987 (1971), Théorie de la justice, Paris, Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1512a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1516" publication-type="other">
-, 1995 (1993), Libéralisme politique, Paris, Presses univ. de France.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1523a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1527" publication-type="other">
-, 1997, « The Idea of Public Reason Revisited », Univ. of Chicago Law Review, vol. 64,
summer 1997.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1537a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1541" publication-type="other">
Schmitt Carl, 1988, Théologie politique I et II, Paris, Gallimard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1549a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1553" publication-type="other">
-, 1988 (1923), Parlementarisme et démocratie, Paris, Seuil.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1560a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1564" publication-type="other">
-, 1992 (1932), La notion de politique, Paris, Flammarion.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1571a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1575" publication-type="other">
-, 2003, Ex Captivitate Salus. Expériences des années 1945-1947, Paris, Vrin.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1582a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1586" publication-type="other">
-, 2011 (1922), « Sur la philosophie de l'État de la contre-révolution », in Carl Schmitt,
La visibilité de l'Église, Introduction de Bernard Bourdin, Paris, Éditions du Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1596a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1600" publication-type="other">
Walterstorff Nicholas, 1996, Religion in the Public Square: The Place of Political
Convictions in Political Debate, Lanham, Rowman and Littlefield Publishers.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1610a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1614" publication-type="other">
WlSMANN Heinz, 2014, « Habermas et le post-séculier », in Sylvie Taussig (dir.), Charles
Taylor, Religion et sécularisation, Paris, Éditions du Centre national de la recherche
scientifique.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1634e1628a1310">
            <mixed-citation id="d1634e1632" publication-type="other">
Zarka Yves-Charles, 2008, « Le retour contemporain du théologico-politique », in
Philippe Capelle (dir.), Dieu et la Cité. Le statut contemporain du théologico-
politique, Paris, Éditions du Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
