<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archscisocrel</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000282</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archives de sciences sociales des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS DE L'ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES EN SCIENCES SOCIALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03355985</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24740013</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Varia</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le sens objectif du Coran à l'épreuve de l'historicité</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Selami</given-names>
                  <surname>Varlik</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>4</month>
            <year>2015</year>
      
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <volume>60</volume>
         <issue>170</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24739982</issue-id>
         <fpage>247</fpage>
         <lpage>265</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2015 Éditions de l'École des hautes études en sciences sociales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24740013"/>
         <abstract>
            <p>Se revendiquant d'E. Betti dans le débat qu'il eut avec H.-G. Gadamer, Fazlur Rahman défend la possibilité de connaître avec certitude le sens objectif du Coran, qu'il dissocie du sens littéral. Ce sens objectif, qui correspond à l'intention divine, est pour ce réformiste indo-pakistanais en accord avec les valeurs universelles de la modernité. Or plusieurs intellectuels, dont le sud-africain Farid Esack, reprennent l'argument gadamérien de l'historicité de toute interprétation pour critiquer l'idée qu'une lecture puisse être objective. Ainsi, classique ou moderne, aucune interprétation ne serait dénuée de préjugés, et prétendre le contraire reviendrait à enfermer le Coran dans l'historicité du lecteur. Même si Rahman relativise son propos en rappelant la difficulté de la recherche de l'objectivité, le problème que pose son modernisme est qu'il risque de céder à l'illusion d'un islam véritable, authentique, qui arrêterait alors le mouvement de réinterprétation du texte. Taking a stand for E. Betti in the debate he had with H.G. Gadamer, Fazlur Rahman defends the possibility of knowing with certainty the objective meaning of the Quran, which differs from the literal sense. For the Indo-Pakistani reformist, this objective meaning, which corresponds to the divine intention, is in accordance with the universal values of modernity. Yet, many intellectuals, including South African Farid Esack, takes up the Gadamerian argument and plead for the historicity of any interpretation, criticizing the idea that an interpretation can be objective. In that view, be it classical or modern, no interpretation would be without prejudice, and pretending otherwise would confine the Quran to the historicity of the reader. Even if Rahman restates the difficulty of the search for objectivity, the problem of his modernism is that it may give the illusion of a real, authentic Islam, which then forecloses the dynamics of textual reinterpretation. Retomando la postura de E. Betti en el debate que tuvo con H-G. Gadamer, Fazlur Rahman defiende la posibilidad de conocer con certeza el sentido objetivo del Corán, que disocia del sentido literal. Este sentido objetivo, que corresponde a la intención divina, está para este reformista indo-paquistaní, de acuerdo con los valores universales de la modernidad. Ahora bien, muchos intelectuales, entre los que se cuentan el sudafricano Farid Esack, retoman el argumento gadameriano de la historicidad de toda interpretación para criticar la idea que una lectura pueda ser objetiva. Así, clásica o moderna, ninguna interpretación estaría desprovista de prejuicios, y pretender lo contrario supondría encerrar el Corán en la historicidad del lector. Aún si Rahman relativiza su propósito recordando la dificultad de la búsqueda de la objetividad, el problema que plantea su modernismo es que corre el peligro de ceder a la ilusión de un islam verdadero, auténtico, que detendría entonces el movimiento de reinterpretación del texto.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d2761e135a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e142" publication-type="other">
Nous employons l'expression « réformisme islamique » au sens large et non aux sens
techniques de la Nahda (renaissance) ou de YIslah (réforme), qui désignent deux mouvements
de renouveau islamique apparus au XIXe siècle et auxquels Fazlur Rahman reproche de ne pas
avoir su mettre en place une méthode rigoureuse de lecture nouvelle du Coran, comme nous
le verrons plus loin.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e161a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e168" publication-type="other">
Pour Tamara Sonn, professeure d'études religieuses à l'université de William et de Mary,
et ancienne élève de Fazlur Rahman à l'université de Chicago, la méthodologie de ce dernier
relève très clairement de l'historicisme. T. Sonn, 1991 : 228. Sur la relation entre historicisme
et objectivité, cf. J. Grondin, 1993b : 102 : « Le problème cardinal de l'historicisme suscité par
l'essor des sciences exactes est d'abord et avant tout celui de l'objectivité scientifique : comment
une science tant soit peu rigoureuse de l'histoire est-elle possible? ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e191a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e198" publication-type="other">
F. Rahman, 1982 : 8. La notion d'esprit a ici une dimension centrale puisque, avec elle,
Rahman s'inscrit indirectement dans la continuité de l'herméneutique romantique pour laquelle
la compréhension passe par la proximité intérieure avec l'intention de l'auteur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e211a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e218" publication-type="other">
F. Rahman, 1966 : 417. Pour une étude exhaustive sur la place des idées de Fazlur Rahman
dans le féminisme islamique, cf. T. Sonn, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e229a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e236" publication-type="other">
Cette promotion engagée d'une justice morale et sociale, malgré l'importance qu'il
accorde à la dimension intérieure et spirituelle du message coranique, s'inscrit parfaitement
dans sa défense du « néo-soufisme ». L'expression désigne un certain soufisme réformé apparu
au XVIIIe siècle et qui replace l'individu en quête spirituelle au cœur de la cité et entend donc
avoir un projet sociétal. Toutefois, l'expression est contestée par certains spécialistes de la
question pour qui il s'agit moins d'un nouveau soufisme que d'une adaptation du soufisme à
de nouvelles conditions. Cf. M. Gaboriau, N. Grandin, 1996 : 83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e262a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e269" publication-type="other">
Syed Ahmad Khan fut un magistrat et réformiste musulman qui insista notamment sur
l'importance de l'éducation, en vue de montrer notamment en quoi le message de l'islam ne
s'opposait pas à la civilisation européenne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e282a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e289" publication-type="other">
F. Rahman, 1970 : 329. Il donne également l'exemple de la lecture communiste du Coran
que fait G. A. Parvez et qui est contredite par la méthode de Rahman, cf. F. Rahman, 1970 : 330.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e299a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e306" publication-type="other">
F. Rahman, 1985 : 192. Pour la distinction entre la « pure Cognition » (pure Cognition)
et la « foi émotionnelle » (emotive faith), cf. Rahman, 1982 : 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e316a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e323" publication-type="other">
Pour un exposé plus détaillé de l'approche méthodologique de Fazlur Rahman, cf.
S. Varlik, 2013. Il existe peu de travaux en français sur son herméneutique, citons : A. Filali-
Ansary, 2003 : 187-201; R. Benzine, 2004 : 119-145; M. Zeghal, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e336a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e343" publication-type="other">
Rahman rappelle que des penseurs comme Saint-Thomas d'Aquin ou Ghazâlî ont pu
donner de nouvelles orientations à la tradition, qui, après eux, ne sera plus jamais la même.
Or la critique et la modification d'une tradition suppose une pleine conscience de ce qui est
critiqué. Cf. F. Rahman, 1982 : 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e360a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e367" publication-type="other">
L'herméneutique de ces derniers relève de l'historicisme, courant philosophique initié
notamment par les historiens allemand Leopold von Ranke (m. 1886) et Johann Gustav Droysen
(m. 1884), soucieux d'ériger l'histoire en science rigoureuse. L'historicisme entendait connaître
le sens des événements historiques dans le cadre de leurs contextes historiques d'apparition.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e383a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e390" publication-type="other">
Pour la proximité entre les Lumières et le romantisme, cf. H.-G. Gadamer, 1996 :
294-295.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e400a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e407" publication-type="other">
Pour les différentes traductions du terme, cf. J.-C. Petit, 1983 : 155.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e414a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e421" publication-type="other">
H.-G. Gadamer, 1996 : 291. Pour Gadamer, les notions de préjugé, de tradition et
d'autorité sont donc étroitement liées.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e431a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e438" publication-type="other">
Sur ce point, Jean Grondin questionne la légitimité du reproche adressé par Gadamer
à l'historicisme de Droysen, qui prend garde à distinguer sa démarche de celle des sciences
exactes. Cf. J. Grondin, 2007 : 101.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e451a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e458" publication-type="other">
Pour l'herméneutique romantique, qui se situe dans la continuité du romantisme alle-
mand et est notamment incarnée par la pensée de Schleiermacher et de Friedrich Ast (m. 1841),
comprendre consiste à remonter de l'œuvre au geste créateur de l'auteur. L'approche repose ici
avant tout sur la notion de cercle herméneutique entre le tout et les parties, qui toutes mani-
festent le même esprit créateur à l'origine de l'œuvre.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e478a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e485" publication-type="other">
Schleiermacher écrit à ce sujet que « la tâche de l'herméneutique consistait à reconsti-
tuer de la manière la plus parfaite tout le développement intérieur de l'activité de composition
de l'écrivain ». F. D. E. Schleiermacher, 1987 : 186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e498a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e505" publication-type="other">
Pourtant, Jean Grondin se demande dans quelle mesure l'opposition de Gadamer à la
visée psychologique ne serait pas « un peu trop rigide », étant donné que, quand il est bien
compris, le mens auctoris reste au service de la visée de vérité, dont Gadamer regrettait l'absence
chez Schleiermacher. Cf. Grondin, 2007 : 96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e521a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e528" publication-type="other">
Professeur à l'Université de Columbia et spécialiste du droit musulman, il est l'auteur
d'une abondante littérature, traduite dans de nombreuses langues, sur les conséquences éthiques
et juridiques de la modernité dans la pensée musulmane. Il insiste entre autres sur l'impor-
tance de la perspective morale dans la compréhension des fondements du droit islamique. Il est
notamment l'auteur de The origins and évolution of Islamic law, Cambridge, UK; New York,
Cambridge University Press, 2005; Shari'a: theory, practice, transformations, Cambridge, UK;
New York, Cambridge University Press, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e554a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e561" publication-type="other">
D'autres essaient plutôt de concilier les positions des deux auteurs. Pour certains com-
mentateurs, Rahman tient en vérité précisément compte des préjugés défendus par Gadamer,
mais dans le second mouvement, cf. E. H. Waugh, 1999. D'autres minimisent la critique rahma-
nienne de la tradition islamique. Cf. \. Özdemir, 1992. Citons également l'article de Norman
K. Swazo, qui pense cette conciliation possible (p. 9) et insiste sur le fait que, d'une part, Rahman
ne rejette pas totalement l'idée de tradition d'interprétation (p. 20), et que d'autre part, à l'image
de Gadamer, il voit également l'interprétation comme un processus historique (p. 25). Cf.
N. K. Swazo, 2011.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e590a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e597" publication-type="other">
Connu pour ses travaux sur l'herméneutique coranique et sur la question de la justice
en islam (égalité des genres, justice socio-économique, relations interreligieuses, etc.), Farid
Esack a enseigné à l'Université de Hambourg, à l'Université de William et de Mary, et a été
professeur Prince Al-Waleed Bin Talal d'Islam contemporain à l'Université de Harvard. Il
copréside actuellement, avec Karen Bauer, la section « Qur'anic Studies: Methodology and
Hermeneutics », de l'International Qur'anic Studies Association.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e620a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e627" publication-type="other">
Cf., par exemple, F. Esack, 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e635a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e642" publication-type="other">
Sur le rapport de Jauss à la pensée gadamérienne, cf. I. Kalinowski, 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e649a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e656" publication-type="other">
Esack reproche aux réformistes musulmans le projet de retour au Coran au-delà de
l'histoire de sa réception et propose d'inclure la réinterprétation du corpus classique à la
recherche du sens. F. Esack, 1997 : 77. D'autant que l'exégèse classique était également marquée
par la subjectivité des commentateurs : « Une approche du Coran qu'on suppose libre de pré-
suppositions et neutre n'a aucun fondement dans l'histoire du tafsir ou des 'ulûm al-Qur'ân
(sciences coraniques) ». F. Esack, 2004 : 11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e679a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e686" publication-type="other">
Pour l'auteur, la logique est la même que pour les interprétations voulant accorder le
Coran aux vérités scientifiques. A. Esmail, 2004 : 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e696a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e703" publication-type="other">
Pour lui, le titre même de l'ouvrage de Rahman Major Thèmes of the Qur'dn résume
à lui seul le problème, dans la mesure où il fait du Coran un manuel traitant d'un certain
nombre de « thèmes », de façon systématique. A. Esmail, 2004 : 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e716a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e723" publication-type="other">
F. Rahman, 1982 : 7. De façon quelque peu similaire, Abou Zeid institue une relation
dialectique entre les deux moments de sa théorie herméneutique que représentent le sens histo-
rique et la signification actuelle : « A "productive" reading results when these two steps are
placed in relation to each other in an ongoing dialectic, a pendular movement between the
dimensions of "origin" (asi) and "goal" (ghâyah), or between "sense" (dallâlah) and "meaning"
(maghzâ) ». C. Hirschkind, 1995 : 468.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e746a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e753" publication-type="other">
Pour Rahman, l'action humaine est orientée par la croyance en un Dieu créateur, la
nécessité d'une justice sociale et l'idée du Jugement dernier, sur laquelle repose d'ailleurs la
nécessité de l'examen de soi. Ainsi, « de même qu'en des termes kantiens aucune connaissance
idéale n'est possible sans les idées régulatrices de la raison (comme la cause première), de même,
en termes coraniques, aucune moralité réelle n'est possible sans les idées régulatrices de Dieu
et du Jugement dernier », cf. F. Rahman, 1982 : 13-14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e777a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e784" publication-type="other">
J. Grondin, 1993b : 202. Pour un exposé détaillé des quatre canons méthodologiques
de Betti, cf. J. Grondin, 1993b : 201.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e794a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e801" publication-type="other">
Pour une critique de la lecture psychologisante que Gadamer fait de Schleiermacher,
cf. L. Fontaine-De Visscher, 1991 : 623 et W. G. Jeanrond, 1995 : 67.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e811a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e818" publication-type="other">
Pour une étude plus approfondie d'une possible lecture gadamerienne du Coran, cf.
notre thèse de doctorat : S. Varlik, 2012.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e828a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e835" publication-type="other">
Gadamer prend acte de la dimension dialectique du cercle herméneutique de
Schleiermacher, mais juge que cette « relativisation spéculative » ne remet pas en question
l'objectif de « pleine lumière » finale. H.-G. Gadamer, 1993 : 209.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e848a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e855" publication-type="other">
Le professeur Abdullah Saeed répond à Esack que le projet de Rahman n'était pas
proprement philosophique : « Rahman cannot be said to have ignored the complexity of the
hermeneutical task, as Esack claims; he simply was not interested in it for its own sake ».
A. Saeed, 2004 : 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e871a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e878" publication-type="other">
Aziz Esmail pense qu'il faudrait renoncer à voir l'herméneutique comme une forme
d'exégèse, de méthode d'interprétation, et réfléchir sur le sujet à partir de la philosophie de la
religion. A. Esmail, 2004 : 45.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d2761e892a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d2761e899" publication-type="other">
Arkoun propose de promouvoir des lectures qui « intègrent, à la fois l'exigence théo-
logique des croyants, l'impératif philologique de l'historien positif (mais non positiviste), la
perspective explicative de l'anthropologue et le contrôle critique du philosophe ». M. Arkoun,
1982 : XXII.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d2761e924a1310">
            <mixed-citation id="d2761e928" publication-type="other">
Al-Jabri Mohammed Abed, 1994, Introduction à la critique de la raison arabe (Nahnu
wa al-turâth : qirâ'ât mu'äsira fi turäthnä al-falsafi, 1980 et Al-turäth wa al-hadätha,
1991), trad. de A. Mahfoud et M. Geoffroy, Paris, La Découverte, coll. « Texte à
l'appui ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e944a1310">
            <mixed-citation id="d2761e948" publication-type="other">
Abel Olivier, 2010, « La difficile institution du juste », in Rey J.-F. (éd.), Visages de la
justice, Paris, L'Harmattan, coll. « Les rendez-vous d'Archimède », p. 51-66.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e958a1310">
            <mixed-citation id="d2761e962" publication-type="other">
Arkoun Mohammed, 1982, Lectures du Coran, Paris, Maisonneuve et Larose, coll.
« Islam d'hier et d'aujourd'hui ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e972a1310">
            <mixed-citation id="d2761e976" publication-type="other">
Benzine Rachid, 2004, Les nouveaux penseurs de l'islam, Paris, Albin Michel, coll.
« L'islam des Lumières ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e987a1310">
            <mixed-citation id="d2761e991" publication-type="other">
Bernstein Richard J., 1983, Beyond Objectivism and Relativism. Science, Hermeneutics
and Praxis, Philadelphie, Univ. of Pennsylvania Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1001a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1005" publication-type="other">
Betti Emilio, 1980, « Hermeneutics as the general methodology of the Geisteswissenschaf-
ten », in Bleicher J. (éd.), Contemporary Hermeneutics. Hermeneutics as Method,
Philosophy and Critique, Londres/Boston, Routledge-Kegan Paul, p. 51-94.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1018a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1022" publication-type="other">
Esack Farid, 2004, Coran, mode d'emploi (The Qur'an. A Short Introduction, 2002), trad.
de J.-L. Bour, préf. de R. Benzine, Paris, Albin Michel, coll. « L'islam des Lumières ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1032a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1036" publication-type="other">
-, 1997, Qur'ân, Liberation and Pluralism. An Islamic Perspective of Interreligious Soli-
darity Against Oppression, Oxford/Rockport (Mass.), Oneworld.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1046a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1050" publication-type="other">
-, 1993, « Qur'anic Hermeneutics: Problems and Prospects », The Muslim World, 83-2,
p. 118-141.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1060a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1064" publication-type="other">
-, 1988, « Three Islamic Strands in the South African Struggle for Justice », Third World
Quarterly, 10-2, p. 473-498.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1075a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1079" publication-type="other">
Esmail Aziz, 2004, « Philosophical Remarks on Scripture », in de Smet D., de Callatay
G., Van Reeth J. M. F. (éds.), Al-Kitâb. La sacralité du texte dans le monde de l'islam,
actes du symposium à Leuven et Louvain-La-Neuve du 29 mai au 1er juin 2002,
Bruxelles, Société belge d'études orientales, coll. « Acta Orientaba Bélgica ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1095a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1099" publication-type="other">
Fontaine-de Visscher Luce, 1991, « Le rôle du sujet dans l'interprétation. Une nouvelle
lecture de Schleiermacher avec Manfred Frank », Revue Philosophique de Louvain,
quatrième série, 89-84, p. 606-634.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1112a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1116" publication-type="other">
Filali-Ansary Abdou, 2003, Réformer l'islam? Une introduction aux débats contempo-
rains, Paris, La Découverte, coll. « Textes à l'appui ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1126a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1130" publication-type="other">
Gaboriau Marc, Grandin Nicole, 1996, « Le renouveau confrérique (fin xvif siècle-
XIXe siècle) », Les voies d'Allah. Les ordres mystiques dans le monde musulman des
origines à aujourd'hui, Paris, Fayard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1143a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1147" publication-type="other">
Gadamer Hans-Georg, 1982, L'art de comprendre. Écrits I. Herméneutique et tradition
philosophique (Kleine Schriften, 1967), trad. de M. Simon, intro. de P. Fruchon, Paris,
Aubier-Montaigne, coll. « Bibliothèque philosophique ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1160a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1164" publication-type="other">
-, 1963, Le problème de la conscience historique, éd. établie par P. Fruchon, préf. de
L. de Raeymaeker, Louvain, Publications univ. de Louvain, coll. « Chaire Cardinal
Mercier ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1178a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1182" publication-type="other">
-, 1996, Vérité et méthode. Les grandes lignes d'une herméneutique philosophique
(Wahrheit und Methode. Grundzüge einer philosophischen Hermeneutik, 1960), trad.
de P. Fruchon, J. Grondin et G. Merlio, Paris, Seuil, coll. « L'ordre philosophique ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1195a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1199" publication-type="other">
Greisch Jean, 1995, « De la "lecture infinie" à l'infini métaphysique. Enjeux méta-
physiques de la doctrine du quadruple sens de l'Ecriture », Les Études philosophiques,
2, p. 167-191.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1212a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1216" publication-type="other">
Grondin Jean, 1993a, L'horizon herméneutique de la pensée contemporaine, Paris, Vrin,
coll. « Bibliothèque d'histoire de la philosophie ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1226a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1230" publication-type="other">
-, 2007, Introduction à Hans-Georg Gadamer, Paris, Éditions du Cerf, coll. « La nuit
surveillée ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1240a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1244" publication-type="other">
-, 1993 b, L'universalité de l'herméneutique, préf. de H.-G. Gadamer, Paris, Presses univ.
de France, coll. « Epiméthée ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1254a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1258" publication-type="other">
Hallaq Wael B., 1999, A History of Islamic Legal Theories. An Introduction to Sunnl
Usûl al-Fiqh, 2e éd., New York, Cambridge Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1269a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1273" publication-type="other">
Hirschkind Charles, 1995, « Heresy or Hermeneutics. The Case of Nasr Hamid Abu
Zayd », The American Journal of Islamic Social Science, 12-4, p. 463-477.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1283a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1287" publication-type="other">
Jeanrond Werner G., 1995, Introduction à l'herméneutique théologique, trad. de l'anglais
(Theological Hermeneutics, 1991) trad. de P.-L. Lesaffre, préf. de C. Geffré, Paris,
Éditions du Cerf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1300a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1304" publication-type="other">
Kalinowski Isabelle, 1997, « Hans-Robert Jauss et l'esthétique de la réception », Revue
germanique internationale [en ligne], 8, mis en ligne le 9 septembre 2011, consulté le
5 mai 2013, URL : http://rgi.revues.org/649.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1317a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1321" publication-type="other">
ÖZDEMIR Ibrahim, 1992, « The Concept of Islamic Tradition in Fazlur Rahman's
Thought », The American Journal of Social Sciences, 9-2, p. 260-261.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1331a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1335" publication-type="other">
Petit Jean-Claude, 1983, « La traduction française d'un ouvrage de H.-G. Gadamer,
Wahrheit und Methode », Philosophiques, 10-1, p. 153-175.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1345a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1349" publication-type="other">
Rahman Fazlur, 1985, « Approaches to Islam in Religious Studies: Review Essay », in
Martin R. C. (éd.), Approaches to Islam in Religious Studies, Tucson (Ariz.), Univ.
of Arizona Press, p. 189-202.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1363a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1367" publication-type="other">
-, 1966, « The Controversy of the Muslim Family Laws », in Smith D. E. (éd.), South
Asian Politics and Religion, Princeton (N.J.), Princeton Univ. Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1377a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1381" publication-type="other">
-, 1980, Major Thèmes of the Qur'ân, Minneapolis (M.N.), Bibliotheca Islámica.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1388a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1392" publication-type="other">
-, 1979, Islam, 2e éd. [lre éd. 1966], Chicago (III.), Univ. of Chicago Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1399a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1403" publication-type="other">
-, 1982, Islam and Modernity. Transformation of an Intellectual Tradition, Chicago,
Univ. of Chicago Press, coll. « Publications of the Center of Middle Eastern Studies ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1413a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1417" publication-type="other">
-, 1970, « Islamic Modernism: Its Scope, Method, and Alternatives », International Jour-
nal of Middle East Studies, 1-4, p. 317-333.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1427a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1431" publication-type="other">
-, 1983, « Some Key Ethical Concepts of the Qur'ân », The Journal of Religious Ethics,
11-2, p. 170-185.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1442a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1446" publication-type="other">
Saeed Abdullah, 2004, « Fazlur Rahman: a Framework for Interpreting the Ethico-legal
Content of the Qur'an », in Taji-Farouki S. (éd.), Modem Muslim Intellectuals and
the Qur'an, Oxford, Oxford Univ. Press, p. 37-66.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1459a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1463" publication-type="other">
Schleiermacher Friedrich D. E., 1987, Herméneutique (Hermeneutik, 1959), trad. et
introd. par M. Simon, av.-propos de J. Starobinski, Genève, Labor et Fides, coll.
« Lieux théologiques ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1476a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1480" publication-type="other">
Sonn Tamara, 1991, « Fazlur Rahman's Islamic Methodology », The Muslim World, 81/
3-4, p. 212-230.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1490a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1494" publication-type="other">
-, 1998, « Fazlur Rahman and Islamic Feminism », in Waugh E. H., Denny F. M. (éds.),
The Shaping of an American Islamic Discourse. A Memorial to Fazlur Rahman,
Atlanta (Ga), Scholars Press, p. 123-145.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1507a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1511" publication-type="other">
Swazo Norman K., 2011, « Islamic intellectualism: Rahman, Gadamer and the Herme-
neutics of the Qur'ân », American Journal of Islamic Social Studies, 28-4, p. 1-30.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1521a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1525" publication-type="other">
Tatar Burhanettin, 1998, Interpretation and the Problem of the Intention of the Author:
H.-G. Gadamer vs. E. D. Hirsch, Washington, The Council for Research in Values
and Philosophy, coll. « Cultural Héritage and Contemporary Change ».</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1539a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1543" publication-type="other">
Varlik Selami, 2012, Herméneutique coranique et objectivité du sens : la critique philo-
sophique de Fazlur Rahman dans la Turquie contemporaine, thèse de doctorat -
Philosophie, Paris, École des hautes études en sciences sociales.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1556a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1560" publication-type="other">
-, 2013, « Fazlur Rahman et le Coran : la recherche méthodique de l'intention de
l'Auteur », Methodos [en ligne], 13, mis en ligne le 25 avril 2013, consulté le 4 mai
2013. URL : http://methodos.revues.org/3580.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1573a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1577" publication-type="other">
Waugh Earle H., 1999, « The Legacies of Fazlur Rahman for Islam in America », The
American Journal of Islamic Social Sciences, 16-3, p. 32-33.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1587a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1591" publication-type="other">
Zarader Marlène, 2007, « Herméneutique et restitution », Archives de Philosophie, 70-4,
p. 625-639.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d2761e1601a1310">
            <mixed-citation id="d2761e1605" publication-type="other">
Zeghal Malika, 2008, « Nouvelles contraintes discursives et réformismes religieux. Les
intellectuels musulmans dans la sphère publique américaine », Revue du monde
musulman et de la Méditerranée, 123, p. 117-137.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
