<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archreliarchpsyc</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010930</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archiv für Religionspsychologie / Archive for the Psychology of Religion</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Vandenhoeck &amp; Ruprecht</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00846724</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">15736121</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23918302</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Die Religiosität des Kindes: Theorien und Probleme wissenschaftlicher Analysen</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Johann</given-names>
                  <surname>Schindler</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1983</year>
         </pub-date>
         <volume>16</volume>
         <issue>1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23918257</issue-id>
         <fpage>163</fpage>
         <lpage>177</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Vandenhoeck &amp; Ruprecht 1983</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/23918302"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7501e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e114" publication-type="other">
Die Vielzahl möglicher Definitionen von Religion, die H. A. Zwergel in „Religiöse Erziehung
und Entwicklung der Personenheit" Zürich-Einsiedeln-Köln 1976 (14-16) beklagt, darf nicht über
die Notwendigkeit hinwegtrösten, daß der Forscher „ein Ordnungsgefüge" braucht, „die diver-
gierenden Phänomene sachgerecht zu erfassen". Günther Stephenson, Wirklichkeit, Perspektive,
Teilhabe. Zum Religionsverständnis in der pluralistischen Welt (231-246) in: Der Religionswandel
unserer Zeit im Spiegel der Religionswissenschaft, Darmstadt 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e137a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e144" publication-type="other">
„Wenn wir fragen, was die Psychologie zum Verständnis der religiösen Natur des Menschen
beigetragen hat, ist die Antwort: „Weniger als wir wünschen möchten". Gordon W. Allport,
Werden der Persönlichkeit, München 1974, 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e157a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e164" publication-type="other">
Die Zahl der vorbegrachten theologischen Bestimmungen scheint fast so hoch zu sein wie die
der Autoren. Das wird besonders mit Rücksicht auf die konkrete Religionspädagogik deutlich.
Vgl. etwa Hermann Schröter, Die Religionspädagogik. Zürich/Einsiedeln/Köln 1975. Günter
Stachel, Wolfgang G. Esser (Hrsg.), Was ist Religionspädagogik, Zürich/Einsiedeln/Köln 1971.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e180a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e187" publication-type="other">
Zur Begriffsgeschichte des Terminus „Anthropologie" vgl. Odo Marquard, Zur Geschichte
des philosophischen Begriffs „Anthropologie" seit dem Ende des achtzehnten Jahrhunderts. In:
Schwierigkeiten mit der Geschichtsphilosophie Frankfurt 1973, 122-138.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e201a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e208" publication-type="other">
In der neueren Soziologie ist es besonders P. L. Berger, der dem Zusammenhang von
„Religion und Welterrichtung" größte Aufmerksamkeit geschenkt hat. Die radikale Immanenz
der Fragestellung kann für Berger erst wieder die Frage nach der Transzendenz des Menschen
verantwortbar machen. „Erst wenn der Theologe sich der geschichtlichen Relativität der Religion
stellt, kann er genauer fragen, wo in dieser Geschichte es vielleicht möglich ist, von Entdeckungen
zu sprechen - d.h. Entdeckungen, die die Relativität ihrer Infrastrukturen transzendieren. Und
erst wenn er wirklich begriffen hat, was es bedeutet zu sagen, Religion sei ein menschliches
Produkt oder eine Projektion, kann er innerhalb dieses Projektionsrahmens beginnen, nach
Signalen von Transzendenz Ausschau zu halten." - P. L. Berger, Zur Dialektik von Religion und
Gesellschaft. Elemente einer soziologischen Theorie, Frankfurt a.M. 1973, 176.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e243a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e250" publication-type="other">
Die frühere rein stofforientierte Pädagogik war von einem solchen Bild des Menschen wie der
Religion weitgehend geprägt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e260a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e267" publication-type="other">
Beispiel dafür ist nicht nur die Philosophie Kants, sondern in sehr hohem Maße der in der
Gegenwart sich von Kant her verstehende „Kritische Rationalismus". Vgl. Kant, Religion
innerhalb der Grenzen der bloßen Vernunft.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e280a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e287" publication-type="other">
Die Schwierigkeiten, das Problem Religion-Kind in den Raum der Theologie zurückzuholen,
lassen sich sehr gut an den Veröffentlichungen zeigen. Sehr informativ sind in dieser Hinsicht
nicht nur die Veröffentlichungen des Comeniusinstituts, sondern auch die allgemeine Literatur aus
der Religionspädagogik. Vgl. Hermann Diem, Martinas J. Langefeld, Untersuchungen zur
Anthropologie des Kindes. Mit einem Diskussionsbericht von Ingeborg Röbbelein, Heidelberg,
1960. Hans-Jürgen Fraas, Religiöse Erziehung und Sozialisation im Kindesalter, Göttingen 1973.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e310a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e317" publication-type="other">
Vgl. den kritischen Diskussionsbericht von Ingeborg Röbbelein a.a.O. Dazu auch der
Versuch K. Rahners: Gedanken zu einer Theologie der Kindheit, in: Schriften zur Theologie.
Bd. VII. Zürich, Köln 1966.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e330a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e337" publication-type="other">
S. Freud, Die Zukunft einer Illusion, in: S. Freud, Weltausgabe in zwei Bänden. Herausgege-
ben und mit Kommentaren versehen von Anna Frach und Ilse Grubich-Schmidt, Frankfurt a.M.
1980. „Die Religion wäre die allgemein menschliche Zwangsneurose, wie die des Kindes stammte
sie aus dem Ödipuskomplex, der Vaterbeziehung. Nach dieser Auffassung wäre vorauszusehen,
daß sich die Abwendung von der Religion mit schicksalsmäßiger Unerbittlichkeit eines Wachs-
tumsvorganges vollziehen muß und daß wir uns gerade jetzt mitten in dieser Entwicklungsphase
befinden." A.a.O., Bd. II, 357. - Wesentlich ist für die Neurose Religion ihr Bezug auf Wunsch
und Illusion (a.a.O., 38). Gerade die Individualpathologie aber vermag, wie Freud klar erklärt,
sich des Phänomens Religion nicht ausreichend zu bemächtigen (a.a.O., 258). — Zu Freuds eigener
Entwicklung in der Beurteilung der Religion vgl. Paul Ricoeur, Die Interpretation. Ein Versuch
über Freud, Frankfurt 1974; besonders 543-563. - Insgesamt steht bei Freud über der Universali-
tät und Omnipotenz individualkindlicher wie menschheitlich-früher Triebstruktur die Behaup-
tung der letztlichen Vernünftigkeit aller Wirklichkeit (a.a.O., 365).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e383a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e390" publication-type="other">
Hier wäre vor allem zu nennen Heinz Hartmann, Ich-Psychologie und Anpassungsproblem
(1939), Psyche 1960. „Die analytische Ich-Psychologie war bisher ganz vorwiegend Konfliktpsy-
chologie; die konfliktfreien Wege einer realitätsangepaßten Verarbeitung und Entwicklung sind
demgegenüber in den Hintergrund getreten" (a.a.O., 91).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e406a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e413" publication-type="other">
H. Hartmann, a.a.O., 142/143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e420a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e427" publication-type="other">
Zur allgemeinen Problematik des sogenannten Situationsansatzes in der Religionspädagogik
.Situationsansatz und Religionspädagogik" Comenius-Institut, Münster 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e437a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e444" publication-type="other">
Ein gegenüberstellendes Referat von der Entwicklung des kindlichen Weltbildes und religiö-
ser Entwicklung findet sich für W. Hausen, H. Harms, W. Gruehn, A. Gesell in: Religiöse
Elementarerziehung, Ein Arbeitsbuch für Ausbildung und Praxis (S. 36-44). Bernhard Busch-
heck, Wolf-Eckard Failing, Güterslloh 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e460a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e467" publication-type="other">
Marielene Leist, Kein Glaube ohne Erfahrung, Kevelaer 1972. „Wie jedes künstlerische
Schaffen auf Regression beruht, dürfte auch im Aufbrechen des Glaubens eine Regression ins
Frühkindliche vorliegen..." (45). Grunderfahrungen machen den Menschen zwar nicht religiös,
sind aber in Verbindung mit der Verbalisierung dennoch der Substanz nach diese. - Insgesamt fällt
auf, daß bei all dem entschiedenen Behaupten des Zusammenhangs von Grunderfahrung und
Glauben - Religiosität bei M. Leist, die Argumentation sich über weite Strecken in der „Möglich-
keitsform" bewegt. Dies begünstigt das Nebeneinander von durchaus plausiblen Einsichten, aber
auch von fehlender Begründung und Erbaulichkeit. Vgl. die Ausführungen zu: Grunderfahrungen
und Grundakte des Kindes (9 f.). - In ähnlicher Weise Felicitas Betz, Erfahrungen vorbereiten.
Wege christlicher Erziehung heute München 1976, 26f., 70f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e502a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e509" publication-type="other">
Das Programm einer andauernden Identitätsbildung, die die kindlichen Identifikationen
ablösen, oder besser weiterführen muß, wird von Erikson ausdrücklich gefordert. Mögen auch die
kindlichen Identifikationen von hervorragender Bedeutung sein, ihre Summe ergibt noch nicht die
Identität des Menschen. - „Jene endgültige Identität also, die am Ende der Adoleszenz ersteht, ist
jeder einzelnen Identifikation mit den Beziehungspersonen der Vergangenheit durchaus überge-
ordnet, sie schließt alle wichtigen Identifikationen ein, aber verändert sie auch, um aus ihnen ein
einzigartiges und einigermaßen zusammenhängendes Ganzes zu machen". Erik H. Erikson,
Identität und Lebenszyklus, Frankfun 1966, 139. Das sich in der Konfliktbewältigung erstellende
und gestärkte Gefühl innerer Einheit ist der Kern jeder Persönlichkeit (a.a.O., 56).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e542a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e551" publication-type="other">
Zum Problem des Zusammenhangs von Ur-venrauen und Ur-mißtrauen sowie der Möglich-
keit eines relativen Gleichgewichts vgl. Identität und Lebenszyklus (62-99), sowie die Diagramme
(59/60 und 150/151).
Bei Erikson findet sich eine weitgehende Anlehnung an die Psychoanalyse Freuds in der
Darstellung der einzelnen Entwicklungsstadien. Der Unterschied liegt aber wohl in der Definition
der Normalität der Persönlichkeit. An die Stelle des Konflikts tritt das Gleichgewicht.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e574a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e581" publication-type="other">
In gemilderter und schließlich weiterentwickelter Form tritt diese Negativität schließlich bei
G. Bohne auf, der den Begriff des Gegensatzes von Evangelium-Erziehung zu einem solchen der
Spannung zwischen Evangelium und Erziehung macht (22). Vgl. Wilhelm Sturm, Religionsunter-
richt gestern - heute - morgen. Der Erziehungsauftrag der Kirche und der Religionsunterricht an
öffentlichen Schulen. Stuttgart 1971. Die Arbeit Sturms bringt nicht nur eine Analyse der
verschiedenen Konzeptionen - im evangelischen Bereich - von religiöser Erziehung für die Schule,
sondern zeigt auch den jeweiligen theologischen Hintergrund und erreicht damit auch für den hier
anstehenden Bereich Bedeutung.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e610a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e617" publication-type="other">
Es müßte hier einmal näherhin der Zusammenhang von theologischem Denken in der Form
kosmologischer Spekulation und objektorientiertem Denken einerseits und anthropologisch
orientierter Religiosität und Personalismus andererseits auch in seiner Bedeutung für die Erzie-
hungsprogramme im religiösen Bereich untersucht werden.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e633a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e640" publication-type="other">
Diesen Bereich übergeht m. E. A. W. Allport zu schnell, ihn zwar nicht den Mechanismen der
psychophysischen Organisation des Menschen eher zuordnend, aber doch auch nicht als absolutes
„Bindeglied" zu einer letzten Fundierung der Religion an die „Totalität des Seins" begreifbar
machend. Allport, a.a.O., 86.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e656a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e663" publication-type="other">
Als Kriterien der Wertung könnte in Bezug auf den Menschen wie im Bezug auf die Religion
der Begriff des „Elementaren" eingeführt werden. Die Diskussion darüber, was in der jeweiligen
Stufe der Entwicklung des Menschen, individuell und gattungsgeschichtlich, und in der Entwick-
lung konkreter Religiosität und konkreten Glaubens als elementar anzusetzen ist, müßte auch in
Hinsicht auf die Sprache näher untersucht werden. Vgl. Elementarisierung theologischer Inhalte
und Methoden. Münster 1977 (Comenius Institut).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e686a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e693" publication-type="other">
Dieser Einbau der kindlichen Bewertung von Wirklichkeit in das Bewertungsmuster des
Erwachsenen wird häufig viel zu gering veranschlagt. So ist das viel zitierte magische Verhalten des
Kindes zu der Wirklichkeit eben selbst keine feste Größe, sondern wesentlich bestimmt vom
Kontext aller im begegnenden, ihm zugänglichen Wertungsmuster.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e710a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e717" publication-type="other">
Irmgard Bock, Kommunikation und Erziehung. Nonverbale Kommunikation, S. 46 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e724a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e731" publication-type="other">
Religion ist in dieser Hinsicht „WEITERGABE" der FREIHEIT.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e738a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e745" publication-type="other">
M. J. Langeveld, Das Kind und der Glaube. Braunschweig 1959. Ulrich Mann, Das
Christentum als absolute Religion. Darmstadt 1950.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e755a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e762" publication-type="other">
Die in der Psychoanalyse notwendige „Archéologie" auf die Kindheit mag zwar notwendig
sein, der Einbezug des sozialen Kontextes erweist sich aber als unabdingbar.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e772a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e779" publication-type="other">
Diese ist Kernpunkt des Individuationsprozesses. Hier müßte im Grunde versucht werden,
die Archetypenlehre C. G. Jungs gleichsam auf die Entwicklung des kindlichen Individuations-
prozesses extrapolierend klarzustellen. Begreift man aber Religiosität sowieso - wie hier versucht
- als Prozeß innerhalb der Individuation von Erwachsenem und Kind, so wird die Religiosität des
Kindes - sei es nun archetypisch fundiert oder nicht - in seiner formalen Genese verständlich.
Z.B. C. G. Jung, vgl. Arie Shorowitz, Individuation und Glaube. Darmstadt 1975. Gerhard
Wehr, Wege zu religiöser Erfahrung. Darmstadt 1974. „Lebendige Religion ist bewußte Religion,
das heißt, sie gibt zu, daß sie Religion ist, und legt theologisch wissenschaftlich darüber
Rechenschaft ab." Urlich Mann, Christentum als absolute Religion. Darmstadt 1970, 219.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e811a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e818" publication-type="other">
Religion ist nach diesen Vorgaben primär nicht Religion der Welt, sondern der Person. Von
daher dürfte der Zugang zur Religiosität des Kindes eher auf sozialem oder besser personalem
Gebiet liegen als in der Sachlichkeit der Welt. Das hat naturgemäß „Folgen" für die Untersuchung
der Genese kindlicher Religiosität.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7501e835a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7501e842" publication-type="other">
Als solche Vorleistung bleibt sie nie in der formalen Allgemeinheit von Religiosität, sondern
wird wesentlich inhaltlich bestimmt von der konkreten Materialität des elterlichen Glaubens.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
