<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revuhistreli</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50009271</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue de l'histoire des religions</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ARMAND COLIN</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00351423</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21052573</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24776605</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Histoire de l'interprétation de "L'Ornement des Réalisations" (Abhisamayālaṃkāra): Réflexions sur l'idée de tradition philosophique</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>PIERRE-JULIEN</given-names>
                  <surname>HARTER</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2014</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2014</year>
         </pub-date>
         <volume>231</volume>
         <issue>3</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24776583</issue-id>
         <fpage>349</fpage>
         <lpage>383</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© ARHR (Association de la Revue de l'histoire des religions) / Armand Colin</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24776605"/>
         <abstract>
            <p>Cet article se propose de tracer l'histoire de l'interprétation des rapports entre L'Ornement des Réalisations et les sūtra de la Parfaite Sagesse en Inde. On y examine quatre étapes de cette évolution: dans L'Ornement lui-même, chez les deux Vimuktisena, chez Haribhadra et chez Dharmamitra. L'enquête révèle que L'Ornement est d'abord à rapprocher des sūtra philosophiques non-bouddhiques qui entretiennent un rapport ambigu avec les textes fondateurs dont ils sont censés révéler le sens. Cette ambiguïté donne naissance à une tradition exégétique qui montre un constant effort de dé-textualisation aboutissant dans le commentaire de Dharmamitra à une élévation de L'Ornement à un statut égal à celui des textes mādhyamika et ainsi à une refonte de l'herméneutique bouddhique. This article aims to investigate the history of the interpretation of the relationship between The Ornament of Realizations and the sūtras of Perfect Wisdom in India. It shows four stages in this evolution: The Ornament itself, the commentaries of the two Vimuktisenas, Haribhadra, and Dharmamitra. This inquiry reveals that The Ornament should first be compared with non-Buddhist philosophical sūtras. These show a similar ambiguous relationship with the original texts they are supposed to explain. Such an ambiguity has given rise to an exegetical tradition displaying a continuous effort to de-textualize Perfect Wisdom, which results in Dharmamitra considering The Ornament to be equal to mādhyamika treatises and consequently in a general reevaluation of Buddhist hermeneutics.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1667e126a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e133" publication-type="other">
Par la suite, j'utiliserai le titre abrégé L'Ornement.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e140a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e147" publication-type="other">
Du moins jusqu'au XXe s., date à laquelle le moine chinois Fazun entreprit la
traduction en chinois de L'Ornement. Voir Yao 2009, p. 286.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e157a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e164" publication-type="other">
Le Mngon par rtogs pa'i rgyan gyi bshad sbyar dkon mchog 'byung gnas
semble être le dernier commentaire en date publié en 2005 et écrit par Kun bzang
theg mchog ye shes rdo rje. Mais le xxe s. a vu de nombreux autres commentaires
de L'Ornement être composés comme le Sherphyin mngon rtogs rgyan 'grel tshig
don snyingpo gsal ba'i me long de Mkhan po kun dga' dbang phyug (1921-2008).
Cf. Brunnhölzl 2012, p. 29-30.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e187a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e196" publication-type="other">
J'utiliserai dans cet article le terme madhyamaka (et son adjectif
mâdhyamika) pour parler de l'école de pensée qui s'intéresse particulièrement aux
idées de vacuité (Sûnyatâ) et d'insubstantialité (nihsvabhavatâ) telles qu'elles sont
élaborées dans les traités de Nägärjuna, Äryadeva, Buddhapalita, Bhavaviveka,
ou Candrakïrti entre autres. J'utiliserai le terme yogâcâra pour identifier des
idées provenant d'une nébuleuse de textes comme le Lankävatära-sütra, le
Samdhinirmocana-sütra, la Vimsatikâ et le Trimsikâ de Vasubandhu concernant
des spéculations relatives à l'esprit et à la formule célèbre selon laquelle «le triple
monde est esprit».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e229a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e236" publication-type="other">
Je traduis prajnäpäramitä par Parfaite Sagesse plutôt que par l'expression
habituelle «Perfection de Sagesse» pour deux raisons. La première est une
exigence littéraire. En français, on ne parle naturellement ni plus de la perfection
de la patience, de la perfection du courage, que de la perfection de la sagesse, pour
parler d'une vertu ou d'une disposition pleinement développée. Bien entendu, dans
le bouddhisme mahäyäna, le terme pâramitâ est un terme technique désignant une
disposition cultivée par un pratiquant du chemin bouddhique qui reçoit proprement
son nom de pâramitâ quand elle a atteint son plein degré de développement.
L'expression «Perfection de Sagesse» est devenue une de ces expressions
bouddhologiques qui signale sa technicité par sa non-naturalité. Je tente donc
de lui rendre une certaine fluidité en choisissant une expression utilisant un nom
abstrait et un adjectif qui le qualifie. C'est d'ailleurs la traduction habituelle pour
un tel composé en sanskrit, ce qui constitue la seconde raison de cette traduction.
En effet, du point de vue philologique maintenant, Haribhadra propose une analyse
du composé sanskrit (vigraha) dans sa Lumière qui indique qu'une traduction
par un nom et son adjectif serait plus appropriée. Il y explique que le composé
prajnäpäramitä est à comprendre comme prajnâyâ dharma-pravicaya-laksanäyäh
päramitä prajnäpäramitä (Wogihara 1932, p. 23) c'est-à-dire «[le composé]
prajnäpäramitä veut dire la perfection qui appartient à la sagesse, définie comme
étant le discernement des phénomènes ». Cette structure nom abstrait au nominatif
+ nom au génitif où le génitif est subjectif, est plus naturellement traduit dans
les langues occidentales par un renversement qui fait du nom abstrait un adjectif
qualifiant le nom au génitif. Voir par exemple Tubb and Boose 2007, p. 177-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e312a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e319" publication-type="other">
Si l'on accepte le Prajrlâpâramitâpindârthapradïpa comme une œuvre
d'Atisa, ce dont certains érudits tibétains doutèrent. Cf. Obermiller 1988, note 3,
p. 10.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e332a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e339" publication-type="other">
Conze 1978, p. 12; Makransky 1997, p. 111.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e346a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e353" publication-type="other">
Makransky 1997, p. 111, n. 3, p. 369.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e360a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e367" publication-type="other">
Cet examen sera l'objet d'un prochain article qui couvrira le champ de
l'évolution de L'Ornement depuis sa transmission de l'Inde au Tibet jusqu'aux
commentateurs tibétains du XVe s.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e380a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e387" publication-type="other">
Certains chercheurs comme Conze (Conze 1978, p. 12) comptent
seulement 273 sloka en laissant de côté les deux premières strophes d'hommage.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e398a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e407" publication-type="other">
« Le chemin vers la science omni-aspectuelle est ce qui est enseigné ici
par le maître» (sarväkärajüatämärgah säsinä yo 'tra desitah). La science omni-
aspectuelle, ou science de tous les aspects, est le type de connaissance ou de
gnose que possède un Bouddha et est le sujet du premier des huit chapitres de
L'Ornement.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e426a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e433" publication-type="other">
Voir Renou 1963; Tubb and Boose 2007, p. 1-5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e440a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e447" publication-type="other">
L'histoire de la composition des sütra de la Prajfiâpâramitâ est d'une
complexité extrême et a occupé les spécialistes pendant de nombreuses années.
Voir en particulier le chapitre 7 de Makransky 1997 qui offre une bonne synthèse
des recherches en la matière. En parlant de «période principale», je veux indiquer
qu'il est tout à fait possible que L'Ornement ait été écrit à une période où tous les
textes de la Parfaite Sagesse aujourd'hui connus n'étaient pas encore écrits et que
certains soient apparus après la composition de L'Ornement. Mais étant donné que
L'Ornement se réfère aux sütra de la Parfaite Sagesse, qu'il utilise des thèmes et
une terminologie que l'on retrouve en partie dans ces sütra, il semble extrêmement
probable que les sütra majeurs tels que ceux en 100000, 25000, 18000 ou 8000
vers fussent déjà disponibles.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e485a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e492" publication-type="other">
Les vers de L'Ornement sont cités à partir d'AMANO 2000 et référencés au
moyen du chapitre en chiffre romain et du vers en chiffre arabe. Je restitue le texte
d'Amano sans en changer l'orthographe : smrtau cädhäya süträrthan dharmacaryân
dasâtmikâm sukhena pratipatsïran ity ârambha-prayojanam II I.2II.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e508a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e515" publication-type="other">
C'est d'ailleurs sans doute la même observation qui amena les compilateurs
des canons tibétains à ne pas classer L'Ornement dans la section des commentaires
de sütra, mais plutôt dans celle de la Parfaite Sagesse. Cf. Apple 2009. Il est vrai
pourtant que cet argument n'est pas entièrement convaincant car on trouve dans la
section de la Parfaite Sagesse du canon tibétain des commentaires de sûtra comme
les deux grands commentaires dont il va être question ci-dessous.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e538a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e545" publication-type="other">
Stcherbatsky et Obermiller 1929, p. v.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e553a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e560" publication-type="other">
Voir Pollock 1985. Pour un aperçu en français, voir Boistard 1994,
p. 289-293.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e570a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e577" publication-type="other">
Le canon tibétain n'indique étrangement pas de titre sanskrit: Phags pa
shes rab kyi pha roi tu phyin pa 'bum gyi rgya cher 'grel.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e587a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e594" publication-type="other">
Âryasatasâhasrikâpancavimsatisâhasrikâstâdasasâhasrikâprajnâpâramit
âbrhattikâ.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e604a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e611" publication-type="other">
Ou Distasena, Damstasena, Damstasyana. Voir Hopkins 1999, p. 233.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e618a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e625" publication-type="other">
Ces dernières années ce problème a été abordé plusieurs fois par les
commentateurs occidentaux. Voir Sparham 2001 pour une bonne synthèse sur
la question.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e638a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e645" publication-type="other">
En effet, les trois sütra majeurs de la Parfaite Sagesse en 100000, 25 000 et
8 000 vers comptent respectivement 52, 83 et 32 chapitres.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e656a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e663" publication-type="other">
Cette idée d'une dérivation, nécessairement incomplète et imparfaite, des
textes à partir d'une source primordiale est une idée largement répandue en Inde au
moins au cours du premier millénaire. On trouve l'idée formulée dans le cadre de
la littérature de la Parfaite Sagesse par Conze, mais qui se réfère à un auteur tardif,
Bu ston (Conze 1978, p. 17-18). Elle se trouve appliquée également aux Veda, au
Mahâbhârata (Doniger 2009, p. 263-264), et à de nombreux Sâstra, comme le
résume S. Pollock dans Pollock 1985, p. 512-513. Voir aussi Fezas 1994, p. 125
et 144-146.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e692a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e699" publication-type="other">
L'ambiguïté du terme sûtra est dangereuse ici car elle semble rapprocher
les sûtra non-bouddhiques tels que les Nyäya-sütra des sûtra bouddhiques tels ceux
de la Parfaite Sagesse. Pourtant l'écart entre ces types de texte ne pourrait être plus
grand tant leur genre, leur forme et leur contenu n'ont rien à voir entre eux. En
particulier, les sûtra bouddhiques sont rédigés comme des discours assez longs et
en prose et non comme des aphorismes mnémotechniques.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e722a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e729" publication-type="other">
Aussi appelés Brahma-sûtra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e736a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e743" publication-type="other">
Voir en particulier Halbfass 1991 «The Presence of the Veda in India
Philosophical Reflection» (chapitre 2). C'est le cas aussi des Mîmâmsâ-sûtra
et de ses commentateurs pour lesquels, comme l'explique Halbfass, la doctrine
Mîmâmsâ est fondée sur les Veda (vedamûla) sans qu'elle puisse vraiment être
trouvée telle quelle dans les textes védiques. C'est davantage l'idée du Véda en
général que celle de ses textes qui est sollicitée (ibid. p. 31).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e766a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e773" publication-type="other">
Ruegg 1968. Ruegg est prudent sur les dates des deux auteurs: il semble
penser qu'ils se situent entre le Ve et le vne s. Ruegg 1981, p. 101 suggère le vie s.
pour Arya et les vie-vne s. pour Bhadanta.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e786a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e793" publication-type="other">
Certains auteurs tibétains, et peut-être indiens comme Haribhadra lui-
même ou Abhayäkaragupta, considérèrent que ΓÄryasatasähasrikäpancavimsa-
tisähasrikästädasasähasrikäprajüäpäramitäbrhattikä, cité ci-dessus, était de
Vasubandhu. Même si ce texte était en effet de cet auteur, cela ne changerait rien
au présent argument qui soutient que c'est avec les deux Vimuktisena que le statut
de L'Ornement commence à se modifier puisque le Grand Commentaire n'est pas
un commentaire de L'Ornement. Il est tout de même étrange de penser que, si
Haribhadra avait accès lui-même à ces commentaires, il ne les cite jamais, alors
qu'il cite abondamment VAbhidharmakosa de Vasubandhu, par exemple.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e826a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e833" publication-type="other">
Pancavimsatisähasrikäryaprajnapäramitopadesäbhisamayälarnkära-
sästravrtti. Le titre complet n'a pas été conservé en sanskrit dans Pensa 1967. On
ne le trouve que dans le canon tibétain. Les translittérations tibétaines n'étant pas
toujours exactes avec le sanskrit, le titre est ici légèrement amendé pour respecter
le sanskrit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e852a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e859" publication-type="other">
Pancavimsatisahasrikâryaprajhâpâramitopadesâbhisamayâlamkâra-
sâstrakârikâvârttikam.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e869a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e878" publication-type="other">
Sur ce point les catégories de commentaires ne sont pas fixées strictement
mais plutôt affaire d'usage. On trouvera des exemples de ces catégories dans les
traditions non-bouddhiques comme par exemple dans l'école Nyâya où le vârttika
de Uddyotakara s'appuie sur le bhâsya de Vâtsyâyana comme l'indiquent les
derniers vers du vârttika, le bhâsya étant lui-même le commentaire des Nyâyasûtra
d'Aksapâda. Les auteurs bouddhistes ont aussi suivi une telle habitude comme
Dharmakîrti et son Pramânavârttika, qui se veut un commentaire non-linéaire du
Pramânasamuccaya de Dignäga, qui lui-même déclare rassembler dans son œuvre
des éléments divers de ses propres œuvres épistémologiques. Voir Ganeri 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e910a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e917" publication-type="other">
Il est vrai que ces deux auteurs ne sont pas très précis quant à la fonction
de cette interprétation et que l'on peut hésiter entre considérer qu'elle présente le
sujet du texte (abhidheya) ou bien son but (prayojana). Haribhadra est plus précis
en indiquant qu'il s'agit du sujet du texte.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e933a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e940" publication-type="other">
Pensa 1967, p. 11-12. Bhadanta Vimuktisena ne fait que répéter ce qu'écrit
Ârya Vimuktisena à propos de ce passage, comme d'ailleurs quasiment tous les
commentateurs après lui.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e953a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e960" publication-type="other">
Il appelle ces traités des laksanasästra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e968a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e975" publication-type="other">
Vasubandhu 1998, VII.13b,p. 830: sarvesâmcittacaittänämälambanagra-
hanaprakära âkâra iti.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e985a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e992" publication-type="other">
Par « science », je traduis jnatâ, un terme peu usité en sanskrit et qui désigne
dans L'Ornement les types de connaissance particuliers aux pratiquants idéaux
bouddhistes tels que les Auditeurs (Srävaka), Bouddhas solitaires (Pratyekabud-
dha), Bodhisattvas et Bouddhas. On entendra le terme science dans le sens d'une
connaissance certaine et dûment fondée, un sens qu'il revêtait en philosophie
jusqu'à Husserl, et non dans le sens de la science moderne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1015a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1022" publication-type="other">
On trouvera un argument supplémentaire de cette continuité au début du
long commentaire d'Haribhadra où ce dernier déclare que la Parfaite Sagesse,
le but et le support de tout L'Ornement, a elle-même pour nature d'être un
discernement des phénomènes (prajnâyâ dharmapravicayalaksanâyâh paramitâ,
Wogihara 1932, p. 23), une expression qui se trouve être la définition même
de l'abhidharma que donne Vasubandhu dans le commentaire du second vers
de son Abhidharmakosa. Il faut donc être prudent avec un certain usage des
abhidharmikas dans les écrits récents des recherches en philosophie bouddhique
qui vise à les opposer systématiquement aux auteurs mâdhyamika par exemple.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1054a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1061" publication-type="other">
Peut-être l'un des exemples les plus frappants est celui du traitement
de la notion d'Éveil, un concept défini par Vasubandhu en VI.67ab de son
Abhidharmakosa comme une double connaissance, celle qui perçoit la destruction
de l'ignorance et des souillures (ksayajnäna) et celle qui sait que cette ignorance
et ces souillures ne se produiront pas à nouveau ianutpâdajnâna). L'Ornement
réemploie la même définition en V.18 mais la réinterprète en disant que c'est un
savoir qui connaît l'absence de destruction et de production, puisque tout est vide
de nature propre et que rien n'est proprement ni produit ni détruit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1090a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1097" publication-type="other">
La datation de la vie d'Haribhadra est rendue plus aisée que la vaste
majorité des auteurs indiens classiques par le fait qu'il se réfère au roi Dharmapâla
dans le colophon de sa Lumière, roi qui régna de 775 à 812-815. Apple 2008,
p. 29-30 cite une étude de Mano qui propose pour les dates d'Haribhadra 730-795.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1113a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1120" publication-type="other">
Il s'agit du Bhagavadratnagunasamcayagâthâpanjikâ.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1128a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1135" publication-type="other">
Abhisamayälamkärälokä Prajnäpäramitävyäkhyä.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1142a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1149" publication-type="other">
Abhisamayâlamkârakârikâsâstravivrti. Il a souvent été appelé Sputhârtha
par la recherche occidentale à cause d'une retraduction fautive à partir du tibétain
don gsal.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1162a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1169" publication-type="other">
Il y a bien ici et là quelques citations des sütra, en particulier une longue
citation qui précède le commentaire des deux premiers vers, mais ces citations
restent marginales.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1182a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1189" publication-type="other">
Tengyur vol. 49, p. 539.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1196a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1203" publication-type="other">
Amano 2000, 2b7 : prajnäpäramitäyäh sarira-vyavasthânam pafica-dasa-
kârikâbhir äha.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1213a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1220" publication-type="other">
Il est vrai qu'on ne peut exclure que cette orientation philosophique ait
déjà été celle des deux Vimuktisena puisque cela semble correspondre à une
tendance lourde de la tradition bouddhique. Pour autant, les témoignages que nous
apportent les commentaires de ces auteurs montrent un décalage entre les deux
Vimuktisena et Haribhadra, et c'est la raison pour laquelle il faut s'en tenir aux
preuves textuelles - malgré le paradoxe de se tenir aux textes pour en montrer la
portée limitée qu'ils revêtaient pour Haribhadra. Voir encore sur ce point note 52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1247a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1254" publication-type="other">
Voir tout le passage dans Wogihara 1932, p. 11-12 et Vimuktisena 2006,
p. 182: ittham Astasahasrï 'yam anyûnâ 'rthair yathoditäih / grantha-samksepa
isto 'tra ta evârthâ yathoditâh.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1267a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1274" publication-type="other">
Wogihara 1932, p. 5-15; Vimuktisena 2006, p. 171-187.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1281a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1288" publication-type="other">
En commentant l'expression ekasmin kâle ou ekasmin samaye («en ce
temps-là»), expression d'usage du début de tout sûtra bouddhique, Haribhadra
discute de la possibilité pour le sûtra d'être une formulation articulée d'un
enseignement qui dura un instant (Wogihara 1932, p. 7; Vimuktisena 2006,
p. 174-175). Son opinion finale en la matière n'est malheureusement pas très claire.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1307a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1314" publication-type="other">
L'expression de Parfaite Sagesse articule cette ambiguïté pour Haribhadra :
«Car ce qui est enseigné comme Parfaite Sagesse doit être considéré comme
caractérisé par la relation de moyen à fin entre le traité et le but. » (tathâ hi sa
Prajnâpâramitâ-pradarsyamânah Sâstra-prayojanayoh sâdhya-sàdhana-
bhâvalaksano darsariîyah), Wogihara 1932, p. 3).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1333a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1340" publication-type="other">
Wogihara 1932, p. 23: mukhyâ buddho bhagavân mâyopamam jnânam
advayam. tat-prâptyanukûlatvena tu pada-vâkya-samûho grantho darsanâdi-
laksano mârgas ca gaunî prajnâpâramitâ.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1353a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1360" publication-type="other">
Haribhadra est le premier à faire cette distinction dans la tradition
exégétique de L'Ornement, mais on peut trouver de nombreuses traces de cette
distinction sous d'autres formes dans d'autres corpus bouddhiques. En particulier,
elle rappelle une distinction vraiment très proche que Vasubandhu propose au
début de son Abhidharmakosa où il distingue deux sens d'abhidharma: le sens
absolu (päramärthika) est la sagesse (prajnâ) pure avec tous ses éléments tandis
que le sens conventionnel (samketika) est soit le processus qui mène à l'obtention
de cette sagesse pure, soit le traité d'abhidharma lui-même. Voir Vasubandhu
1998,1.2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1393a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1400" publication-type="other">
Ce dernier aspect avait été particulièrement noté par Makransky. Cf.
Makransky 1997, p. 9-13.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1410a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1417" publication-type="other">
Voir en particulier Patil 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1424a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1431" publication-type="other">
Voir Ruegg 1981, p. 115 qui explique que c'est dans le troisième chapitre
qu'il présente les huit réalisations.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1441a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1448" publication-type="other">
Voir Makransky 1997, p. 269-286 sur ce point.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1455a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1462" publication-type="other">
Je n'utilise le terme ontologie ici que par commodité sans vouloir entrer
dans les interprétations complexes de la pensée mâdhyamika.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1472a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1479" publication-type="other">
Si l'on laisse de côté le Vârttika de Bhadanta Vimuktisena. Comme le
Värttika ne s'affiche pas à proprement parler comme un sous-commentaire du
Vrtti d'Àrya Vimuktisena, il semble raisonnable de considérer Dharmamitra
comme le premier à avoir écrit un sous-commentaire de L'Ornement. Le second
est Dharmakïrtisrï de Suvarnadvïpa, très connu au Tibet sous le nom de gser gling
pa comme le maître d'Atisa. Voir Skilling 1997.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1503a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1510" publication-type="other">
Dharmamitra est sans doute postérieur d'une ou deux générations à
Haribhadra puisque son commentaire, qui aurait sans doute intéressé les Tibétains
de l'époque, n'est pas catalogué dans les premières listes tibétaines de traduction
comme le Lhan kar ma. Il a probablement vécu dans la deuxième moitié du IXe s.
Dharmamitra n'est pas toujours très proche du texte d'Harihbhadra. C'est plutôt le
second sous-commentateur, Dharmakïrtisrî, qui montre une attention scrupuleuse
envers L'Explication.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1536a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1543" publication-type="other">
Il fait ainsi entrer dans le pan de la doctrine de L'Ornement la notion de
nature de Bouddha (tathägatagarbha). Voir Ruegg 1977.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1553a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1560" publication-type="other">
Le commentaire a pour titre complet Abhisamayälamkärakärikäprajiiä-
pâramitopadesasâstratîkâprasphutapadâ, mais on trouve aussi dans certaines
éditions du canon tibétain une variante en Prasannapadä, qui signifie presque la
même chose.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1576a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1583" publication-type="other">
Tout ce développement se trouve au début de son commentaire, Tengyur
vol. 52, p. 710-711. Si Nâgârjuna est cité par Haribhadra, il n'est jamais considéré
comme une figure ayant inauguré une tradition exégétique propre et séparée d'une
autre. Sparham 1987 avait bien vu cette innovation de Dharmamitra, mais il
semble «tibétaniser» la référence de Dharmamitra à l'étendue et la profondeur
de l'enseignement puisque Sparham semble rapporter l'étendue à Maitreya et la
profondeur à Nâgârjuna, tout comme les auteurs tibétains, alors que peu d'éléments
dans le texte de Dharmamitra autorisent cette interprétation.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1612a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1619" publication-type="other">
Tengyur vol. 52, p. 710-711 : de la snyingpo'i don ni mdo sde zab mo rab
tu mang po las gsal por bstan cing, 'phags pa klu sgrub kyi zhal snga nas dbu ma
shes rab la sogs par lung gi don gtan la dbab pa nges par mdzad pas the tshom
med par mdzad pa Ί phyir skye bo phyi ma rnams 'jug tu rung bar mdzad do.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1635a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1642" publication-type="other">
Il faut d'ailleurs s'étonner quelque peu que les auteurs indiens aient mis
sur le même plan deux traditions exégétiques qui semblaient disproportionnées
puisque l'une d'elles tire sa source d'un personnage quasi divin, qui sera même
l'autorité suprême dans le futur puisque Maitreya deviendra un Bouddha lors de
sa prochaine naissance, tandis que l'autre s'est développée à partir d'un auteur
reconnu comme purement humain, même si ses qualités exceptionnelles sont
aussi abondamment louées. Pour autant, il est possible de voir dans les mythes de
transmission des textes de la Parfaite Sagesse par les divinités Nägäs à Nâgârjuna
une tentative pour apporter une caution surnaturelle à une innovation exégétique.
Là encore, la chronologie nous fait défaut.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1678a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1685" publication-type="other">
Tengyur vol. 52, p. 710-711 : gang du mngon par rtogspa'i don bstan pa
ni rab tu rgyas pa dang zabpar Idan pas 'jug pa'i gang zag phal cher mgron po
phyogs bslad pa bzhin gyur pas rab tu rmongs pa 'i gnas su gyur te, don 'di nyid
'phags pa byams pa skye ba gcig gis thogs pa des gzigs te, 'gro ba rab tu Idongs
pa dmigs bu med pa de dag gi phyir de dag la shes rab kyi pha roi tu phyin pa 'i
phyogs kyi sgo snang bar bya ba 'i phyir rgyal ba 'i yum ma lus pa thugs la bzhag
ste, gang rtogs dka ' ba 'i gnas de dag bde blag tu rtogs par bya ba Ί phyir.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1711a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1718" publication-type="other">
Ganeri 2001, p. 4-5 : «If the historian's worst crime is anachronism, that
of the philosopher is parochialism, failing to separate the idea from its context».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1728a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1735" publication-type="other">
Voir Kapstein 2001 et une version française Kapstein 2003; Eltschinger
2008; Apple 2010; Kapstein 2013; Ganeri 2013.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1667e1745a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1667e1752" publication-type="other">
Un grand merci à Gareth Sparham et à David Rawson pour leur remarques
et leur critiques qui ont permis d'améliorer le contenu de cet article.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d1667e1771a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1775" publication-type="other">
Amano, Koei, 2000, Abhisamayâlamkâra-kârikâ-sâstra-vivrti: Haribha-
dra 's commentary on the Abhisamayälamkära-kärikä-sästra editedfor the
first timefrom a Sanskrit manuscript, Kyoto.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1788a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1792" publication-type="other">
Apple, James, 2008, Stairway to nirvana: a study ofthe twenty samghas
based on the works ofTsong kha pa, New York, State University of New
York Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1805a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1809" publication-type="other">
Apple, James, 2009, « Contributions to the development and classification
of the Abhisamayâlamkâra literature in Tibet from the ninth to fourteenth
centuries», Journal ofthe International Association ofTibetan Studies 5,
p. 1-57.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1825a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1829" publication-type="other">
Apple, James, 2010, «Can Buddhist Thought be Construed as a Philoso-
phia, or a Way of Life? Relating Pierre Hadot to Buddhist Discourses on
Self-cultivation », Bulletin ofthe Institute of Oriental Philosophy, Vol. 26,
December, p. 96-83 [p. 43-55].</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1846a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1850" publication-type="other">
Boistard, Marie-Jeanne, 1994, «Les ambiguïtés génériques du
Yogavàsistha », Genres Littéraires en Inde, éd. N. Balbir, Paris, Presses
de la Sorbonne Nouvelle.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1863a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1867" publication-type="other">
Brunnhölzl, Karl, 2012, Groundless Paths: The Prajhâpâramitâ Sûtras,
"The Ornament of Clear Realization", andlts Commentaries in the Tibet-
an Nyingma Tradition, Ithaca, Wisdom Publications.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1880a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1884" publication-type="other">
Conze, Edward, 1978, The Prajnâpâramitâ Literature, Tokyo, The Reiyukai.
Doniger, Wendy, 2009, The Hindus: an alternative history, New York,
Penguin Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1897a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1901" publication-type="other">
Eltschinger, Vincent, 2008, «Pierre Hadot et les "exercices spirituels" :
quel modèle pour la philosophie bouddhique tardive?», Asiatische Stu-
dien 62, p. 485-544.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1914a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1918" publication-type="other">
Fezas, Jean, 1994, «Remarques sur la forme de deux traités de l'Inde
Ancienne », Genres Littéraires en Inde, éd. N. Balbir, Paris, Presses de la
Sorbonne Nouvelle.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1931a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1935" publication-type="other">
Ganeri, Jonardon, 2001, Philosophy in classical India: the proper work
ofreason, London, Routledge.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1946a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1950" publication-type="other">
Ganeri, Jonardon, 2008, « Sanskrit Philosophical Commentary », Journal
ofthe Indian Council of Philosophical Research 25/1, p. 107-27.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1960a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1964" publication-type="other">
Ganeri, Jonardon, 2012, Identity as reasoned choice: a South Asian pers-
pective on the reach and resources of public and practical reason in sha-
ping individual identities, New York, Continuum.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1977a1310">
            <mixed-citation id="d1667e1983" publication-type="other">
Ganeri, Jonardon, 2013, «Philosophy as a Way of Life: Spiritual Exer-
cises from the Buddha to Tagore», Philosophy as a Way ofLife: Ancients
and Modems - Essays in Honor of Pierre Hadot, M. Chase, S. R. L. Clark,
M. McGhee (ed.), Wiley-Blackwell.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e1999a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2003" publication-type="other">
Halbfass, Wilhelm, 1991, Tradition and reflection: explorations in In-
dian thought, Albany, State University of New York Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2013a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2017" publication-type="other">
Hopkins, Jeffrey, 1999, Emptiness in the Mind-Only School of Buddhism,
Berkeley, University of California Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2027a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2031" publication-type="other">
Kapstein, Matthew, 2001, Reason's traces: identity and interprétation in
Indian Tibetan Buddhist thought, Boston, Wisdom Publications.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2042a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2046" publication-type="other">
Kapstein, Matthew, 2003, «Qu'est-ce que la philosophie bouddhique?»,
Le Nouvelle Observateur, hors-série 50, avril-juin, p. 4-7.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2056a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2060" publication-type="other">
Kapstein Matthew, 2013, «Stoics and Bodhisattvas : Spiritual Exercise
and Faith in Two Philosophical Traditions», Philosophy as a Way ofLife:
Ancients and Modems - Essays in Honor of Pierre Hadot, M. Chase,
S. R. L. Clark, M. McGhee (ed.), Wiley-Blackwell.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2076a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2080" publication-type="other">
Lumière : voir Wogihara 1932 pour le sanskrit et Vimuktisena 2006
pour la traduction anglaise.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2090a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2094" publication-type="other">
Makransky, John, 1997, Buddhahood Embodied: sources of controversy
in India and Tibet, New York, State university of New York Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2104a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2108" publication-type="other">
Obermiller, Eugène, 1988, Prajhâmitâpâramitâ in Tibetan Buddhism,
Delhi, Classics India Publications.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2118a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2122" publication-type="other">
Paul, Parimal, 2009, Against a Hindu God: Buddhist Philosophy of Reli-
gion in India, New York, Columbia University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2133a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2137" publication-type="other">
Pensa, Corrado, 1967, L'Abhisamayâlamkâravrtti di Ärya-Vimuktisena.
Primo Abhisamaya: testo e note critiche, Roma, Istituto italiano per il
Medio ed Estremo Oriente.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2150a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2154" publication-type="other">
Pollock, Sheldon, 1985, «The Theory of Practice and the Practice of
Theory in Indian Intellectual History», Journal of the American Oriental
Society 105/3, p. 499-519.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2167a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2171" publication-type="other">
Renou, Louis, 1963, «Sur le genre du sûtra dans la littérature sanskrite»,
Journal Asiatique 251, p. 165-216.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2181a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2185" publication-type="other">
Ruegg, David Seyford, 1968, «Ärya et Bhadanta Vimuktisena on the
gotra-theory of the Prajnâpâramitâ», Weiener Zeitschrift für die Kunde
Süd- und Ostasiens und Archiv für Indische Philosophie, vol. 12-13, Wien,
p. 303-317.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2201a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2205" publication-type="other">
Ruegg, David Seyford, 1977, «The gotra, ekayäna, and tathägatagarbha
théories of the Prajnâpâramitâ according to Dharmamitra and
Abhayäkaragupta», Prajnaparamita and related Systems, L. Lancaster
(ed.), Berkeley, Berkeley Buddhist Studies Series, p. 283-317.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2221a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2225" publication-type="other">
Ruegg, David Seyford, 1981, The Lite rature ofthe Madhyamaka School
of Philosophy in India, Wiesbaden, Harrassowitz.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2236a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2240" publication-type="other">
Skilling, Peter, 1997, «Dharmakirti's Durbodhaloka and the Literature
of Srîvijaya», Journal ofthe Siam Society 85, p. 187-194.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2250a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2254" publication-type="other">
Sparham, Gareth, 1987, «Background Material for the First Seventy Top-
ics in Maitreya-nätha's Abhisamayälamkära», Journal of the International
Association of Buddhist Studies, vol. 10/2, p. 139-158.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2267a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2271" publication-type="other">
Sparham, Gareth, 2001, «Démons on the Mother: Objections to the
Perfect Wisdom Sütras in Tibet», Changing Minds: Contributions to the
Study ofBuddhism and Tibet in Honor of Jeffrey Hopkins, Snow Lion Pub-
lications.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2287a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2291" publication-type="other">
Stcherbatsky, Theodore, et Obermiller, Eugène, 1929, Abhisa-
mayälankära-Prajnäpäramitä-Upadesa-Sästra: The Work of Bodhisattva
Maitreya, Leningrad.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2304a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2308" publication-type="other">
Tengyur, Krung go'i bod kyi shes rig zhib 'jug lté gnas kyi bka' bstan
dpe sdur khang gis dpe bsdur zhus. Krung go'i bod kyi shes rig dpe skrun
khang, 122 volumes, 1994-2007, Beijing.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2321a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2325" publication-type="other">
Tubb, Gary, and Boose, Emery, 2007, Scholastic Sanskrit: a handbook
for students, American Institute of Buddhist Studies, New York, Columbia
University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2339a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2343" publication-type="other">
Vasubandhu, 1998, The Abhidharmakosa Bhâsya of Acârya Vasuband-
hu with Sphutärthä Commentary of Äcärya Yasomittrâ, édité par Swâmî
Dwärikädäs Sâstrï, Varanasi, Bauddha Bharati.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2356a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2360" publication-type="other">
Vimuktisena, 2006, Abhisamayälamkära with vrtti and älokä, G. Spa-
rham (trad.), 4 volumes, Fremont, Jain Publishing Company, 2006-2012.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2370a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2374" publication-type="other">
Wogihara, Unrai, 1932, Abhisamayälamkär'älokä Prajhäpärami-
tävyäkhyä, Commentary on the Astasähasrikä-Prajnäpäramitä by Harib-
hadra together with the text commented on, Toyo Bunko, 1932-1935.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1667e2387a1310">
            <mixed-citation id="d1667e2391" publication-type="other">
Yao, Zhihua, 2009, «Tibetan Leaning in the Contemporary Chinese
Yogäcära School», Buddhism between Tibet and China, M. Kapstein
(ed.), Boston, Wisdom Publications, p. 281-294.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
