<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">presafri</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50013324</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Présence Africaine</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Présence Africaine Editions</publisher-name>
         </publisher>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>journal-series-title</meta-name>
               <meta-value>Nouvelle série</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00327638</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">2271197X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24351580</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La phénoménologie et les tâches critiques des sciences humaines en Afrique</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Lazare</given-names>
                  <surname>KI-ZERBO</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <issue>145</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24350806</issue-id>
         <fpage>71</fpage>
         <lpage>85</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24351580"/>
         <abstract>
            <p>L'article aborde la problématique herméneutique africaine par le biais de la phénoménologie, un courant philosophique contemporain inauguré par Husserl. Sans discuter le rapport spécifique à l'Afrique, il développe partiellement un programme qui pourrait s'intituler « la crise de la conscience africaine et la phénoménologie » et qui bénéficie aujourd'hui des progrès des études scientifiques africaines, précisément celles de Abdou Touré, sociologue ivoirien et Goran Hyden. Dans un premier temps, l'auteur expose le fondement concret de la démarche critique : c'est la crise africaine articulée au concept phénoménologique du monde de la vie. Dans un second temps, les résultats de cette explication sont illustrés à partir des ouvrages de Abdou Touré et Goran Hyden. Le premier démontre le caractère schizophrénique de la culture officielle ivoirienne et le caractère endogène antagonique du travail populaire spontané. Le second met en cause l'économie politique africaine en proposant le concept d'« économie de l'affection ». Cependant, la perception théorique de celle-ci n'a pas empêché l'auteur suédois de retomber dans l'eurocentrisme. Si elle évite ce genre d'écueil, la phénoménologie peut enrichir considérablement de son radicalisme critique le programme herméneutique, auquel Kwamé Nkrumah et Cheikh Anta Diop ont contribué de façon décisive. This article takes a new approach to African hermeneutical problematics by way of phenomenology — the contemporary philosophical current initiated by Husserl. Without touching on the specific relationship to Africa, it partially develops a proposition which could be called « the crisis of phenomenology and the African conscience », a programme which profits nowadays from the progress in African scientific studies as exemplified by Abdou Touré (a sociologist from the Ivory Coast) and Goran Hyden. In the first part, the author presents the concrete basis for his method : the crisis in Africa articulated in terms of the phenomenological concept of « life-world ». In the second part, this interpretation is illustrated with examples from the works of Touré and Hyden. The former exposes the schizophrenic character of official culture in the Ivory Coast and the antagonistic endogenous nature of spontaneous popular labour. The latter questions African political economy and proposes the concept of an « economy of affection ». Nevertheless, the theorical perception of this notion has not prevented the Swedish author from relapsing into Eurocentrism. If phenomenology is capable of avoiding this sort of pitfall, its critical radicalism can considerably enrich the hermeneutic proposition to which Kwame Nkrumah and Cheikh Anta Diop made decisive contributions. El articulo aborda nuevemente la problematica hermeneutica africana gracias a la fenomenologia, una corriente filosofica contemporanea inaugurada por Husserl. Sin discutir la relacion specifica a Africa, desarrolla en parte un programa que se podria intitular « la crisis de la consciencia africana y la fenomenologia » y que hoy tiene beneficios del progresso de los estudios cientificos africanos, precisamente en el articulo de Abdou Touré, sociologo de la Costa del Marfil y de Goran Hyden. En un primer plano, el autor pone de relieve el fundamiento concreto de la gestion critica : es la crisis africana articulada al concepto fenomenologico de « mundo de la vida ». En un segundo plano, los resultados de esta explicacion estan ilustrados a partir de Abdou Touré y de Goran Hyden. El primer muestra el caracter esquizofrénico de la cultura oficial de la Costa de Marfil y el caracter endogeno antogonico del Trabajo Popular espontaneo. El segundo denota la economia politica africana proponiendo el concepto de « economia del afecto ». Sin embargo, la percepcion teorica de esta no impidio al autor sueco de recaer en el europeocentrismo. Si permite escapar a este tipo de problemas, la fenomenologia puede enriquecer considerablemente el programa hermeneutico de su radicalismo critico, al qual Kwamé Nkrumah y Cheikh Anta Diop contribuieron por parte decisiva. O artigo aborda novamente a problemática hermenéutica africana pelo meio da fenomenologia, um corrente filosófico contemporáneo inaugurado por Husserl. Sem debater a relação específica a Africa, desenvolve em parte um programa que se poderia intitular « a crise da consciencia africana e a fenomenologia » e que tem hoje benefícios do progresso dos estudos científicos africanos, particularmente nesse artigo de Abdou Touré, sociólogo da Costa do Marfim e de Goran Hyden. No primeiro plano, o autor expõe o fundamento concreto da gerencia crítica : é a crise africana articulada ao concepto fenomenológico de « mundo da vida ». Num segundo plano, os resultados de esta explicaçáo estáo ilustrados a partir de Abdou Touré e de Goran Hyden. O primeiro mostra o carácter esquizofrénico da cultura oficial da Costa de Marfim e o carácter endógeno antagónico do Trabalho Popular espontáneo. O segundo denuncia a economia política africana propondo o concepto de « economia da afeiçáo ». No entanto, a percepção teórica de esta economia não impedio ao autor sueco de recair no europeocentrismo. Se permite escapar a este tipo de problemas, a fenomenologia pode emriquecer considerávelmente o programa hermenéutico do seu radicalismo crítico, ao qual Kwamé Nkrumah e Cheikh Anta Diop contribuiram de maneira decisiva.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d33817e107a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e114" publication-type="other">
« Epochê : Cf. la première des Méditations cartésiennes (MC) : § 1 à 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e121a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e128" publication-type="other">
Karel Kostk :
La dialectique du concret (Maspero, Paris), page 15, note 5. La Crise § 11,
Idées..., I fin § 56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e141a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e148" publication-type="other">
MC,
§ 15 et Idées directrices pour une phénoménologie et une philosophie pures (Galli-
mard/Paris), Quatrième section. Sur l'exigence de légitimation : La Crise, § 42, 48.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e161a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e168" publication-type="other">
Logique formelle et logique transcendantale, ainsi que le § 49 de la
Crise des sciences européennes, où il est dit » l'intentionnalité, c'est le véritable
intitulé de toute explicitation, de toute intelligibilisation effective et authentique »
(p. 191).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e185a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e192" publication-type="other">
MC, § 59.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e199a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e206" publication-type="other">
Le visible et l'invisible, p. 236, Gallimard</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e213a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e220" publication-type="other">
Alfred Schütz, Le chercheur et le quotidien (Méridiens-Klincksieck),
Collected Papers (M. Nijhoff)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e229" publication-type="other">
Harold Garfinkel, Studies in Ethnomethodology
(Polity-Press, New York).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e239a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e246" publication-type="other">
G. Gurvitch, notamment l'interprétation de J.-P. Sartre dans le pre-
mier tome de la Critique de la raison dialectique (Gallimard/Paris).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e256a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e263" publication-type="other">
P. Freire, Pédagogie des opprimés (Masperol. O'Neill, Sociologies et
sociétés, vol. 2, nov. 1974, cf. note (1).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e273a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e280" publication-type="other">
Idées... I, voir aussi note (10).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e288a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e295" publication-type="other">
Le visible et
invisible, p. 232.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e305a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e312" publication-type="other">
Éloge de la philosophie (Gallimard), p. 278-279.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e319a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e326" publication-type="other">
Paul Piccone, « Peut-on sauver l'ethnométhodologie? »,
in Cahiers Internationaux de Sociologie, vol. 62 (1977)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e336a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e343" publication-type="other">
Idées..., tome II.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e350a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e357" publication-type="other">
B.U.T. paru dans Politique Africaine PA, n° 18 (juin 1985), « La crise
africaine et la paysannerie non capturée ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e367a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e374" publication-type="other">
Merleau-Ponty : La Structure du
comportement (Gallimard) et Phénoménologie de la perception ou Idées... I, § 53 à
56.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e388a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e395" publication-type="other">
Denis Martin (PA, p. 152-154)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e402a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e409" publication-type="other">
Merleau-Ponty (Éloge de la philosophie) parle d'un lacis d'implications
(p. 255)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e418" publication-type="other">
« liens du tissu intentionnel » (p. 271),</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d33817e425a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d33817e432" publication-type="other">
Le règne de la critique de
R. Koselleck (éd. Minuit).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie succincte ayant trait aux pays industrialisés</title>
         <ref id="d33817e451a1310">
            <mixed-citation id="d33817e455" publication-type="other">
M. BakhTINE : L'œuvre de François Rabelais et la culture populaire au
Moyen Age et sous la Renaissance (Gallimard).
Esthétique et théorie du roman.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e468a1310">
            <mixed-citation id="d33817e472" publication-type="other">
M. CROZIER : L'acteur et le système, (Points/Seuil).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e479a1310">
            <mixed-citation id="d33817e483" publication-type="other">
H. GARFINKEL : Studies in Ethnomethodology (Polity Press-New York).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e490a1310">
            <mixed-citation id="d33817e494" publication-type="other">
E. GOFFMAN : La mise en scène de la vie quotidienne (Minuit).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e502a1310">
            <mixed-citation id="d33817e506" publication-type="other">
J. HABERMAS : Raison et légitimité (Payot).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e513a1310">
            <mixed-citation id="d33817e517" publication-type="other">
N. LUHMAN : Zweckbegriff und Systemrationalität (Suhrkamp).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e524a1310">
            <mixed-citation id="d33817e528" publication-type="other">
G. MEAD : L'esprit, le soi, la société (PUF).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e535a1310">
            <mixed-citation id="d33817e539" publication-type="other">
P. RlCŒUR : Le conflit des interprétations (Seuil).
De l'interprétation (Seuil).
Du texte a l'action (Seuil).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e552a1310">
            <mixed-citation id="d33817e556" publication-type="other">
A. SCHUTZ : Le chercheur et le quotidien (Méridiens-Klincksieck). Col-
lected Papers (M. Nijhoff).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e566a1310">
            <mixed-citation id="d33817e570" publication-type="other">
A. TOURAINE : La production de la société (Seuil).
Le retour de l'acteur (Seuil).
La voix et le regard.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e584a1310">
            <mixed-citation id="d33817e588" publication-type="other">
Tran DUCTHAO : Phénoménologie et matérialisme dialectique (Gordon
Breach).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33817e598a1310">
            <mixed-citation id="d33817e602" publication-type="other">
R. WILLIAME : Les fondements phénoménologiques de la sociologie com-
préhensive (Nijhoff).</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
