<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">archbegr</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016812</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Archiv für Begriffsgeschichte</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>BOUVIER VERLAG</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00038946</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24362936</article-id>
         <title-group>
            <article-title>„EINE WELT VON KONSEQUENZEN OHNE PRÄMISSEN...“: Ein Nachtrag zur Geschichte des Theorems vom unbewußten Schluß. Mit Überlegungen zum Verhältnis von Wissenschaftsgeschichte und Phänomenologie</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Burkhard</given-names>
                  <surname>Liebsch</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1991</year>
         </pub-date>
         <volume>34</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24360243</issue-id>
         <fpage>326</fpage>
         <lpage>367</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Bouvier Verlag 1992</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24362936"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1908e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e114" publication-type="other">
Vgl. Paul Klee: Schriften. Rezensionen und Aufsätze. Hg. von Christian Geelhaar. Köln
1976, S. 118.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e124a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e131" publication-type="other">
Vgl. Bernhard Waldenfels: Das Rätsel der Sichtbarkeit. Kunstforum International.
Bd. 100 (1989), S. 331-341.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e141a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e148" publication-type="other">
Kant: Kritik der reinen Vernunft. Hamburg 1976, Β 180 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e155a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e162" publication-type="other">
Vgl. Martin Heidegger: Kant und das Problem der Metaphysik (1929). 4. Aufl. Frankfurt
a. M. 1973, S. 95, sowie Maurice Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung (1945).
Berlin 1966, S. 61.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e176a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e183" publication-type="other">
Ebd., S. 488, 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e190a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e197" publication-type="other">
Daß ein Zusammenhang von Prämissen und Konsequenzen als einer von Ursachen und Wir-
kungen interpretiert wird, ist gerade charakteristisch für einen physiologischen Diskurs, in dem
eine intellektualistische Theorie der Wahrnehmung „unbewußte Schlüsse" naturalistisch deutet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e210a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e219" publication-type="other">
Vgl. SPINOZA: Die Ethik nach geometrischer Methode (1677; dt.: 1744). Hamburg 1976,
S. 40. In seinem Essay Die indirekte Sprache greift Merleau-Ponty diese Formulierung noch
einmal auf. „Weil das Kind Schlußfolgerungen ererbt, ohne deren Prämissen gelebt zu haben, und
weil es den erlernten Erfahrungen, die diese motivierten, einen neuen Sinn einflößen kann" - des-
halb kann es sich gegebenenfalls aus einer „passiven Tradition" lösen, die andernfalls zu einer
drückenden Last werden könnte. Merleau-Ponty: Die Prosa der Welt. München 1984, S. 117.
Vgl. Jean-Paul Sartre: Der Idiot der Familie. Gustave Flaubert 1821-1857. Bd. 1. Hamburg
1977, S. 392, 560: „Glücklich schlug Gustave... die Augen zu unserer Welt der Konsequenzen
ohne Prämissen auf und fand in ihr mehr Verworrenheit als Notwendigkeit. Nichts schien ihm im
voraus entschieden..</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e254a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e261" publication-type="other">
Spinoza, a. a. O., S. 80.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e268a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e275" publication-type="other">
Diese Welten I—III werden hier ohne alle ontologischen Hintergedanken nur unterschieden,
um die mehrfachen Äquivokationen im Begriff des Sehens besser handhaben zu können, denen
man in der Geschichte der physiologischen Optik und der Philosophie der Wahrnehmung immer
wieder begegnet.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e291a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e298" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S. 59. Merleau-Pontys Argumen-
tation richtet sich hier gegen einen auf dem Empfindungsbegriff aufbauenden Intellektualismus,
der die Form einer „reflexiven Analyse" annimmt, die noch im posthum herausgegebenen Spät-
werk Das Sichtbare und das Unsichtbare (1964) einer eingehenden Kritik unterzogen wird. Die
Kritik einer intellektualistischen Wahrnehmungstheorie bildet bereits ein Hauptmotiv der beiden
frühen Skizzen desjenigen Arbeitsprojektes, das schließlich in die beiden Doktoratsthesen Die
Struktur des Verhaltens (1942) und Phänomenologie der Wahrnehmung (1945) mündet. Diese
Skizzen wurden kürzlich veröffentlicht unter dem Titel: Le primat de la perception et ses con-
séquences philosophiques. Grenoble 1986. Vgl. u. Anm. 17.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e331a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e338" publication-type="other">
Ebd., S. 488; vgl. Edmund Husserl: Formale und transzendentale Logik. Husserliana.
Bd. 17. Den Haag 1974, S. 297 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e348a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e355" publication-type="other">
Merleau-Ponty übernimmt dieses Zitat von Leon Brunschvicg: L'Expérience humaine et
la causalité physique (1922). Paris 1949, S. 73; vgl. Merleau-Ponty: Die Struktur des Verhaltens
(1942). Berlin, New York 1976, S. 232.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e368a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e375" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S.61; vgl. Ders.: Das Sichtbare und
das Unsichtbare (1964). München 1989, S. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e385a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e392" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S. 64.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e399a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e406" publication-type="other">
Vgl. Alain: Quatre-vingt chapitres sur l'esprit et les passions (1917). Neudr. unter dem Ti-
tel: Éléments de philosophie. Paris 1941; Jules Lagneau: Célèbres leçons. Nîmes 1926; vgl.
Paul Ricœur: L'Humanité de l'Homme. In: Studium Generale 15 (1962), S. 309—323, sowie
Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S. 54ff, und Paul Guillaume: Traité de
Psychologie. Paris 1931, Kap. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e425a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e432" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S. 95; Descartes: Meditationen
über die Erste Philosophie (1641). Stuttgart 1971, S. 52, 54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e443a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e452" publication-type="other">
Merleau-Ponty war die Geschichte dieses Theorems v. a. vermittelt durch die Schriften
Alains und Lagneaus gegenwärtig (s. Anm.15), auf die die Phänomenologie der Wahrnehmung
immer wieder anspielt. (Vgl. besonders die ausdrückliche Bezugnahme in § 11). Alain verweist
weiter auf Helmholtz' Handbuch der physiologischen Optik, die „die Konstanzannahme bestän-
dig stillschweigend voraussetzt und sich auf das Urteil nur beruft, um die in der physiologischen
Erklärung [der Wahrnehmung] verbliebenen Lücken auszufüllen" (Phänomenologie der Wahr-
nehmung, S. 54, Anm. 17). Die Konstanzannahme, die eine strikte physikalische Korrespondenz
zwischen externen Reizen und Empfindungen impliziert, verbindet sich im Rahmen einer duali-
stisch-intellektualistischen Theorie der Wahrnehmung mit einer psychologischen Theorie des
Urteilens, die erklären soll, wie aus (gemäß der Konstanzannahme rein hypothetisch vorauszuset-
zenden) Empfindungen Wahrnehmungen werden. Dementsprechend verbindet sich die Kritik der
Konstanzannahme (im Umfeld der Gestaltpsychologie) regelmäßig mit einer Zurückweisung des
Theorems vom unbewußten Schluß. Die innere Notwendigkeit dieses Zusammenhangs hat v. a.
Aron Gurwitsch begründet. So ζ. B. in dem 1933/4 im Institut d'Histoire des Sciences in Paris
gehaltenen Vortrag Die geschichtliche Entwicklung der Gestaltpsychologie, der in den von Mer-
leau-Ponty redigierten Artikel: Quelques aspects et quelques développements de la psychologie
de la forme. In: Journal de Psychologie 33 (Paris 1936) mündete (vgl. S. 414 ff). Zum Einfluß
Gurwitschs auf Merleau-Ponty in dieser Hinsicht vgl. auch James M. EdiE: Phenomenology in
the United States. In: Journal of the British Society for Phenomenology 5 (1973/74), S. 207. Ab-
gesehen von Gur witsch und den Gestaltpsychologen, die seit Köhler (1910) die Konstanzan-
nahme kritisieren, konnte Merleau-Ponty eine mit phänomenologischen Motiven sich verknüp-
fende Kritik mit ihr einhergehender Wahrnehmungstheorien freilich auch schon bei Maurice
Pradines: Philosophie de la sensation. T. 1. Paris 1928, p. 143 ff, sowie bei Paul F.Linke:
Grundfragen der Wahrnehmungslehre. München 1918, finden.
Vgl. dazu die Literaturliste zum Projet de travail sur la nature de la perception (1933) und zu La
Nature de la Perception (1934). In: Merleau-Ponty: Le Primat, a. a. O., S. 35 ff. Im übrigen ist
es die Wahrnehmungstheorie Descartes', auf deren Folie Merleau-Ponty das Theorem inter-
pretiert: „Die Antworten auf die sechsten Objektionen sprechen, was die Wahrnehmung von
Größe, Entfernung und Gestalt betrifft, von einem expliziten Schluß beim Kind, und sie verwei-
sen diesbezüglich auf die Dioptrik. Doch mag es auch zutreffen, daß die Dioptrik anläßlich der
Lage der Objekte,eine Denktätigkeit' beschreibt,,die zwar nur eine ganz schlichte bildliche Vor-
stellung darstellt, aber dennoch ein Schlußfolgern in sich schließt' (Discours Sixième, Cousin,
S. 62)... Erst wenn Descartes die Wahrnehmung von innen her analysiert..., wird die natürli-
che Geometrie' (Traité de l'homme, Cousin, Bd. 6, S. 380) der Wahrnehmung zu einem Schluß-
folgern der Seele selbst... Die Dioptrik kündigt die natürlichen Urteile' an, d. h. das naturierte
Denken Malebranches (,Die Seele vollzieht keineswegs alle Urteile, die ich ihr zuschreibe: diese
natürlichen Urteile sind nur Empfindungen...' De la Recherche de la Vérité, liv. 1, chap. IX. -
,Gott vollzieht sie in uns und für uns..., so wie wir sie bilden könnten, wenn wir uns auf göttli-
che Weise auf Optik und Geometrie verstünden.' Die impliziten Schlüsse der Wahrnehmung ge-
hen zurück auf Gott... als Gesetzgeber für die Gelegenheitsursachen)."Merleau-Ponty: Die
Struktur des Verhaltens, S. 228; vgl. Descartes: Œuvres. Hg. von Charles Adam &amp; Paul Tan-
nery. Paris, 1964/5, T. 9-1, S. 237, 66; T. 6, S. 138 ff; XI, S. 160, sowie Nicholas de Male-
branche: Erforschung der Wahrheit. 1. Bd. (Buch 1-3). München 1920, S. 99 f, 78 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e592a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e599" publication-type="other">
Vgl. die Hinweise bei Clemens Baeumker: Witelo. Münster 1908 (Beiträge zur Geschichte
und Philosophie des Mittelalters 3, 2), S. 625-632; David C. Lindberg: Auge und Licht im Mit-
telalter. Die Entwicklung der Optik von Alkindi bis Kepler (1976). Frankfurt a. M. 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e612a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e619" publication-type="other">
Reinhard Brandt: Historisches zur Genese des dreidimensionalen Sehbildes (Gassendi,
Locke, Berkeley). In: Ratio 17 (1975), S. 170-182; M. J. Morgan: Molyneux's Question - Visi-
on, Touch and the Philosophy of Perception. Cambridge 1977; DÉSIRÉE PARK: Locke and Berke-
ley on the Molyneux Problem. In: Journal of the History of Ideas 30 (Philadelphia 1969),
S. 253-260; J. J. Thomson: Molyneux' Problem. In: The Journal of Philosophy 71 (Lancaster
1974), S. 637-650; Colin M. TurbaynE: Berkeley and Molyneux on Retinal Images. In: Journal
of the History of Ideas 16 (Philadelphia 1955), S. 339-355.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e645a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e652" publication-type="other">
Vgl. die Literaturhinweise bei Arthur Schopenhauer: Vorlesung über die gesamte Philoso-
phie d. i. Die Lehre vom Wesen der Welt und von dem menschlichen Geiste. In vier Theilen. Er-
ster Teil. Theorie des gesammten Vorstellens, Denkens und Erkennens (1820). In: Theorie des ge-
sammten Vorstellens, Denkens und Erkennens. Philosophische Vorlesungen Teil I. Aus dem
handschriftlichen Nachlaß. Hg. von Volker Spierling. München, Zürich 1986, S. 208; Eduard
Benecke: Lehrbuch der pragmatischen Psychologie. Berlin 1853, S. 36; Wilhelm Preyer: Aus
Natur- und Menschenleben. Berlin 1885, S. 175.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e678a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e685" publication-type="other">
Vgl. hierzu die schönen Studien von Sergio Moravia: Beobachtende Vernunft (1970).
Frankfurt a. M., Berlin, Wien 1977.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e695a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e702" publication-type="other">
Anselm R. v. Feuerbach: Kaspar Hauser - Verbrechen am Seelenleben des Menschen
(1832). In: Jochen Hörisch (Hg.): Ich möchte ein solcher werden wie... Frankfurt a.M.1979.
Siehe bes. S. 158, wo Feuerbach auf die einschlägigen Schriften Voltaires, Diderots und Ber-
keleys Bezug nimmt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e719a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e726" publication-type="other">
Zu Kepler und seinen Vorgängern in dieser Hinsicht (G. B. Della Porta...) vgl. Lind-
berg, a. a. O., S. 350 ff, sowie Wilhelm WundT: Beiträge zur Theorie der Sinneswahrnehmung.
Leipzig, Heidelberg 1862, S. 74 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e739a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e746" publication-type="other">
Georg Christopher Lichtenberg: Schreiben an Hrn. Werner in Gießen, die Newtonische
Theorie vom Licht betreffend. In: Vermischte Schriften. Hg. von Ludwig Christian Lichten-
berg &amp; Friedrich Kries. Bd. 9. Göttingen 1806, Nachdr. Bern 1972, S. 423.
Das gleiche Problem beschäftigt auch Condillac in seinem Traité des sensations (1715). Ihm zu-
folge müssen wir zugeben, „daß alle Sensationen nichts anderes als Beschaffenheiten (manières
d'être) von uns selbst ausdrücken. Wie können wir also jemals Objekte außer uns,empfinden'?
Wir mögen uns bis zum Himmel erheben oder bis in die tiefsten Abgründe hinabsteigen, niemals
schreiten wir über die Grenzen unseres Ich hinaus; immer begegnen wir uns selbst und unseren
eigenen Gedanken." Vgl. Ernst Cassirer: Philosophie der Aufklärung (1932). Tübingen 1932,
S. 157. Vgl. den Artikel sensations im Bd. 14 der Enzyklopädie (1765). Der Autor, D. Diderot,
behauptet im Gegenteil: „die Empfindungen lassen die Seele aus sich herausgehen, indem sie ihr
die verschwommene Idee von einer äußeren Ursache vermitteln, die auf sie einwirkt..." Eine
schlüssige Erklärung glaubt Diderot dafür noch nicht geben zu können. Zit. nach D. Diderot:
Enzyklopädie. München 1969, S. 242.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e794a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e801" publication-type="other">
Nicht die „pictures", sondern die „images" entsprechen also bei Berkeley dem, was Kepler
als „pictura" bezeichnet. Die Verwendung dieses Begriffs bei Kepler (in bezug auf die Retina) ist
lt. Lindberg (s. Anm. 18) „das erste Mal in der Geschichte der Sehtheorie, wo von einem wirkli-
chen optischen Bild im Auge die Rede ist, einem Bilde, das unabhängig vom Beobachter vorhan-
den ist..." (S. 349).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e820a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e829" publication-type="other">
George Berkeley: Versuch über eine neue Theorie des Sehens und Die Theorie des Sehens
oder der visuellen Sprache... verteidigt und erklärt (1709/1732; 1733). Hamburg 1987, S. 13.
Kritisch hat sich später Condillac mit Berkeleys Einschätzung der Rolle des Urteilens in der
Wahrnehmung auseinandergesetzt. Vgl. im „Essai über den Ursprung der menschlichen Erkennt-
nisse" (1746), Sektion 6, §§ 1-16. Condillac hält es für unzulässig, sich auf Urteile zu berufen,
„deren sich niemand bewußt sein kann" (§ 16). Vgl. dazu Thomas Reid: Inquiry into the Human
Mind (1764). In: Philosophical Works. Bd. 1. Hildesheim 1967, S. 185, 191. Wahrnehmung
selbst, „whether original or acquired", behauptet Reid, „implies no exercise of reason". Doch
„some... conclusions follow our perceptions so easily, and are so immediately connected with
them, that it is difficult to fix the limit which divides the one from the other." In jedem Fall gilt
aber, „that the mind proceeded to the conclusion... by habit, and not by ratiocination".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e867a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e874" publication-type="other">
Ebd., S. 19, 17; vgl. E. Cassirer: Das Erkenntnisproblem (1907). Bd. 2. Darmstadt 1974,
S. 280 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e884a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e891" publication-type="other">
Berkeley: Versuch, S. 122.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e899a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e906" publication-type="other">
Eine durchgängige Trennung zwischen Wahrnehmung und Urteil hält auch John Locke
aufrecht. Freilich gilt: „ideas we receive by sensation are often in grown people altered by the
judgment, without our taking notice of it". Das Urteil kann sogar aufgrund langer Gewöhnung
„die Erscheinungen in ihre Ursachen verwandeln" („the judgment presently, by an habituai cus-
tom, alters the appearances into their causes"). Locke: An Essay Concerning Human Understan-
ding (1690). London 1977, Book 2, ch. 9, § 8; vgl. den Kommentar zu dieser Stelle bei Friedrich
Kambartel: Erfahrung und Struktur. Frankfurt a. M. 1968, S. 18 f; vgl. Kant: Kritik der reinen
Vernunft, Β 360.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e935a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e942" publication-type="other">
Berkeley, Versuch, a. a. Ο., S. 34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e949a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e956" publication-type="other">
Ebd., S. 109 f. Vgl. hierzu EDUARD Zeller: Uber die Gründe unseres Glaubens an die Reali-
tät der Außenwelt (1884), in: Ders.:Vorträge und Abhandlungen, Bd. 3. Leipzig 1884, S. 238,
283, Anm. 28, wo der Autor die ähnliche Denkweise Humes herausstellt und sie mit Kant, Fich-
te und Schopenhauer in Beziehung setzt.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e972a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e979" publication-type="other">
Ebd., S. 112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e986a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e993" publication-type="other">
Freilich kehrt Schopenhauer in seiner Metaphysik der Natur diese Frageperspektive wieder
um. Vgl. Cassirer: Das Erkenntnisproblem (1907). Darmstadt 1974, Bd. 3, S. 414-438;
Schopenhauer: Metaphysik der Natur (1820). Hg. von V. Spierling. München 1984, S. 142. Zu
Cabanis und zur „objektiven Ansicht des Intellekts", in der wir uns aus der Natur verstehen sol-
len, vgl. Schopenhauer: Die Welt als Wille und Vorstellung. Sämtl. Werke Bd. 2. Hg. von
Wolfgang Frhr v. Löhneysen. Frankfurt a. M. 1986, S. 352 ff; Sämtl. Werke Bd. 3, S. 340 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1016a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1023" publication-type="other">
Schopenhauer: Sämtl. Werke Bd. 3, S. 68.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1031a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1040" publication-type="other">
In der Schrift Über den "Willen in der Natur heißt es: „Unser objektiver Standpunkt ist ein
realistischer und daher bedingter, sofern er, die Naturwesen als gegeben nehmend, davon absieht,
daß ihre objektive Existenz einen Intellekt voraussetzt, in welchem zunächst sie als dessen Vor-
Stellung sich finden; aber Kants subjektiver und idealistischer Standpunkt ist ebenfalls bedingt,
sofern er von der Intelligenz ausgeht, welche doch selbst die Natur zur Voraussetzung hat, infol-
ge von deren Entwicklung bis zum tierischen Wesen sie allererst eintreten kann." Sämtl. Werke
Bd. 3, S. 396.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1066a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1073" publication-type="other">
Daß dieser Vorgang (entsprechend Anm. 35) als ein realistisch interpretierbarer aufzufassen
ist, hat Schopenhauer freilich an anderer Stelle wieder bestritten, „da alles Objekt immer Vor-
stellung bleibt, weil es als Objekt ein Subjekt voraussetzt und nur in Beziehung zu diesem exi-
stiert." Deshalb „ist das Hauptargument des Realismus, nämlich der Schluß von der Vorstellung
auf das davon verschiedene Objekt, als Grund derselben, so unstatthaft wie möglich. Denn wir
haben, nach ausführlicher Untersuchung des Satzes vom Grund, gefunden, daß er nichts anderes
ist als die allgemeine Form der Verknüpfung der Vorstellungen untereinander". Danach ist es
nicht statthaft, von einer Vorstellung (Wirkung) auf etwas „Außeres" (Ursache) zu schließen, das
selbst nicht wiederum als Vorstellung in Betracht käme. Dennoch mag der naive Verstand ganz
selbstverständlich so, d. h. „realistisch" verfahren. Vgl. Schopenhauer: Metaphysik der Natur
(s. Anm. 33), S. 67 f.
Ohne schon von einem unbewußten Schluß zu sprechen, hat Kant selbst diese Interpretation na-
hegelegt, indem er behauptete, „in der Tat, wenn man äußere Erscheinungen als Vorstellungen
ansieht, die von ihren Gegenständen, als an sich außer uns befindlichen Dingen, in uns gewirkt
werden, so ist nicht abzusehen, wie man dieser ihr Dasein anders, als durch den Schluß von der
Wirkung auf die Ursache, erkennen könne, bei welchem es immer zweifelhaft bleiben muß, ob
die letztere in uns, oder außer uns sei". (KrV, A 372) Vgl. dazu den Artikel sensations in Bd. 14
der Enzyklopädie (1765); dt. in: D. Diderot: Enzyklopädie. München 1969, S. 237-251.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1134a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1143" publication-type="other">
SCHOPENHAUER: Theorie (s. Anm. 20), S. 198 f. Zur Begründung der Intellektualität der
Wahrnehmung vgl. auch: Sämtl. Werke. Bd. 3, S. 96, 73. Wenn SCHOPENHAUER in diesem Zu-
sammenhang von einer „Präformation" der Formen der Anschauung spricht und den Intellekt,
den sie ausmachen, physiologisch gesehen als eine „Funktion des Gehirns" bezeichnet, „welche
dieses sowenig erst aus der Erfahrung erlernt wie der Magen das Verdauen" (in Anlehnung an
Cabanis), dann leistet er einer Naturalisierung des Kantischen Apriori Vorschub, die die tran-
szendentale Problemstellung zugunsten einer real-genetischen, sei es empiristisch oder nativistisch
zu beantwortenden Frage streicht. Auf dieser Linie erfährt die aus embryologischen Diskussionen
(C. F. Wolff, J. F. Blumenbach u. a.) stammende Opposition von Präformation und Epigenese
dann auch ihre Psychologisierung.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1178a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1185" publication-type="other">
Während das gewohnheitsmäßige alltägliche Sehen davon nichts weiß. Es nimmt die Dinge
unmittelbar (zumindest scheint es so) als stereometrische. „Daher erkennen wir ζ. B. einen Stuhl
augenblicklich in jeder ihm möglichen Stellung und Lage; aber ihn in irgendeiner zu zeichnen ist
Sache derjenigen Kunst, die von dieser dritten Verstandesoperation [nach punktueller Empfin-
dung:Ursache-Zuordnung und darauf aufbauender Flächenkonstruktion] abstrahiert, um bloß die
Data zu derselben dem Beschauer zu eigener Vollziehung vorzulegen. Das ist... zunächst die
Projektions-Zeichenkunst... Die Kunst des Malers besteht darin, daß er die Data der Empfin-
dung beim Sehn, wie sie vor dieser dritten Verstandesoperation sind, mit Besonnenheit festzuhal-
ten weiß; während wir andern, sobald wir von ihnen den besagten Gebrauch gemacht haben, sie
wegwerfen, ohne sie in unser Gedächtnis aufzunehmen." Sämtl. Werke Bd. 3, S. 82 f; Theorie,
S. 197.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1223a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1230" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S. 299.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1237a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1244" publication-type="other">
Schopenhauer: Theorie, S. 180 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1252a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1259" publication-type="other">
Vgl. Cassirer: Substanzbegriff und Funktionsbegriff (1910). Darmstadt 1976, S. 374 f, 404.
Daß Schopenhauer allerdings außerstande ist, anzugeben, worin denn genau der Lernprozeß be-
steht, in dem die Empfindungen ihre Deutung erfahren, wenn man die „Formen der Anschau-
ung" als präformierte bereits voraussetzen muß, ist frühzeitig bemerkt worden, vgl. Johann
Friedrich Herbart: Rezension: Schopenhauer, Die Welt als Wille und Vorstellung (1819). In:
Sämtl. Werke. Hg. von Karl Kehrbach u. Otto Flügel. Langensalza 1887. Bd. 12, S. 56-75;
vgl. Schopenhauer: Theorie, S. 206.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1285a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1292" publication-type="other">
Schopenhauer: Sämtl. Werke. Hg. von Paul Deussen. München 1913. Bd. 9, S. 114; vgl.
Sämtl. Werke. Hg. von W. Frhr. v. Löhneysen. Bd. 1, S. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1302a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1309" publication-type="other">
Vgl. Schopenhauers Hinweis auf Descartes, ebd., Bd. 3, S. 202.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1316a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1323" publication-type="other">
JOHANNES Müller: Zur vergleichenden Physiologie des Gesichtssinnes des Menschen und
der Tiere nebst einem Versuch über die Bewegungen der Augen und über den menschlichen
Blick. Leipzig 1826, S. 44 f, 50 f, 60.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1336a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1343" publication-type="other">
Ebd., S. 46 f, 50. Ähnlich schreibt Lichtenberg in den Vermischten Schriften (s. Anm. 24;
Bd. 2, S. 64 f): „Äußere Gegenstände zu erkennen, ist ein Widerspruch; es ist dem Menschen un-
möglich, aus sich herauszugehen. Wenn wir glauben, wir sähen Gegenstände, so sehen wir bloß
uns. Wir können von nichts in der Welt etwas eigentlich erkennen als uns selbst und die Verände-
rungen, die in uns vorgehen..."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1362a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1369" publication-type="other">
Diesen Vergleich mit einer Wasseroberfläche zieht JOHANN GOTTLIEB FICHTE: Die Thatsa-
chen des Bewusstseyns (1810/11). In: Sämmtl. Werke. Hg. von Immanuel Hermann Fichte.
Berlin 1845. Bd. 2. S. 547.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1383a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1390" publication-type="other">
Zum Einfluß Fichtes auf HelmholTZ vgl. Leo Koenigsberger: Hermann von Helmholtz.
Braunschweig 1902/3, sowie Benno Erdmann: Die philosophischen Grundlagen von Helmholtz'
Wahrnehmungstheorie. Abhandlungen der Preussischen Akademie der Wissenschaften. Jg. 1921.
Phil.-hist. Klasse. Nr. 1. Berlin 1921. Helmholtz: Vorträge und Reden (1865). 5. Aufl. Braun-
schweig 1903. Zum Einfluß von Fichte (väterlicherseits) siehe Bd. 1, S. 17. Fichtes Darstellung
der sinnlichen Wahrnehmung befindet sich Helmholtz zufolge „in der genauesten Übereinstim-
mung mit den Schlüssen, welche später die Physiologie der Sinnesorgane aus den Thatsachen der
Erfahrung gezogen hat". Diese Feststellung macht Helmholtz in seinem Königsberger Vortrag
Über das Sehen des Menschen im Jahre 1855 (siehe Vorträge u. Reden. Bd. 1, S. 89; vgl. Bd. 2,
S. 219, 238). Schon die Königsberger Antrittsvorlesung Über die Natur der menschlichen Sinnes-
empfindungen (1852) befindet sich nach Einschätzung von Helmholtz' Vater in Übereinstim-
mung mit Fichte. Helmholtz selbst bestätigt die Einschätzung, er habe eine empirisch ausge-
richtete Darstellung von Fichtes Theorie der Sinneswahrnehmung geben wollen. Trotz gewisser
Reserven gegenüber Fichtes Idealismus hält Helmholtz auch später noch an dieser Affinität
fest; vgl. Helmholtz: Handbuch der physiologischen Optik (1866). 2. Aufl. Leipzig 1896,
S. 249; vgl. R. Steven Turner: Hermann von Helmholtz and the Empiricist Vision. In: Journal
of the History of the Behavioural Sciences 13 (New York 1977), S. 56 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1447a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1456" publication-type="other">
Auf Fichtes Vorlesungen hat Helmholtz selbst hingewiesen (Handbuch, S. 249). Auch
W. Wundt, der im allgemeinen als zweiter, unabhängiger Inaugurator einer psychologisch-phy-
siologischen Formulierung des Theorems vom unbewußten Schluß angesehen wird, hat bereits in sei-
nen Beiträgen zur Theorie der Sinneswahrnehmung (s. Anm. 23) auf Fichte hingewiesen (S. 97).
Auf FiCHTEs Bestimmung des Menschen hat Wilhelm Dilthey in seinen Ausarbeitungen zum
zweiten Band der Einleitung in die Geisteswissenschaften (1880-1890) und in seinem Essay über
Beiträge zur Lösung der Frage vom Ursprung unseres Glaubens an die Realität der Außenwelt
und seinem Recht hingewiesen; vgl. Gesammelte Schriften. Bd. 5, S. 93 f; Bd. 19, S. 72 ff, 410.
Dilthey schreibt Fichte die originale Formulierung des Theorems zu, die Schopenhauer nur
kopiert habe, „während sie neuerdings von diesen Vorgängern unabhängig wieder aufgestellt
worden" sei. Erdmann (s. Anm. 47, S. 42) vermutet, daß Helmholtz und Schopenhauer so-
wohl die Analogien der Lehre vom unbewußten Schluß, auf die C. Baeumker hingewiesen hat
(s. Anm. 18), als auch die Begründung des Theorems, die Fichte in der Bestimmung des Men-
schen liefert, entgangen sei. Der Bezug auf Fichte fehlt ganz in der besten verfügbaren Darstel-
lung der Geschichte des Theorems bei Carl Friedrich Graumann &amp; Michael Sommer: The
Theorem of Unconscious Inference. In: Georg Eckardt &amp; Lothar Sprung (Hg.): Advances in
Historiography of Psychology. Berlin 1983. - Eine Abhängigkeit von Schopenhauer (oder gar
ein Plagiat, das ihm von dessen Schüler Julius Frauenstaedt vorgeworfen worden war) hat
Helmholtz stets von sich gewiesen. Vgl. Koenigsberger, a. a. O., Bd. 1, S. 285, 292 f.; vgl.
Karl Christian Köhnke: Entstehung und Aufstieg des Neukantianismus. Frankfurt a. M. 1986,
S. 156, sowie die Schopenhauer-Briefe. Hg. von Ludwig Schemann. Leipzig 1893, S. 458.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1526a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1533" publication-type="other">
J. G. Fichte: Die Bestimmung des Menschen (1800). Stuttgart 1981, S. 60 f. (= Sämmtl.
Werke. Hg. von I. H. Fichte. Bd. 2, S. 211 f). Vgl. den Hinweis auf Fichtes Zweite Einleitung
in die Wissenschaftslehre von 1797 bei E. Zeller (s. Anm. 31), S. 283 f. Die im Text genannten
Seitenzahlen beziehen sich auf: J. G. Fichte: Die Bestimmung des Menschen. Sämmtl. Werke.
Bd. 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1552a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1559" publication-type="other">
J. G. Fichte: Die Bestimmung des Menschen. Sämmtl. Werke. Bd. 2, S. 245.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1566a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1573" publication-type="other">
J. G. Fichte: Sämmtl. Werke, Bd. 2, S. 547.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1580a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1589" publication-type="other">
Vgl. Anm. 47 u. 49, Erdmann, a. a. O., S. 8; Helmholtz: Die Thatsachen in der Wahrneh-
mung (1878). In: Vorträge und Reden. Bd. 2, S. 238; vgl. dazu Helmholtz' Distanzierung von
Berkeley im Handbuch der physiologischen Optik. 2. Aufl., S. 612. Helmholtz hält Berkeleys
Standpunkt für falsch, demzufolge „nicht bloß die Qualitäten der Empfindung, sondern auch die
Wahrnehmungen überhaupt nur innere Prozesse seien, denen nichts äußeres entspräche". Berke-
ley wird „zu dieser Schlußfolgerung verleitet durch den falschen Satz, die Ursache (das wahrge-
nommene Objekt) müsse ihrer Wirkung (Vorstellung) gleichartig, also auch ein geistiges Wesen,
nicht ein reales Object sein". Gerade einen solchen Ubergang von einer Vorstellung zu einer rea-
len Ursache hatte Schopenhauer als mit dem Satz vom Grunde unvereinbar erklärt (s. o.
Anm. 36). Im übrigen kann Helmholtz so nur um den Preis einer systematischen Ambiguität
von einer Ursache sprechen. Einerseits ist ein reales, physiologisch faßbares Agens gemeint, das
Sinnesempfindungen verursacht und somit einer Welt I angehören muß; andererseits ist ein Ob-
jekt der Wahrnehmung (Welt III) gemeint, das aufgrund der Sinnesempfindung erschlossen wird.
Daß die äußere Realität (Welt I) und die innere Welt der Wahrnehmung (Welt III) sich aufgrund
eines unbewußten Inferenzprozesses „decken" können, ist eine selbst metaphysische Vorausset-
zung, die den physiologisch gewendeten Idealismus Helmholtz' realistisch einfärbt. Tatsächlich
verlaufen „die mit dem Character der Wahrnehmung auftretenden Bewußtseinsacte... so, als ob
die von der realistischen Hypothese angenommene Welt der stofflichen Dinge wirklich bestände.
Aber über dieses,als ob' kommen wir nicht hinweg, für mehr als eine ausgezeichnet brauchbare
und präcise Hypothese können wir die realistische Hypothese nicht anerkennen..." (Vorträge u.
Reden. Bd. 2, S. 239) - „da neben ihr noch andere unwiderlegbare idealistische Hypothesen mög-
lich sind", die das Leben als Traum erscheinen lassen. Die Praxis des Physiologen arbeitet, sofern
sie die Welt der Erfahrung als Produkt der Natur auffaßt, unter realistischen Voraussetzungen;
dagegen muß die idealistische Philosophie der Erfahrung in einer Art „ontologischen Diplopie"
eben diese Voraussetzungen bestreiten.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1673a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1680" publication-type="other">
Vgl. HelmholTZ: Die neueren Fortschritte in der Theorie des Sehens (1868). In: Vorträge u.
Reden. Bd. 1, S. 17, 354; Ders.: Handbuch der physiologischen Optik, a. a. O., S. 586.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1690a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1697" publication-type="other">
Ebd., S. 586; Vorträge u. Reden. Bd. 1, S. 354, 42.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1704a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1711" publication-type="other">
Ebd., S. 273, 99 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1718a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1725" publication-type="other">
Ebd., S. 355.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1732a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1739" publication-type="other">
Ebd., S. 112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1746a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1753" publication-type="other">
Ebd., S. 115 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1761a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1770" publication-type="other">
Ebd., S. 360. Hier spricht Helmholtz in empiristischer Perspektive von einem induktiven
Erfahrungserwerb, während er an anderer Stelle etwa den Satz: „keine Wirkung ohne Ursache"
unter Hinweis auf Kant als „eingeborenes" Gesetz des Denkens bezeichnet, das selbst keines-
wegs aus der Erfahrung gewonnen wird. Hier ist der angebliche Empirist Helmholtz Nativist.
(Dies betrifft den bereits zit. Vortrag: Über das Sehen des Menschen, Vorträge u. Reden. Bd. 1,
S. 116.) Vgl. Nicholas Pastore: Réévaluation of Boring on Kantian Influence, Nineteenth
Century Nativism, Gestalt Psychology and Helmholtz. In: Journal of the History of the
Behavioural Sciences (Brandon 1974), S. 375-390.
Helmholtz bezeichnet die unbewußten Schlüsse im übrigen im Anschluß an die Logik
J. S. Mills als „Analogie- oder Inductionsschlüsse", bei denen es sich um prinzipiell dieselben
Arten von „Geistesoperationen" handeln soll, die auch das logische Denken bestimmen (Vorträge
u. Reden. Bd. 1, S. 358). Diese Schlüsse haben aber eine andere Form als jene, die ein „eingebore-
nes Gesetz" (s. o.) ins Spiel bringen. Erstens handelt es sich um induktive Schlüsse, „in deren
Obersätzen bisher gewonnene Erfahrungen... assoziativ in Einzel- und Allgemeinbegriffen zu-
sammengefaßt sind"; aber auch der „aller möglichen Sinnes Wahrnehmung zugrunde liegende
Schluß auf die wirkenden Ursachen der Objekte der Außenwelt überhaupt" ist gemeint. „In die-
sem aber ist, wenn der Schluß syllogistisch formuliert wird, der Obersatz das Kausalgesetz selbst,
das alle Induktionen bedingt" (Erdmann, a. a. O., S. 37). Zum Rückgriff auf den Assoziations-
begriff (auf den später dann auch Carl Stumpf und William James zurückkommen) vgl. im
Handbuch der physiologischen Optik, S. 582, 602, sowie STUMPF: Hermann von Helmholtz and
the New Psychology. In: The Psychological Review II. No. 1 (Washington 1895), S. 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1840a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1847" publication-type="other">
Dementsprechend heißt es in der 1. Aufl. des Handbuchs (1866, S. 436): „Wir sehen also,
wie.. die Erinnerungsbilder aus früheren Erfahrungen zusammenwirken mit gegenwärtigen Sin-
nesempfindungen, um ein Anschauungsbild hervorzubringen, welches sich unserem Wahrneh-
mungsvermögen mit zwingender Kraft aufdrängt, ohne daß darin für das Bewußtsein sich trennt,
was durch Erinnerung, was durch gegenwärtige Wahrnehmung gegeben ist". Ahnlich hatten sich
bereits J. Locke (s. Anm. 29), Kant (KrV, Β 360) und Ε. H. Weber geäußert: Über den Raum-
sinn und die Empfindungskreise in der Haut und im Auge. Berichte über die Verhandlungen der
königlich-sächsischen Gesellschaft der Wissenschaften zu Leipzig. Math.-phys. Classe. Leipzig
1852, S. 158.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1879a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1886" publication-type="other">
Helmholtz: Vorträge u. Reden. Bd. 1, S. 358 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1893a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1900" publication-type="other">
Ebd., Bd. 2, S. 225; Bd. 1, S. 354.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1907a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1914" publication-type="other">
Ebd., Bd. 2, S. 228.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1921a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1928" publication-type="other">
Vgl. Jeffrey Barnouw: Goethe and Helmholtz: Science and Sensation. In: F. Amrjne, Fre-
derick J. Zucker &amp; H. Wheeler (eds.): Goethe and the Sciences: A Reappraisal. Dordrecht,
Boston 1987, S. 45-82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1942a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1949" publication-type="other">
Helmholtz: Vorträge und Reden. Bd. 1, S. 42, 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1956a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1963" publication-type="other">
W. Wundt: Vorlesungen über die Menschen- und Thierseele. Bd. 1. Leipzig 1863, S. VIII,
60 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1973a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1980" publication-type="other">
Vgl. C. F. Graumann: Wundts erstes Heidelberger Programm einer Psychologie. In: Psy-
chologische Rundschau 31 (1980), S. 73-83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e1990a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e1999" publication-type="other">
Moritz DrobiscH: Uber den neuesten Versuch die Psychologie naturwissenschaftlich zu be-
gründen. In: Zeitschrift für exacte Philosophie 4 (1864), S. 313-348, vermutete, daß WUNDT das
Theorem von Helmholtz übernommen hat (s. S. 334 f). In seiner Rezension des Helmholtz-
schen Handbuchs distanziert sich WuNDT allerdings von Helmholtz' Begriff des „Analogie-
schlusses". Dieser sei nicht geeignet, die originäre Bildung der ersten Wahrnehmungen etwa der
„Abmessungen meines Sehfeldes" zu erklären. Vgl.: Deutsche Klinik 19 (1867), S. 326. Später,
nachdem er selbst die Gültigkeit des Theorems bereits stark eingeschränkt hatte, reklamiert
WUNDT für sich eine von Helmholtz unabhängige Formulierung des Theorems, billigt anderer-
seits aber auch Helmholtz eine nach Berkeleys und Schopenhauers Vorgang originale Lei-
stung zu. Vgl. seine Berichtigende Bemerkung zu dem Aufsatze des Herrn B. Erdmann, fZur zeit-
genössischen Psychologie in Deutschland'. In: Vierteljahresschrift für wissenschaftliche Philoso-
phie 4 (1880), S. 137 f. Als Assistent von Helmholtz (seit 1858) hätte Wundt freilich sehr wohl
Kenntnis von Helmholtz' Königsberger Vorträgen (s. o. Anm. 47) haben können, in denen das
Theorem zwar noch nicht (wie dann im Handbuch) expressis verbis, wohl aber seiner Grund-
struktur nach auftaucht. Solomon Diamond: Wundt before Leipzig. In: Robert W. Rieber
(ed.): Wilhelm Wundt and the Making of a Scientific Psychology. New York 1980, S. 32, kom-
mentiert: Daß Wundt in seiner Entgegnung auf Erdmann eine von Helmholtz unabhängige
Formulierung des Theorems für sich reklamiert, „does not explain how he could have remained
ignorant of it for so long afterward. Even if an honest mistake, Wundt's initial use of the concept
without acknowledging Helmholtz' priority certainly cast a shadow across their relationship." Zu
Recht relativiert Richards diese Prioritätsstreitigkeiten unter Hinweis darauf, daß die Annahme
unbewußter geistiger Mechanismen etwa durch Leibniz, Herbart u. a. längst vorbereitet war.
Von Fichtes Bestimmung des Menschen und von seinen Berliner Vorlesungen sagt R. J. Rich-
ards nichts: Wundt's Early Theories of Unconscious Inference and Cognitive Evolution in Their
Relation to Darwinian Biopsychology. In: Wolfgang G. Bringman &amp; R. D. Tweeney (eds.):
Wundt Studies. Toronto 1980, S. 42-70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2085a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2092" publication-type="other">
-ψ Wundt: Beiträge (s. Anm. 23), S. 451; Vorlesungen. Bd. 1, S. 200.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2099a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2106" publication-type="other">
WUNDT: Beiträge, S. 439. Wundt glaubt, daß es sich hierbei nicht nur um eine Analogie
handelt, sondern daß unbewußt tatsächlich eine logische Rationalität die Leistungen der Wahr-
nehmung bestimme. Später rückt er sowohl von einem solchen Logizismus als auch von einer
physiologischen Deutung des Theorems (die WüNDT Helmholtz zuschreibt) ab und spricht von
einer „Selbstauflösung der Versuche, die Sinneswahrnehmung auf physiologischem Wege zu in-
terpretieren" zugunsten einer genuin psychologischen Theorie „geistigen" Lebens. Eine solche
Gegenüberstellung wäre dem frühen Wundt (der Heidelberger Zeit) zweifellos unannehmbar er-
schienen; vgl. W. Wundt: Erlebtes und Erkanntes. Stuttgart 1920, S. 168 f; vgl. § 1 in Schopen-
hauers Abhandlung Über das Sehen und die Farben (2. Aufl. 1854). In: Sämtl. Werke. Hg. von
Frhr. v. Löhneysen. Bd. 3, S. 204 ff; Helmholtz hält unbewußte Schlüsse für „dieselbe Art
Geistesoperationen" wie das logische Denken, beschreibt sie an anderer Stelle allerdings eher als
unwillkürliche (assoziative) Ideenverbindungen, deren Automatismus sich der „Naturnotwendig-
keit" annähert. (Vorträge u. Reden. Bd. 1, S. 112, 358) Der Unterschied zu bewußten Schlüssen
liege neben ihrem instantanen Eintreten v. a. darin, daß die unbewußten Schlüsse nicht des Aus-
drucks in Worten fähig sind.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2158a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2165" publication-type="other">
W. Wundt: Logik und Psychologie. Zeitschrift für pädagogische Psychologie, Pathologie
und Hygiene 11 (1910), S. 1-18. Gegen die „imaginäre Mechanik", die Herbart ins Psychische
projiziert habe, und gegen die dialektische Philosophie fordert Wundt, daß sich die Psychologie
„endlich auf die Tatsachen selbst zu besinnen" beginne, „deren Interpretation ihre Aufgabe ist".
Das Theorem vom unbewußten Schluß führt er auf einen „naiven Logizismus" zurück, den er
v. a. Helmholtz zuschreibt. Dieser habe bei seiner Formulierung des Theorems (nach Wundts
eigener) zunächst nicht auf Schopenhauer, sondern vielmehr auf J. S. Mills Logik zurückgegrif-
fen. „Der Physiologe nimmt das verbreitetste Lehrbuch der Logik zu Hilfe, um sich über die
Psychologie zu orientieren! Wahrlich ein sprechenderes Zeugnis für die Herrschaft des Logizis-
mus könnte es kaum geben." (S. 14) Wundt verwirft so sein eigenes Theorem, von dessen Her-
kunft er zu schweigen vorzieht.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2203a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2210" publication-type="other">
W. Wundt: Über die Entstehung räumlicher Gesichtswahrnehmungen. In: Philosophische
Monatshefte 3 (1869), S. 233; vgl. die Hinweise auf Fick bei Friedrich Ueberweg: Geschichte
der Philosophie im Grundriß. Neu bearb. von Traugott K. Oesterreich. 4. Teil. 12. Aufl. Ber-
lin 1923, S. 420, sowie E. Zeller (s. Anm. 31) und Friedrich Albert Lange: Geschichte des
Materialismus. Bd. 2. 3. Abschn. Kap. 4 (1875). Frankfurt a. M. 1974, sowie Otto Liebmann:
Über die Phänomenalität des Raumes. In: Philosophische Monatshefte 7/2 (1871/72), S. 337-359,
bes. S. 347.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2236a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2245" publication-type="other">
Friedrich Zöllner: Über eine neue Art von Pseudoskopie und ihre Beziehungen zu den
von Plateau und Oppel beschriebenen Bewegungsphänomenen. In: Poggendorffs Annalen der
Physik und Chemie 10 (1860), S. 500-523; vgl. Ders.: Über die Natur der Cometen. Leipzig
1872.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2261a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2268" publication-type="other">
F. Zöllner: Wissenschaftliche Abhandlungen. Bd. 1. Leipzig 1870, S. 338.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2275a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2282" publication-type="other">
August Classen: Das Schlußverfahren des Sehaktes. Rostock 1863; Ders.: Über die räumli-
che Form der Gesichtsempfindungen. In: Virchow's Archiv für pathologische Anatomie 38
(1867), S. 91—128, 441—488; Ders.: Wie orientieren wir uns im Raum durch den Gesichtssinn?
Sammlung physiolog. Abhandlungen. Hg. von W. Preyer (1879). Reihe 2. Heft 5.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2298a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2305" publication-type="other">
A. CLASSEN: Über den Einfluß Kants auf die Theorie der Sinneswahrnehmung und die Si-
cherheit ihrer Ergebnisse. Leipzig 1886, S. 198. Vgl. die harsche Kritik an Helmholtz auf
S. 193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2319a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2326" publication-type="other">
Ebd., S. 189, 194,</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2333a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2340" publication-type="other">
W. Preyer: Über die Erforschung des Lebens. Jena 1873, S. 38 f; Ders.: Die Seele des Kin-
des. Leipzig 1882, S. 373; Ders.: Aus Natur- und Menschenleben. Berlin 1885, S. 176-186.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2350a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2359" publication-type="other">
G. Chr.LlCHTENBERG: Schriften und Briefe. Bd. 2. München 1971, S. 412.
Ähnlich heißt es bei FICHTE: „Ich kann sonach wohl sagen: es wird gedacht - doch: kaum kann
ich auch dies sagen... es èrscheint der Gedanke: daß ich empfinde, anschaue, denke; keineswegs
aber: ich empfinde, schaue an, denke. Nur das erstere ist Factum; das zweite ist hinzu erdichtet."
J. G. Fichte: Sämmtl. Werke. Bd. 2, S. 244 f. Heißt das, „das allgemeine Weltdenken denkt in
mir"? wie Heinrich Heine spöttisch gegen Fichte vorbringt? Vgl. Heine: Zur Geschichte der
Religion und Philosophie in Deutschland (1833/4). Leipzig o. J., S. 154. Oder handelt es sich be-
reits um ein phänomenologisch verwertbares Argument? Genau das legte in einer psychologi-
schen Variation desselben Themas dann W. James nahe: Psychologie (1893). Leipzig 1909, S. 149.
Auf den ersten Blick läßt das „es denkt" freilich alles offen: bedeutet es, daß die Natur sich in uns
denkt, oder muß man kritisch danach fragen, wer das „es denkt" denkt? Vgl. den Hinweis auf
J. Petzoldt bei Rüdiger Welter: Der Begriff der Lebenswelt. München 1986, S. 33 f,
Anm. 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2404a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2411" publication-type="other">
Vgl. Ernst Mach: Die Analyse der Empfindungen (1885). 6. Aufl. Jena 1911, S. 9.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2418a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2425" publication-type="other">
W. Preyer: Naturwissenschaftliche Tatsachen und Probleme. Berlin 1880, S. 115.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2432a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2439" publication-type="other">
J. Müller: Handbuch der Physiologie des Menschen (Koblenz 1833/1840). Vorrede zur
2. Abtlg. des 1. Bandes, S. 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2450a1310">
            <label>83</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2457" publication-type="other">
Erdmann, a. a. O., S. 32.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2464a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2471" publication-type="other">
WuNDT: Logik und Psychologie (s. Anm. 71), S. 14.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2478a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2485" publication-type="other">
Ebd., S. 15; vgl. WuNDT: Grundzüge der Physiologischen Psychologie. Bd. 2. Leipzig 1880.
4. Aufl. Leipzig 1893, S. 229 ff, 256-260.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2495a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2502" publication-type="other">
Friedrich Nietzsche: Jenseits von Gut und Böse. Vorspiel einer Philosophie der Zukunft
(1886). In: Sämtl. Werke. Hg. von Giorgio Colli &amp; Mazzino Montinari. München 1980.
Bd. 5, S. 31.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2515a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2522" publication-type="other">
Ebd., S. 11, 73.
Ähnlich stellte Ludwig Feuerbach fest, das Ich sei „nicht der eigentliche Autor, sondern nur der
Leser, das Publikum in uns". Es sei im Grunde die abhängige Variable einer (unbewußten) „orga-
nischen" „Denktätigkeit", die die Gedanken außerhalb des Einflußbereichs des Willens „reifen"
(„zeitigen") lasse; vgl. L. Feuerbach: Wider den Dualismus von Leib und Seele, Fleisch und
Geist (1846). In: Werke in sechs Bänden. Frankfurt a. M. 1975, Bd. 3, S. 170 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2545a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2552" publication-type="other">
Nietzsche: Menschliches, Allzumenschliches. Ein Buch für freie Geister (1878). In:
Sämtl. Werke (s. Anm. 86). Bd. 2, S. 32 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2563a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2570" publication-type="other">
NIETZSCHE: Morgenröthe. Gedanken über die moralischen Vorurteile (1881). In:
Sämtl. Werke. Bd. 3, S. 115.
Zahlreiche Bezugnahmen auf das Theorem vom unbewußten Schluß finden sich in Nietzsches
Nachgelassenen Fragmenten aus den Jahren 1869-1874 (vgl. Sämtl. Werke. Bd. 7). So bringt Nietz-
sche es mit einem gewohnheitsmäßigen Gedächtnis in Verbindung, das das Gehirn und das Ner-
vensystem immer wieder die gleichen Bilder erzeugen läßt, (ebd., S. 447, 454, 465 f) Dabei sollen
„blitzartige Schlußfolgerungen" im Spiel sein, die sich als „Gefühl der Kausalität" etwa artikulie-
ren, (S. 469) das sich dem erfahrenen Zusammenhang zwischen Wollen und Tun verdankt.
(S. 483) An anderer Stelle spricht Nietzsche von Tropen, statt von unbewußten Schlüssen, und
streitet ab, daß das von ihnen strukturierte Gedächtnis ein rein nervlicher Prozeß sein kann. In
seiner einfachsten Form ist das Gedächtnis vielmehr eine Struktur von Empfindungen, die selbst
nicht nervlich ableitbar sein sollen. Am Ende gilt: „Nicht das Gehirn denkt, sondern wir denken
das Gehirn: das selbst an sich durchaus keine Realität hat. Empfindung ist die einzige kardinale
Thatsache, die wir kennen." Für das Auge konstituieren Empfindungen ein ursprüngliches „In-
einander" von Reizen und Sehen, hinter das kein Weg in eine Welt (I) „an sich" zurückführen
kann (S. 484, 487, 470, 598).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2624a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2631" publication-type="other">
Nietzsche: Götzen-Dämmerung oder Wie man mit dem Hammer philosophiert (1889). In:
Sämtl. Werke. Bd. 6, S. 91. Ohne die Fiktion „Ich" schien in der Tat die „Psychologie ohne See-
le" (F. A. Lange) auskommen zu können; vgl. Mach: Erkenntnis und Irrtum (1905). 3. Aufl.
Leipzig 1917, S. 12, 15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2647a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2654" publication-type="other">
Mach: Die Analyse der Empfindungen, a. a. O., S. 253.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2661a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2668" publication-type="other">
Ebd., S. 11, 22 f, 290.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2675a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2682" publication-type="other">
Ebd., S. 26 f, 31 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2689a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2696" publication-type="other">
Vgl. Hermann Lübbe: Positivismus und Phänomenologie. Mach und Husserl. In: Bewußt-
sein in Geschichten. Freiburg 1972, S. 51, Manfred Sommer: Husserl und der frühe Positivis-
mus. Frankfurt a. M. 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2710a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2717" publication-type="other">
J. Müller: Handbuch der Physiologie (1840), zit. nach F. A. Lange: Geschichte des Mate-
rialismus (1875). Bd. 2. Frankfurt a. M. 1974, S. 854 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2727a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2734" publication-type="other">
E. Hering: Grundzüge der Lehre vom Lichtsinn. Berlin 1920, S. 1 f, 5 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2741a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2750" publication-type="other">
E. Hering: Zur Lehre vom Lichtsinne (1872). In: Wissenschaftliche Abhandlungen. Leipzig
1931, S. 6. In seinem Wiener Vortrag Über das Gedächtnis als eine allgemeine Funktion der orga-
nisierten Materie (1870) hat Hering die Annahme unbewußter Schlüsse freilich in Grenzen für
gerechtfertigt gehalten, „denn der Psychologie verschwände oft genug die Seele unter den Hän-
den, wenn sie sie nicht an ihren unbewußten Zuständen festhalten wollte". In Wahrnehmungen
tritt zwar nur ihr „Endergebnis... fertig in mein Bewußtsein", doch das einigende Band zwi-
schen verschiedenen Momenten des Bewußtseins liege im Unbewußten. „Für die physikalische
Betrachtung aber ist unbewußt und materiell dasselbe". In die Kette des materiellen, unbewußten
Geschehens, das der Physiologe erforscht, kann allerdings weder eine Empfindung, noch eine
Vorstellung, noch sonst irgendein „immaterielles Etwas" eintreten. „Ebensogut könnte die Kara-
wane in die Oase einziehen, die ihr die Fata morgana vorspiegelt, um nach geschehener Rast...
wieder in die reale Wüste hinaus zu wandern, und ebensogut könnte einer durch das Spiegelbild
einer Tür sein Zimmer verlassen und ins Freie gelangen. So der Physiolog als Physiker. Doch er
steht hinter der Bühne, und während er das Getriebe der Maschinerie mühsam erforscht und das
geschäftige Treiben der Schauspieler hinter den Kulissen beobachtet, entgeht ihm der Sinn des
Ganzen, den der Zuschauer von vorn mit leichter Mühe erfaßt. Sollte der Physiolog nicht viel-
leicht einmal seinen Standpunkt wechseln?" Hering: Fünf Reden. Leipzig 1921, S. 7, 15 f. -
Denselben Vergleich zieht Henri Bergson: Materie und Gedächtnis (1896), Frankfurt, Berlin,
Wien 1982, S. VI: Und wäre der Physiologe „auch mit übermenschlicher Intelligenz begabt, besä-
ße er auch den Schlüssel der Psychophysiologie, er würde (durch Bestimmung der Gehirnzustän-
de) über das, was in dem entsprechenden Bewußtsein vor sich geht, nicht mehr und nicht minder
aufgeklärt werden, als wir es über ein Theaterstück werden durch das Gehen und Kommen der
Schauspieler auf der Bühne".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2826a1310">
            <label>98</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2833" publication-type="other">
Vgl. Herbert Spiegelberg: The Phenomenological Movement. Vol. 1. The Hague 1960,
S. 60; Mitchel Graham Ash: The Emergence of Gestalt Theory: Expérimental Psychology in
Germany 1890-1920. Diss. Harvard 1982. S. 107.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2846a1310">
            <label>99</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2853" publication-type="other">
Vgl. Anm. 59; Stumpf: Uber den psychologischen Ursprung der Raumvorstellung (1873).
Amsterdam 1965, S. 276, 309, 314.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2863a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2872" publication-type="other">
James: The Principles of Psychology (1890). Cambridge, London 1981, S. 171, 755 f, 908 ff.
James verweist neben Helmholtz, Wundt, Schopenhauer und Zöllners Über die Natur der
Cometen auf Herbert Spencer: Psychology. 3. Aufl. 1882, part 6, chaps. 9, 10, sowie auf Al-
fred Binet: Psychologie du raisonnement, chaps. 3, 5, und auf Eduard v. Hartmann: Philoso-
phie des Unbewußten (1869). Bd. 1, S. 304, 289; Bd. 2, S. 218 f in der 12. Aufl. Leipzig 1923.
Hartmann stützt sich vor allem auf Wundt.
Eine zwölf Jahre vor James' Principles veröffentlichte Einführung in den amerikanischen Diskus-
sionskontext, speziell intellektualistische u. a. Theorien der Raumwahrnehmung betreffend, gibt
G. Stanley Hall: The Muscular Perception of Space. In: Mind. Nr. 12 (London 1878),
S. 433-450. Der Wundt-Schüler Hall bildet u. a. mit diesem Aufsatz eine Brücke zwischen dem
deutschen Diskussionskontext (Hall bezieht sich auf Schopenhauer, Wundt, Exner, Vie-
RORDT u. a.) und dem Pragmatismus, dem er selbst zu dieser Zeit (nach Teilnahme am berühmten
„Metaphysical Club") nahesteht, wie seine (allerdings nicht kenntlich gemachte) Anlehnung an
Peirce (s. S. 446) beweist.
Nur en passant ist hier darauf hinzuweisen, daß auch Peirce sich des Theorems vom unbewußten
Schluß (im Anschluß an Berkeley) bedient. Für Peirce ist selbst die einfachste Wahrnehmung
Produkt eines unbewußten Schlusses bzw. einer Assoziation von Ideen, die in der Form vonstat-
ten geht, daß ein Urteil ein anderes Urteil hervorruft, von dem es das Zeichen ist. Peirce akzep-
tiert dabei das Modell einer kausalen Affektion der Sinne durch eine Welt I („brate facts"), die
Nervenreizungen und einen durch sie veranlaßten Schluß bzw. „something within the organism
which is équivalent to the syllogistic process" auslösen. Peirce zögert nicht, von Prämissen „des
logischen Prozesses der Natur" zu sprechen, die freilich nicht in den „Wahrnehmungstatsachen"
selbst liegen sollen. Vgl. Charles S. Peirce: Schriften zum Pragmatismus und Pragmatizismus.
Frankfurt a. M. 1976, S. 17, 132, 403 ff, sowie Karl Otto Apel: Der Denkweg von Charles
S. Peirce. Frankfurt a. M. 1975, S. 91 ff, 192 f.'</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2956a1310">
            <label>101</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2963" publication-type="other">
W. James, a. a. O., S. 905.
Gegen das Theorem vom unbewußten Schluß hat Franz Brentano den Assoziationsbegriff ins
Spiel gebracht (vgl. diesbzgl. zu den Positionen Stumpfs, Helmholtz' und W. James' Anm. 59).
Brentano: Psychologie vom empirischen Standpunkt. Bd. 1 (1874). Hamburg 1955, S. 154 f; im
Gegenzug hat F. A. Lange das Theorem mit einer assoziationistischen Erklärung der Wahrneh-
mung für vereinbar gehalten: Geschichte des Materialismus. Bd. 2, S. 892 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e2986a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e2993" publication-type="other">
Zum Begriff der resolutiv-kompositiven Methode vgl. E. CassireR: Philosophie der Aufklä-
rung (1932). Tübingen 1973, S. 11-21. Von dieser Methode ist der „psychologist's fallacy", den
W. James in den Prinaples im Zusammenhang mit dem Theorem vom unbewußten Schluß kriti-
siert, nur eine Variante. Vgl. den Begriff der „analytisch-synthetischen Psychologie" bei Egon
Brunswik: Prinzipienfragen der Gestalttheorie (1929). In: Beiträge zur Problemgeschichte der
Psychologie. Festschr. f. K. Bühler, Jena 1929, S. 96, sowie William R. Woodward: From
Association to Gestalt: The Fate of Hermann Lotze's Theory of Spatial Perception, 1846-1920.
In: Isis 69 (1978). No. 249, S. 572-582.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3022a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3029" publication-type="other">
Vgl. Ferdinand Weinhandl (Hg.): Gestalthaftes Sehen. Darmstadt 1967.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3036a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3043" publication-type="other">
Vgl. Anm. 48. In ähnlicher Weise finden sich Diltheys Argumente dann bei Max Scheler
fortgeführt: Die Stellung des Menschen im Kosmos (1928). München 1947, S. 54.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3053a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3060" publication-type="other">
Stumpf: Erscheinungen und psychische Funktionen. Abhandlungen der königl. Preus-
sischen Akademie der Wiss. Phil.-hist. Classe. Berlin 1906; vgl. M. G. Ash, a. a. O., S. 50.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3070a1310">
            <label>106</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3077" publication-type="other">
A. Gurwitsch: Quelques aspects et quelques développements de la psychologie de la for-
me. In: Journal de Psychologie Normale et Pathologique 33 (Paris 1936), S. 413-470.
Zum historischen Hintergrund der Kritik der Konstanzannahme vgl. M. G. Ash, a. a. O.; zur
Idee der Selbstorganisation vgl. E. Brunswik, a. a. O., und A. Gurwitsch: Das Bewußtseinsfeld
(1957). Berlin 1975, S. 78, 22 f, 133.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3097a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3104" publication-type="other">
Richard Avenarius: Der menschliche Weltbegriff (1891), 3. Aufl. Leipzig 1912, S. 15; vgl.
M. G. Ash, a. a. O., S. 105; Spiegelberg, a. a. O., S. 44.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3114a1310">
            <label>108</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3121" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Vorlesungen I. Berlin, New York 1973, S. 147.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3128a1310">
            <label>109</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3135" publication-type="other">
Husserl: Philosophie als strenge Wissenschaft (1910/11). Frankfurt 1965, S. 19, 35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3142a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3149" publication-type="other">
Ebd., S. 70; vgl. M. Sommer, a. a. Ο., S. 224 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3156a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3163" publication-type="other">
Husserl: Ideen zu einer reinen Phänomenologie und Phänomenologischen Philosophie.
Zweites Buch. Husserliana. Bd. 4. Den Haag 1952, S. 138, 143.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3173a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3180" publication-type="other">
Ebd., S. 139.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3188a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3195" publication-type="other">
Ebd., S. 361, 357, 344 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3202a1310">
            <label>114</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3209" publication-type="other">
Ebd., S. 231.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3216a1310">
            <label>115</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3223" publication-type="other">
Der Phänomenologe weiß folglich nichts von „irgendwelchen verborgenen und hypothe-
tisch angenommenen Vorgängen in den unbewußten Tiefen der Seele oder in der Sphäre des phy-
siologischen Geschehens". Husserl: Logische Untersuchungen, Bd. 2 (1900/1),S. 363.
Vgl. Ders.: Phänomenologische Psychologie. Husserliana. Bd. 9. Den Haag 1962, S. 388. In den
Ideen II (Husserliana. Bd. 4, S. 276, 279) ist dagegen von einer „verborgenen Vernunft" die Re-
de, die in einem „Wurzelboden... in dunklen Tiefen" arbeitet und sich kaum noch der luziden
Rationalität eines phänomenologisch-eidetisch „reduzierten" Bewußtseins enthüllen mag.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3249a1310">
            <label>116</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3256" publication-type="other">
Vgl. A. Gurwitsch: Phenomenology and the Theory of Science. Evanston 1974, S. 19, 28,
55.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3266a1310">
            <label>117</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3273" publication-type="other">
Husserl: Ideen II, S. 234.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3280a1310">
            <label>118</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3287" publication-type="other">
Ebd., S. 286.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3295a1310">
            <label>119</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3302" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Die Struktur des Verhaltens (1942). Berlin, New York 1976, S. 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3309a1310">
            <label>120</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3316" publication-type="other">
Ebd., S. 223, 103, 229.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3323a1310">
            <label>121</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3330" publication-type="other">
Ebd., S. 108.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3337a1310">
            <label>122</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3344" publication-type="other">
Ebd., S. 220.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3351a1310">
            <label>123</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3358" publication-type="other">
Ebd., S. 219.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3365a1310">
            <label>124</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3372" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Vorlesungen I, S. 188, 167.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3380a1310">
            <label>125</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3387" publication-type="other">
Vgl. Rudolf Arnheim: Anschauliches Denken (1969). Köln 1972, S. 26, 47; Julian Hoch-
berg: Organization and the Gestalt Tradition. In: Eduard C. Carterette &amp; Morton P. Fried-
man (eds.): Handbook of Perception. Vol. 1. New York, London 1974, S. 196 ff; Jean PiageT:
Assimilation et connaissance. In: A. JoNCKHEERE, B. Mandelbrot &amp; Jean PiageT: La lecture de
l'expérience. Paris 1958, S. 78, 94; J. PlAGET: Les méchanismes perceptives. Paris 1961, S. 12,
420; C. F. Graumann &amp; M. Sommer: Schema and Inference. In: Joseph R. Royce &amp;
L. P. Moos (eds.): Annals of Theoretical Psychology. Vol. 1 (1984), S. 31-76.
Auch die Konzeption einer „ratiomorphen" Wahrnehmung bei Egon Brunswik leitet sich vom
Theorem des unbewußten Schlusses her; vgl. E. Brunswik:.Ratiomorphic* Models of Perception
and Thinking. In: M. Mailloux (Hg.): Proceedings of the 14th International Congress of Psy-
chology. Montreal 1954, S. 108 f. Ders.: Scope and Aspects of the Cognitive Problem. In: Con-
temporary Approaches to Cognition. Cambridge 1964, S. 23 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3429a1310">
            <label>126</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3436" publication-type="other">
Kurt Koffka: Psychologie der Wahrnehmung. In: Geisteswissenschaften I (1914),
S. 711-716, 796-800. Von einem solchen Primat ist etwa die gestaltpsychologische Kritik der sog.
„Produktionstheorie" eindeutig inspiriert; vgl. Koffka: Zur Grundlegung der Wahrnehmungs-
psychologie. Eine Auseinandersetzung mit V. Benussi. In: Zeitschrift für Psychologie 73 (1915),
S. 11-90.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3455a1310">
            <label>127</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3462" publication-type="other">
F. Α. Lange, a. a. Ο., S. 857, 859; vgl. dazu Mach, a. a. Ο., S. 22.
Vgl. Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S. 277 f. „Descartes (Dioptrique):
wer wird das in den Augen oder im Gehirn aufgezeichnete Bild sehen? Es muß doch schließlich
ein Denken dieses Bildes geben. - Schon Descartes stellt fest, daß wir immer einen kleinen Men-
schen in den Menschen hineinversetzen und daß die objektivierende Sicht unseres Körpers uns
dazu nötigt, diesen sehenden Menschen, den wir vor Augen zu haben glaubten, immer weiter in-
nen zu suchen." Merleau-PonTY: Das Sichtbare und das Unsichtbare, S. 268.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3488a1310">
            <label>128</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3495" publication-type="other">
Vgl. Zeller, a. a. O., S. 281, Anm. 12.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3502a1310">
            <label>129</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3509" publication-type="other">
Vgl. FlCHTEs Begriff der Qualitätskreise bei Helmholtz: Vorträge und Reden. Bd. 2,
S. 219.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3519a1310">
            <label>130</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3526" publication-type="other">
Ebd., Bd. 1, S. 320, 98.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3534a1310">
            <label>131</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3543" publication-type="other">
Die physikalistischen Vorzeichen, unter denen die Psychologie nach Fechner, Helmholtz
und WUNDT sich etabliert, hat v. a. A. GuRWITSCH so interpretiert: Studies in Phenomenology
and Psychology. Evanston 1966, S. 4, 99, 411; vgl. Alfred Schütz &amp; Aron Gurwitsch: Brief-
wechsel 1939-1959. Hg. von Richard Grathoff. München 1985, S. 224, wo es heißt: „Die gan-
ze Problematik der modernen Psychologie, das, was ich in meinem Descartes-Seminar... die
Matrix of all psychological problems nenne, ist nur im Bezug auf die spezifische Eigenart der be-
ginnenden Physik zu begreifen. Von da aus kann man allein die Konstanzannahme und die reprä-
sentative Position von Helmholtz klarmachen."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3572a1310">
            <label>132</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3579" publication-type="other">
Vg] dazu B. Waldenfels: Der Spielraum des Verhaltens. Frankfurt a. M. 1980,
Kap. 1, 2, 4.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3589a1310">
            <label>133</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3596" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Das Sichtbare und das Unsichtbare, S. 257; vgl. S. 53.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3603a1310">
            <label>134</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3610" publication-type="other">
Vgl. ebd., S. 40.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3617a1310">
            <label>135</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3624" publication-type="other">
Ebd., S. 173.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3631a1310">
            <label>136</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3638" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Das Auge und der Geist (1964). Hamburg 1984, S. 16 (i. Orig. S. 18 f).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3646a1310">
            <label>137</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3653" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Das Sichtbare und das Unsichtbare, S. 199, 209, 177. Es ist ein Prozeß
sozialer Dezentrierung, in dem die Erfahrung einer solchen Reversibilität sich paradigmatisch
zeigt (s. S. 115).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3666a1310">
            <label>138</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3673" publication-type="other">
Ebd., S. 199. Hier geht es nicht etwa darum, das Scheitern einer „objektiven" Psychologie,
von dem Merleau-Ponty schließlich ausgeht, „als einfen] Sieg des,Innern' über das,Außere',
des,Mentalen' über das,Materielle' " zu feiern, sondern die „Aufforderung zur Revision unserer
Ontologie, zur Uberprüfung der Begriffe,Subjekt' und,Objekt'", zu begreifen, die in der Ana-
lyse der Wahrnehmungserfahrung liegt. Man verfehlt allerdings die Möglichkeit einer solchen Re-
vision, wenn man im Stile einer reflexiven Analyse unsere Verbundenheit mit der Welt erst reso-
lutiv auflöst, um sie dann, in umgekehrter Richtung, neu zu konstruieren, (vgl. Anm. 102) So ge-
langt man scheinbar wieder zu Prämissen, aus denen die „rohen Produkte" der Wahrnehmung
„als Konsequenz" hervorgehen, (ebd., S. 53) Doch in Wahrheit entdecke ich im „Denken der
Welt", zu dem die reflexive Analyse schließlich führt, „nicht einen Zusammenhang von Prämis-
sen..., deren Konsequenz die Welt wäre", sondern eher, „daß sie im Gegenteil Prämisse und
mein Bewußtsein von ihr Konsequenz ist" (ebd., S. 93, 53).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3715a1310">
            <label>139</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3722" publication-type="other">
Vgl. Merleau-Ponty: Phänomenologie der Wahrnehmung, S. 252 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3729a1310">
            <label>140</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3736" publication-type="other">
Wilhelm Schapp: Beiträge zur Phänomenologie der Wahrnehmung (1910). Wiesbaden
1976, S. 24.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3746a1310">
            <label>141</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3753" publication-type="other">
Berkeley: Versuch, a. a. Ο., S. 112.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3760a1310">
            <label>142</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3767" publication-type="other">
Johannes Linschoten: Strukturanalyse der binokularen Tiefenwahrnehmung. Groningen
1956, S. 8 f.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1908e3778a1310">
            <label>143</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1908e3785" publication-type="other">
Merleau-Ponty: Die Struktur des Verhaltens, S. 223 ff.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
