<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">annalidital</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50011246</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Annali d'Italianistica</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Annali d'Italianistica, Inc.</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">07417527</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24006576</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Tra "eros e caritas": le 'pene d'amore' di Maria Domitilla Galluzzi</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Olimpia</given-names>
                  <surname>Pelosi</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1995</year>
         </pub-date>
         <volume>13</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24006560</issue-id>
         <fpage>307</fpage>
         <lpage>332</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 1995 Annali d'Italianistica, Inc.</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24006576"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ita</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d23877e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e114" publication-type="other">
Severetta Galluzzi nacque ad Acqui, in Piemonte, nel 1595, da Ottavio e da Fiorenza Vertenna,
genovese. Cresciuta in un ambiente familiäre assai religioso e incline a pratiche penitenziali,
manifestö, sin dalla più tenera età, un'appassionata vocazione per la vita monastica culminata, nel
1616, nella sua entrata nel monastero del Santissimo Sacramento in Pavia. Qui prese i voti,
divenendo suor Maria Domitilla (nome di una zia a lei molto cara). Mori, nello stesso convento,
circondata da un'aura di santità, nel 1671. Nonostante gli sforzi della sua comunità per elevarla
agli onori degli altari, non è stata mai canonizzata. Di Maria Domitilla si sono qui esaminati i
microfilms dei seguenti manoscritti (gentilmente concessi dal Medieval Institute of the University
of Notre Dame, Indiana): DS II 41 D. 77 (probabilmente autografo); CS II 19 G. 97; BS II 32 H.
91. Per notizie sui restanti manoscritti della stessa autrice si veda Matter, p. 166, n. 2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e149a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e156" publication-type="other">
Petrocchi, p. 179: "È chiaro corne non possa, oggi, ridursi il concetto di Barocco ad una
specificazione e ad una estrinsecazione di tipo stilistico. Restringere il Barocco ad un gusto
fastoso, o, peggio, ad un intellettualismo pomposo o stravagante significherebbe ridurre il modo di
vita di un'epoca all'esame esteriore e all'accettazione di un 'decorativismo' che non tiene conto
delle sostanziali strutture, intime e profonde, che reggono i "contenuti" umani del Seicento....
Nella prosa spirituale di molti libri di pietà non c'è la voluttà stilistica di apparire meravigliosi o
ingegnosi. Ma questo... non autorizza a respingere fuori del mondo seicentesco — corne scritture
sopravvissute nel mare del tempo fluente — le testimonianze di questa letteratura devota, in quanto
espressioni di una compostezza, di una semplicità e di una lucidità, che non rientrerebbero nel
modulo tradizionale della 'prosa d'arte' religiosa del Seicento".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e191a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e198" publication-type="other">
De Certeau, p. 227: "Parlare e udire: il binomio definisce lo spazio in cui si effettuano i
procedimenti dei 'santi' (cosî si chiamavano i mistici). Le questioni che essi trattano hanno valore
di sintomi. Quelle essenziali si riducono a due: l'orazione (dalla meditazione alla contemplazione)
e la relazione 'spirituale' sia con gli altri, sia (sotto forma di 'direzione spirituale') con i
rappresentanti dell'istituzione ecclesiale. Allora, la 'comunicazione' divina e/o umana désigna un
atto. Focalizza racconti, trattati e poemi. E indicata da una parola soltanto nel vocabolario mistico
spagnolo: conversar (parlare 'con Dio', oppure 'con gli altri')".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e224a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e233" publication-type="other">
Per confronti di analogia tra l'immagine della Galluzzi e quella di un mistico medievale, si veda
Allen, p. 15: "The journey on foot to heavenly Jerusalem is a fundamental image in all Rolle's
thinking. It is a narrow road [Incendium, Chap. 40]".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e247a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e254" publication-type="other">
Per maggiori chiarificazioni sul concetto di mistica terra di nessuno si veda de Certeau, p. 38:
"Cosi l'assente che non è pid in cielo e nemmeno sulla terra, abita la regione di una terza
estraneità (né l'una, né l'altra). La sua 'morte' lo ha collocato in questa zona intermedia. In via
approssimativa è la regione che... viene designata dai mistici". Per il "paese interiore" si veda lo
stesso, p. 242: "Strana regione questo paese 'interiore', luogo invisibile e silenzioso dove si
producono rivoluzioni prima ancora di venire alia luce.... Talora l"avvenimento interiore' è cost
intenso che rende derisoria o impossibile la sua produzione verbale o scrittoria. Perché si dovrebbe
dirlo? In che modo si potrebbe mutarlo nella storicità di un discorso?" Si veda anche Blanchot, p.
23: "Cost l'opéra è opera solo quando diventa l'intimità aperta di qualcuno che la scrive e di
qualcuno che la legge, lo spazio violentemente dispiegato attraverso la reciproca contestazione del
potere di dire e del potere di intendere".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e292a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e299" publication-type="other">
Per una pita agevole fruizione dei brani del testo citati, ho proceduto, su di esso, alle seguenti
modifiche: eliminazione délia h etimologica e pseudo-etimologica; scioglimento della sigla
tironiana in e nell'italiano e et nel testo latino; scioglimento di tutte le altre abbreviazioni; disciplina
delle maiuscole (lasciandole inalterate per i nomi di divinità) e delle consonanti scempie e doppie;
trasformazione della ij finale in ii e della ti intervocalica in zi; sostituzione della u consonantica con
la v. Ho innovato la punteggiatura senza eccessivi interventi arbitrari, ponendo in parentesi quadre
i nessi grammaticali e sintattici mancanti, laddove la comprensione del testo risultava più ardua. A
causa dell'illegibilità della numerazione nel microfilm del cod. G 97 ho indicato le citazioni testuali
col numéro dei capitoli a cui esse appartengono, menzionando le relative carte progressivamente
con numeri ordinali.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e334a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e341" publication-type="other">
De Certeau, p. 269: "La parola femminile s'insinua nell'atto maschile di circoscrivere la
scrittura. Nella compama cara a Teresa, ogni sorella capisce che 'quando qualcosa giunge a dirsi'
cosi, fra donne... questo non appartiene a una di loro, autore,... ma dipende dal parlare che
sfugge all'appropriazione individuale come ai controlli sapienti. In questa sottile combinazione,
l'autorità (ecclesiale) è maschile, una sorta di scena sociale per il nome del padre; la parola è
femminile, conformemente alla tradizione ebraica délia Sekina, figura femminile dello Spirito che
è Parola.... L'autorità maschile definisce, circoscrive, comanda e giudica oggetti distinti, ma alia
fine sembra estranea alia parola abbondante e "indistinta" che attraversa limiti individuali o
scrittori e rinvia senza dubbio alia replica di un'esperienza femminile tramite un'esperienza
marrana".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e376a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e383" publication-type="other">
De Certeau, p. 243: "I mistici capiscono pcrfcttanicnie che il desiderio si dichiara al limitare del
discorso quale impulso del suo sviluppo, ma con il volo, operazione e decisione del volere
alfinterno', isolano l'ipotesi teorica e necessaria di un'autonomia che, invece, non dipende né
dagli oggetti, né dalle circostanze. Lo spazio delfinterno' corrisponde all'affrancamento del
principio etico. Questa zona franca segna in effetti una differenza del volere rispetto alia legge
delle cose o della scrittura; essa è lo scarto creato dall'atto che pone questa differenza e, di per sé
anarchico, non ha nulla che lo leghi e lo determini; essa trasgredisce l'ordine dei fatti per
affermare un luogo/non luogo di cominciamento.... II discorso mistico apre il campo di una
conoscenza diversa mediante il postulate etico di una liberté: 'Io/tu posso (ri)nascere'".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e415a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e424" publication-type="other">
° Nonostante le basilari letture bibliche e patristiche che traspaiono dall'ordito della Vita (sono
esplicitamente menzionati, tra gli altri, San Paolo, San Gregorio e Sant'Agostino), Domitilla
preferisce inquadrarsi nel cliché dell'illetterata illuminata e continuamente ribadisce la sua
incompetenza in fatto di materie spirituali: "... io non avevo mai avuto intelligenza né pratica di
cose di spirito, né letto tali cose" (D 77, c. 128 v.).... "Cominciai quella Quaresima con desiderio
di darmi tutta a Dio, ma non sapevo il modo, né alcuno me lo insegnava, né ebbi cognizione
d'appigliarsi a qualche libro spirituale poiché io non ebbi mai gusto nel leggere, perché leggevo
tanto interrotto che non intendevo ciö che leggevo, né capivo le sostanze, né v'era modo di
farmele capire; onde il mio leggere era di fastidio a me stessa e aile altre" (cc. 126 v., 127 r.).
Altre volte mette in discussione l'atto stesso del comporre l'opéra: "Per aver io, feminuzia vile,
messo mano a opera di si grave impresa" (c. 391 v.), e cosi' definisce il proprio stile:.. donna
goffa e semplizana come son io, il dire o scrivere queste cose... anzi mi par meglio sarebbe a
tacerle che dirle cosi rozze... come faccio; pur non lo so parlar in altro linguaggio" (c. 279 r. e
v.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e472a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e479" publication-type="other">
Ci si riferisce qui alia bella opera kierkegaardiana tradotta in inglese con il titolo di Works of
Love. Some Christian Reflections in the Form of Discourses.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e490a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e497" publication-type="other">
De Certeau, p. 242: "Atopico, il teatro di operazioni lampo dette 'intenzioni' ('qui' e 'subito',
dicono i mistici) si delinea secondo un criterio che ritroviamo costantemente nella letteratura
spirituale, e che già organizzava la concezione che Plotino si faceva dell"interno' quando trattava
délia volontà. 'L'interno' è ciö che dipende da noi"\</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e513a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e520" publication-type="other">
Matter, p. 61: "It is likely that these materials were copied and collected as part of an
unsuccessful attempt to canonize Maria Domitilla. But the very content of Maria Domitilla's
testimony of self is carefully, and I would argue, consciously, cast in hagiographical form". Più di
una volta, nella Vita è ribadita l'appassionata proiezione - identificazione con le vicende cristiche,
sviluppatasi fin dalla primissima infanzia: "[A] circa sei anni cominciai a sentirmi crescer il
desiderio di servir al Signore, quai mi pareva amar grandemente piü de' miei genitori e piü d'ogni
altra cosa. Onde cercavo [di] intendere da mia madre chi era il Signore e la pregavo che mi
raccontasse che cosa elli aveva fatto per nostro amore.... E quando sentivo o raccontavo tali
cose, sentivo un giubilo nel cuore... grandissimo; ma, alii misteri della Santissima Passione, mi
sentivo riempir di compassione e mi cadevano le lacrime dalli occhi" (cc.13 v., 14 r. e v.). Nella
comice dell'agiografia è pure collocabile il seguente brano in cui, al momento dell'accettazione in
convento il medico del Santissimo Sacramento prevedendo "gran cose" nel futuro di Domitilla:.
. disse [alle monache] che non badassero ad accettarmi, perché aveva visto in me un non so che
[di] divino e che avevo presto a diventar santa" (c. 96 r.)</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e568a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e575" publication-type="other">
... onde, tutta piena di timoré, se ne stava afflitta da gran male senza potersi muovere dal
letto. Il terzo giomo, all'ora di vespro, si senti sforzata da Dio a levarsi; e, posta in genocchioni,
consecrarmi al suo divino servizio, che cost io sarei tornata in vita.... La mia buona madré a cost
santa migrazione si levô; e, genuflessa innanti il santissimo Crocifisso, disse: 'Signore, io vi
consacro questa creatura e vi prometto di allevarla nel vostro santo servizio ed esortarla ad esser
religiosa'.... E, appena ebbe formato queste parole,... io fui [con] tanta allegrezza nel suo
ventre che si spaventô; e mi soleva dire: 'Figliola,... io ti teneva per morta; ma, subito che io t'
ebbi promessa al Signore, ben mi facesti intendere che tu eri viva e tanto ti rallegrasti che pareva
volessi uscir da me'" (cc. 6 v., 7 r.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e607a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e616" publication-type="other">
Bergamo, pp. 29-30: "Il Dio di Occam, e, sulla sua scia, tutto il cristianesimo moderno, irrompe
nella vita dell'uomo come un disordine essenziale, è, per usare un'immagine cara a Surin, un
abisso in cui la Ragione si perde, uno spazio in cui le leggi e i valori umani sono misteriosamente
capovolti. A questa nuova iscrizione délia divinità, va senza dubbio ricondotta l'enorme diffusione,
nel XVI e ancora nel XVII secolo, del tema che associa la santità alla follia. Poiché Dio versa
ormai nella sragione, poiché tutto lo oppone all'ordine sociale e cosmico, il mistico — il santo —
sarà l'eroe di un contrordine assoluto. In un bellissimo poema di [Jean-Joseph] Surin [gesuita e
mistico francese, 1600-1665] — De l'Abandon intérieur pour se disposer à la perfection de
l'Amour Divin — l'amore di Dio non cessa di trascriversi in una sorta di desiderio antisociale, [in
cui] volontà di purezza e volontà di contrordine slittano ininterrottamente l'una sull'altra. Il santo
appare, strofa dopo strofa, vagabond, illettré, insensé, sauvage, in una danza continua dei segni
medesimi che la società dell'epoca dispone, come altrettante marche del suo rigetto, attorno
all'area délia sragione".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e661a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e668" publication-type="other">
L'avversione di Domitilla per la presenza maschile è la nota dominante che caratterizza la sua
esistenza pre-conventuale: si sentano i resoconti di due viaggi fatti prima délia monacazione:..
anzi il demonio... mi pose in gravi pericoli, uno de' quali fu che fui invitata da una mia zia ad
andare a stare alcuni giorni con lei al Dono Castello, lontano sette miglia da Novi.... Onde in tal
viaggio patii travaglii e pericoli gravi. 11 primo fu che il cavallo cascô nella prima acqua che trovö,
per lo che grazie [sic] del Signore fu che io non restassi soffocata. Restai bagnata sino alla gola;
per la quai cosa mi condussero ad una cascina fuori di strada, dove, mentre dalle donne di quella
casa fui riceguta [sic] e fatta asciugare, si riempî la casa d'omini religiosi, di che ordine io non lo
so, Ii quali volevano che io rimanessi quivi quella notte, allegando che non ci era possibile arrivare
al Dono quel giorno. Mio cugino e la donna v'acconsentirno ma io non potei mai acquetarmi, non
per istinto di malizia, ma per quella natural inclinazione con che fuggivo di star dov'erano omini;
onde chiamai in secreto il servitore e mi partii cosî in fretta che mio cugino e la mia donna non
potevano seguitare il... cavallo; e fu sempre tanta la resistenza che sentivo in star dov'erano
omini, che sino da piccolina non potei mai soffrire esser pigliata in braccio da' servitori.... Mi
ricordo che facendo viaggio in lettica con mia zia e il confessore, stando io nel banchettino di
mezzo, usai molta diligenza di non toccar con le mie le vesti del confessore; il che, avvedendosene
mia zia, se ne servi per ricreazione, facendomi delle burle con fare inavvedutamente toccare le
vesti mie li piedi del confessore. Del che avvedendomi, ne sentivo disgusto" (cc. 45 v., 46 r. e v.;
47 r.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e732a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e739" publication-type="other">
Quanto più 1 'iter mistico procédé, tanto piü Domitilla si rimprovera le manifestazioni d'affetto
usate verso le consorelle:.. era la mia allegrezza cosi grande e il giubilo di core cosl veemente,
che ero sempre incline a far carezze a tutte è di ciô anco sentivo stimolo, poiché alle secolari non
solo non feci tali leggierezze ma ne anco le potevo sopportare a[d] altri". "Queste buone madri, le
quali pure qualche volta mi riprendevano, ma io... tanto le amavo, che credevo... che ciô
avevano fatto con gusto;... le abbracciavo strettamente le gambe e baciavo l'abito, si che esse
con gusto mi porgevano la faccia". "Oh, quanto sono amare le riprensioni deH'amabilissimo sposo,
quando le [alla sposa] rinfaccia le sue infedeltà e le fa chiaramente conoscere com'elli tiene a
mente com'un vano gusto impiega nelle creature l'amor che era obbligato a impiegar in lui, suo
sposo. Anzi, che dico, so che spesso io sfogai con le creature l'amor con cui ero obbligatissima a
riamar il mio dolce Dio... e, geloso della sua sposa, per amore quest'amabilissimo Signore il
quale mi fa sentir questo dolore per aver portato affetto a queste sue serve, solo con averle
abbracciate e baciate...." "A voi [Cristo] dono tutte le viscere dell'amor mio, a voi consacro
questo mio core, abbruggiatelo voi con l'amorose fiamme del vostro dolcissimo". "E con mia
estrema pena intendevo che io avevo fatto tutte queste ingiurie al mio Signore, mentre ero stata in
quelle leggierezze e trattenimenti con le mie sorelle; e con l'occasione distratte e mal esempio"
(cc. 103 r. e v.; 104 r. e v.; 224 r. e v.; 225 r. e v.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e797a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e804" publication-type="other">
prima délia monacazione il cammino verso l'orazione mentale si rivela dolorosamente
impervio: " Io gli chiedei [al confessore] una breve intrazione [introduzione] per imparare a far
bene l'orazione mentale, elli me la scrisse; ma, per esser molto alta, per quanto ora conosca, non
la potei mai capire. La leggevo e straleggevo, ma non la potevo intendere... e mi sentivo che nel
cuore non è ancor il tempo, si' che pensai mi fusse riservata a darmela quando fossi nella
religione" (cc. 86 v. 87 r.). Una volta cappuccina, Domitilla scopre gradualmente l'efficacia degli
"esercizii" (c. 156 r.) assegnatile dal confessore: "Gli esercizii che vostra reverenza mi ha dato in
tanto tempo e che n'era molto abbondante atteso che sempre mi confessavo, che pur era due volte
la settimana, conforme al solito délia religione, me li mutava e me li addossava cosi bene e per
l'aggiutto [aiuto] di qualche virtu, o per resistere alle tentazioni, o per vincere qualche passione, o
per corrisponder a qualche grazia che pareva gli nascesse dal cuore conforme al mio bisogno; e
ho sempre conosciuto che non solo m'erano utili, ma necessari per camminare alla santa
perfezione...." "... e sebbene alcune volte al senso parevano amari e contrarii, li trovai sempre
in effetto propriissimi, onde come vostra reverenza sa, non ne récusai mai alcuno, ma gli
abbracciai con tutta la volontà e li faceva con tanta dolcezza, che il Signore mi comunicava tanta
fecondità, che in farle [sic] le consumavo le ore; e conosco che me li mutava conforme all'ascesa
dell'anima, tirandola sempre a qualche altezza di piü, per lasciarla spronata all'acquisto di quello
che conosceva li mancava. Un'altra utilità conosco, che riceve l'anima mia dalli suoi esercizii: ed
è quando il Signore cominciö ad illuminare la mia mente con li suoi celesti raggi. Vostra reverenza
mi diede anco esercizii atti a questo; e, sospendendo il Signore la mia mente fuori dalle immagini,
mi diede vostra reverenza esercizii senza immagini, acciocché forse innalzasse più a Dio nella
purità di Dio; o forse anco per vedere se le operazioni erano immaginarie formate dalla natura,
ovvero divine; e non dar occasione alla natura o al demonio d'ingannarmi" (cc. 157 v., 158 r. e
v.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e884a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e891" publication-type="other">
Finke, p. 41: "Mystics took disciplines designed to regulate and subject the body and turned
them into what Michael [sic] Foucault has called 'technologies of the self,' methods of
consolidating spiritual power and authority, perhaps the only ones avalaible to women. Foucault
argues that individuals often effect by their own means a certain number of operations on their
bodies, souls, thoughts, and conduct-all to transform themselves and to attain a certain state of
perfection, happiness, purity, and supernatural power. Although he is describing the medieval
Catholic discipline of confession, he might just as well be describing the lives of many medieval
mystics. Michel de Certeau takes Foucault's argument about technologies of the self even further,
and argues that these mechanisms, which he calls "poaching," enable those subjected to
disciplinary technologies to manipulate and evade them, or even shape them to their own ends, by
seeming to conform to them. To understand how self-torture could become a technology of the
self, a means of empowerment we must understand the place of torture in medieval society."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e933a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e940" publication-type="other">
IO Finke, p. 38: "In this passage from Angela's Liber, for instance, we see an intense loathing for
the "lower - bodily stratum" and the grotesqueness of the physical body expressed through the
desire to inflict humiliation on it. *1 do not blush to recite before the whole world all the sins that I
have ever committed. But I enjoyed imagining some way in which I could reveal those deceptions
and iniquities and sins. I wanted to go through the squares and the towns naked, with fish and meat
hanging about my neck, saying,'Here is that disgusting woman, full of malice and deception, the
sewer of all vices and evils...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e966a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e973" publication-type="other">
Lochrie, p. 128: "By definition, abjection is an ordeal of the self in which 'nothing is familiar.'
It is experienced as a kind of fear and revulsion precipitated by the loss of boundaries of the
subject. The 'I' finds itself 'ceaselessly straying' in 'unstable territories.' The abject is that which
'does not respect borders, positions, rules. The in-between, the ambiguous, the composite.'"
Kristeva, Pouvoirs de l'horreur, pp. 12-13: "S'il est vrai que l'abject sollicite et pulvérise tout à la
fois le sujet, on comprend qu'il s'éprouve dans sa force maximale lorsque, las de ses vaines
tentatives de se reconnaître hors de soi, le sujet trouve l'impossible en lui-même: lorsqu'il trouve
que l'impossible, c'est son être même, découvrant qu'il n'est autre qu'abject. L'abjection de soi
serait la forme culminante de cette expérience du sujet auquel est dévoilé que tous ses objets ne
reposent que sur la perte inaugurale fondant son être propre. Rien de tel que l'abjection de soi
pour démontrer que toute abjection est en fait reconnaissance du manque fondateur de tout être,
sens, langage, désir.... La chrétienté mystique a fait de cette abjection de soi la preuve ultime de
l'humilité devant Dieu, comme en témoigne cette sainte Elisabeth, qui 'toute grande princesse
qu'elle estoit, aymait sur tout l'abjection de soy-mesme.'"</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1021a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1028" publication-type="other">
Matter, pp. 67-68: "One must wonder, though, how 'healthy' a diet totally lacking in protein,
calcium, and most vitamins could possibly be, especially over the course of years spent routinely
enduring cold, heat, deprivation of sleep, and various forms of corporal punishment. It seems,
rather, that the nuns of the Monastery of the Blessed Sacrament of Pavia lived in a continual state
of semi-starvation; one that, while chosen (in Maria Domitilla's case, ardently so), was nonetheless
hardly a personal expression of religious striving." Sull'anoressia si senta anche Kristeva, Pouvoirs
de l'horreur, p. 10: "Dégoût d'une nourriture, d'une saleté,... spasmes et vomissements.... Le
dégoût alimentaire est peut-être la forme la plus élémentaire et la plus archaïque de l'abjection".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1057a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1064" publication-type="other">
Kristeva, Pouvoirs de l'horreur, pp.15-16: "Celui par lequel l'abject existe est donc un jeté qui
(se) place, se sépare, (se) situe et donc erre... le jeté, l'exclu, n'est jamais un, ni homogène, ni
totalisable, mais essentiellement divisible.... Constructeur de territoires, de langues, d'oeuvres, le
jeté.... est en somme un égaré. Un voyageur dans une nuit à bout fuyant. Il a le sens du danger,
de la perte que représente le pseudo-objet qui l'attire, mais ne peut s'empêcher de s'y risquer au
moment même où il s'en démarque. Et plus il s'égare, plus il se sauve".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1088a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1095" publication-type="other">
Ulanov, p. 46: "'Archetype' is a symbolic concept. It conceptualizes our experience, but it is
not a mere nominalistic designation. It has the symbolic function to mediate to consciousness the
objective reality of the psyche that is not directly accessible to our sensory perception or to our
logical reason. Archetypes symbolize the life of the nonindividual psyche that we all experience
but which is not our personal possession. We feel the drive effect of the archetype, its emotional
patterns and images, but we do not experience the archetype per se because 'an archetypal
content expresses itself, first and foremost, in metaphors'".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1121a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1128" publication-type="other">
Ulanov, p 41: "For the woman, the archetype of the animus symbolizes the masculine elements
in her personality; its function is to mediate the contents of the objective psyche to her conscious
ego. The nuclear core of the animus archetype is represented by such male images as the laborer,
judge, teacher, monk, Prince Charming, prophet.... It is represented mythologically in tales
having to do with the masculine in all its forms, such as the conquering hero, the great king, or the
wise man, and is symbolized by male deities such as Zeus, Dionysus, Apollo, Pan, or the Devil".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1151a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1158" publication-type="other">
Ulanov, p. 65: "The self is also represented by the mandala [immagine simbolica che secondo
la teoria junghiana rappresenta l'archetipo dell'inconscio] in its varied forms, as square, globe,
rose, lotus, star, and the quadrated circle which combines an encircling centered totality with four
cardinal directions, such as a circle with a cross in it. Examples of mandalas are the zodiacal
circle, the Tibetan World Wheel, Christ surrounded by the four evangelists.... Mandala
symbolism appears in times of psychic confusion and intense conflict, as if to superimpose on
chaos a psychological 'view finder ', as Jung calls it, that assigns each content its proper place and
holds together the confusion within a protective circle. Mandalas also appear after long periods of
psychological development as if to symbolize release from the conflict of opposites and to convey
the numinous impact of their reconciliation".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1193a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1202" publication-type="other">
Ulanov, p. 65: "Because the self's imagery emphasizes wholeness and centeredness and
because the self relates to the ego as a determining, integrating center, there are many parallels
between the self and the imagery of religious figures. Jung understands the Christ symbol as of the
greatest psychological importance because it is one of the most highly differentiated and
developed symbols of the self."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1221a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1228" publication-type="other">
Innumerevoli sono nella Vita le immagini pervase d'eros sublimato in un contesto mistico.
Domitilla parla dell'"innamorato Signore" (c. 273 v.), di "Giesd dolcissimo amante" (c. 411 r.),
vede se stessa "accarezzata dal Signore" (c. 181 r.); osserva "l'amato" starle "accanto in atto di
bellissimo giovane che d'ogni parte spirava amore e... mostrava affetto come se fosse...
grandemente innamorato" (c. 420 r.); compara se stessa a "Maria Maddalena, sua dolcissima
amante" (c. 316 v.). In un impeto di esaltazione, créa un "amoroso canto": "... sentivo tanta gioia
che spesso prorompevo in amoroso canto, sentendomi desiderio di dar particolar gusto al Signore.
.. in quel giorno che restai segnata con quei cari segni d'amore [il dono della santa orazione e
meditazione] m'ingegnai [di] far molti atti di povertà e d'altre virtù, esercitandomi nelli servizii pid
vili della religione, uno dei quali fu che la vigilia di detta festa ottenei licenza di transportar un
grosso mucchio di letame da un loco all'altro assai lontano e in questo esercizio, per esser in loco
solitario, m'esalai molto la mia... gioia con diverse inspirazioni ed amorosi canti; e, fra gli altri,
mi venne in mente questo: 'Amor, divino amor,/ che vai cercando un cuor,/ vieni a pigliarti il mio /
che in dartelo in preda ho gran desio". E quello lo cantai quasi in tutti i viaggi che feci da un loco
all'altro; [e], con tal occupazione e desiderio, finii la mia giornata" (cc.187 v., 188 r.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1279a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1286" publication-type="other">
In molti passi dell'opera Domitilla definisce se stessa schiava dell'amore divino: "II solenne
giorno della Santissima Trinità fu elevato il Santissimo Sacramento nella santa messa, mi inabissö in
una splendidissima luce che da quello uscl; ed in esso facendo l'anima mia indegna con incendio
d'amore il suo diletto il quale le disse: "O diletta, schiava délia individua Trinità...." "E, quando
mi chiama... schiava, sento un contento indicibil" (cc. 398 r. e v.; 440 r.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1306a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1313" publication-type="other">
Monter, pp. 83-84 : "Consider the example of one such pseudo-saint, Angela Mellini, tried by
the Bologna Inquisition in 1698. An illiterate seamstress in her mid-thirties, she had joined the
Ursulines, the lay sisterhood which taught reading poor girls. More to the point, Mellini was an
autonomous woman who kept changing confessors until she found one to her liking and
subsequently enjoyed a symbiotic relationship with him. After a few years, she had managed her
spiritual exercise of prolonged meditation well enough to have numerous visions, including one at
Christmas time, in which the Virgin handed her the newborn Christ-child and Mellini began to
nurse him feeling considerable physical sensations. She had also avowed her sexual desires toward
her confessor; he answered by describing his own sexual desires toward other women and begged
her to pray for him to keep him continent. After about a year he taught her to write so that she
could keep a spiritual diary (which survives). Whenever she confessed, which was often, because
she took communion several times a week, they would bless each other, in Latin. He had taken to
calling her madre, even mama.... This was clearly not 'spiritual guidance' as the Council of
Trent understood it. One of Mellini's friends and co-workers finally denounced her to the
Inquisition."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1364a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1373" publication-type="other">
In vari punti della Vita, oltre al succitato, Domitilla s'esprime con un linguaggio
soiprendentemente vicino a quello del cappuccino Fra Paolo da Terni (Paolo Manassei, 1587-
1620). Manassei è autore di un trattato, Paradiso interiore, un'opera in cui "è ben visibile...
l'amor puro di Dio". In esso la tradizione contemplativa cristiana dell'età apostolica e post-
apostolica, e ancora l'esperienza dei Salmi e del Cantico dei Cantici sono rivissute con un'intima
forza di suggestione. Il primo stadio è l'amor di Dio sdegnato e contristato: l'anima si sente arida,
desolata per la lontananza dello sposo:... 'Signor mio caro, perché non mi dai l'amor tuo, che
tanto desidero e bramo? Perché non m' abbruggi a questo fuoco?"' (Petrocchi 220). La stessa
similarité tra i due autori si ritrova nel tema dell'afemo: Manassei cosi s'esprime: "Gettarmi</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1404" publication-type="other">
nell'abisso délia tua Volontà, d'onde non trovi l'uscita in alcun tempo giamai" (Petrocchi 221).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1411a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1418" publication-type="other">
Finke, pp. 41-42: "In the Middle Ages, torture was not regarded simply as a form of
punishment. It was, as Foucault has shown, a technique and a ritual, a semiotic system which 'must
mark the victim.' Torture inscribed on the victim's body the 'signs' of the ruler's power. It was
one of the most visible displays of that power, an art, 'an entire poetic' that competed with other
visual displays of theocratic rule. The marking of the victim's body signifies the power that
punishes. "In the 'excesses' of torture, a whole economy of power is invested". In her excesses,
the mystic becomes at once both torturer and victim. This, it seems to me, is the whole point. The
mystic's pain - her inflicting of wounds upon herself — grants her the authority to speak and be
heard."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1450a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1457" publication-type="other">
Lochrie, pp. 123-124: "Bernard's vision of the imitatio Christi means a binding of the affectus
cordis, "the affection of the heart," in a carnal love that is purified of fleshly habits: 'to love with
the whole heart means to put the love of his sacred humanity before everything that tempts us,
from within or without. Such a love not only restores the resemblance to God in the soul, but it
consoles the soul in her exile. Due to the Fall, the soul forever inhabits a regio dissimilitudinis....
If woman occupies the region of deformed dissimilarity...."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1480a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1487" publication-type="other">
Ulanov, p. 35: "The contents of the collective unconscious are the archetypes expressed in
mythological motifs and primordial images; the contents of the personal unconscious are repressed
memories, subliminal perceptions, and complexes."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1500a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1507" publication-type="other">
JJ "Desideravo aver tutti gli cuori di tutte le creature del mondo, di tutti gli uccelli, delli pesci e di
tutti gli animali della terra e di tutti averei voluto fussero stati cori de' Serafini per amar il mio
amabilissimo Dio" (c. 150 v.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1521a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1528" publication-type="other">
Bynum, pp.134, 151, 145: "For a theology that maintained — over against Cathar dualism — the
goodness of creation in all its physicality, a God who is mother and womb as well as father and
animator, could be a more sweeping and convincing image of creation than a father God alone...
Thus the most frequent meaning of mother — Jesus to twelfth century Cistercians is compassion,
nurturing, and union.... Bernard links receptivity to the 'mothering' of Jesus with renunciation of
earthly mothers. The passage from letter 322... continues: 'He [Christ] will be your mother...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1551a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1558" publication-type="other">
Bynum, p. 133: "Moreover, in medieval physiological theories — however confused they may
be on the subject — the female in some sense provides the matter of the foetus, the male the life or
spirit. Medieval theologians sometimes stressed that, as Eve came from the matter of Adam, so
Christ came from the matter of Mary." Si senta Lochrie, pp. 117-118: "The centrality of the first
two kinds of imitatio Christi, particularly to female spirituality, is further complicated by the
medieval medical and theological alignment of the female with flesh, and the male with the spirit.
Both Galenic and Aristotelian theories of conception consider the woman's contribution to the
fetus to be a material one, that is, the woman provides the matter of flesh to the developing human
being. This medieval conception theory carries important theological implications for the Virgin
Mary's role in the incarnation of Christ and ultimately for imitatio Christi. The Virgin's humanity is
celebrated for providing Christ with sinless flesh — the materia redeemed from the Fall — In
Hildegard of Bingen's idea of her as tunica humanitatis, the 'clothing of humanity' that Christ puts
on."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1603a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1610" publication-type="other">
Bynum, pp. 137, 115: "The twelfth-century Cistercians studied here felt a particular devotion to
Mary as the gateway by which salvation entered the world. Guerric of Igny described his fellow
monks as 'curled up against her breast;... to Bernard, the maternal image is almost without
exception elaborated not as giving birth or even as conceiving or sheltering in a womb but as
nurturing, particularly suckling. Breasts, to Bernard, are a symbol of the pouring out towards others
of affectivity or of instruction".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1633a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1640" publication-type="other">
"La santa ostia [era] cosi chiara e risplendente come finissimo diamante.... Parevami che il
mio capo fosse di cristallo" (c. 427 v.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1650a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1659" publication-type="other">
Nel momento in cui il confessore le impedisce di andare avanti nel suo cammino estatico,
Domitilla esclama, parlando a Cristo: "O Amor mio, che guerra d'amore è mai questa? Vi
sca[c]cio per amore e voi sete cosi benigno che per amore e per lasciarmi obbedire... (cc. 292
v., 293 r.). L'immagine délia guerra è présente anche in Surin: "Seul entre le Ciel et la Terre,/ me
voyant réduit aux abois / Je souffre une terrible guerre,/ Qui me vient choquer sur ce bois"
(Bergamo 36). Sulla sostanziale indipendenza delle donne mistiche si senta Irigaray, p. 202: "Her
confessor will not always lend an approving ear to this, especially if he lacks experience in such
things. But what does that matter, she knows that she can no longer be mistaken. It is enough to
know that 'God' loves for her to live, and die."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1691a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1698" publication-type="other">
per ]a definizione dei gradi mistici attraverso i quali l'anima accede all'unione con Dio, si veda
Bergamo, pp. 64-66.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1709a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1716" publication-type="other">
.. Fu sempre eccesso mentale, eccetto il venerdl santo La forza dell'amore che verso il
dolce Cristo in me si dilatd,.., fece uscir da tutta la mia vita non so se debbo dir sudor di sangue o
umore sanguigno... "Gettavo tanto sangue per bocca;... mi dà minor dolore a uscire per
bocca che non faceva quando tal sangue usciva dal petto" (G 97 c. seconda del capitolo VI; H 91,
V, cc. 184 v., 185 r.).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1735a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1742" publication-type="other">
Per la tradizione ebraica pseudo-biblica che considéra Lilith prima moglie di Adamo e poi
concubina del diavolo si veda Markale, pp. 215-217.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1752a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1759" publication-type="other">
Santa Teresa de Jesus, Libro de la vida, p. 337: "No es resplandor [sic] que deslumbre, sino una
blancura suave.... Es como ver una agua muy clara que corre sobre cristal...."</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d23877e1769a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d23877e1776" publication-type="other">
Pozzi, Scrittrici mistiche italiane, p. 462: "Nel 1629 cessarono le visioni e le estasi. La fama di
quelle meraviglie, uscita dalla clausura, aveva perô provocato il fenomeno, comune a molte altre
estatiche, di un grande traffico spirituale intomo alla suora: le scrissero senza tregua religiosi e
prelati,... ma le scrissero soprattutto dame dell'alta aristocrazia, dai vicini ducati di Mantova e
. Savoia alle lontane plaghe di Spagna, Boemia, Baviera. Roma intervenne allora col solito rigore;
senza emettere condanne, le proibl ogni corrispondenza con Testerno. Cos! calô su di lei un
silenzio non piu rotto da fatti straordinari né da rumori del secolo, fino alla morte, avvenuta il 12
febbraio 1671".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Opere citate e consultate</title>
         <ref id="d23877e1814a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1818" publication-type="other">
Allen Rosamund S., "Tactile and Kinaesthetic Imagery in Richard Rolle's Works",
Mystics Quarterly 13, 1 (1987), 12-18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1828a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1832" publication-type="other">
Arbman Ernst, Ecstasy or Religious Trance in the Experience of the Ecstatics and
from the Psychological Point of View, vol. 3, Uppsala, Svenska, 1963.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1842a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1846" publication-type="other">
Astell Ann, "Feminine Figurae in the Writings of Richard Rolle: A Register of
Growth," Mystics Quarterly 15, 3 (1989), 117-124.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1856a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1860" publication-type="other">
Belford Ulanov Ann, The Feminine in Jungian Psychology and in Christian
Theology, Evanston, Northwestern UP, 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1871a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1875" publication-type="other">
Bergamo Mino, La scienza dei santi. Studi sul misticismo secentesco, Firenze,
Sansoni, 1992.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1885a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1889" publication-type="other">
Bianchi Maria Grazia, "Una 'illuminata' del secolo XVII: suor Maria Domitilla
Galluzzi, cappuccina a Pavia", Bollettino délia Società Pavese di Storia Patria
20-21 (1968-1969), 3-69.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1902a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1906" publication-type="other">
Bishop Nadean, "Denial of the Flesh in Origen and Subsequent Implications,"
Mystics Quarterly 14, 2 (1988), 70-83.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1916a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1920" publication-type="other">
Blanchot Maurice, Lo spazio letterario, trad, dal francese a cura di G. Zanobetti,
saggio introduttivo di J. Pfeiffer, nota di G. Neri, Torino, Einaudi, 1967.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1930a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1934" publication-type="other">
Burke Kenneth, The Rhetoric of Religion. Studies in Logology, Boston, Beacon
Press, 1961.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1944a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1948" publication-type="other">
Bynum Walker Caroline, Jesus as Mother. Studies in the Spirituality of the High
Middle Ages, Berkeley, U of California P, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1959a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1963" publication-type="other">
Cixous Hélène &amp; Clément Catherine, The Newly Born Woman, trad, dal francese a
cura di B. Wing, introd. a cura di S. M. Gilbert, Minneapolis, U of Minnesota P,
1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1976a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1980" publication-type="other">
De Certeau Michel, Fabula mistica. La spiritualità religiosa fra il XVI e il XVII secolo,
trad, dal francese a cura di R. Albertini, introd. a cura di C. Ossola, Bologna, il
Mulino, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e1993a1310">
            <mixed-citation id="d23877e1997" publication-type="other">
Doty William G., Mythography. The Study of Myths and Rituals, Alabama, The U of
Alabama P, 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2007a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2011" publication-type="other">
Durand Gilbert, Les Structures anthropologiques de l'imaginaire. Introduction à
l'archétypologie générale, Paris, Bordas, 1969.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2021a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2025" publication-type="other">
Finke Laurie A.,"Mystical Bodies and the Dialogics of Vision," in Maps of Flesh and
Light: the Religious Experience of Medieval Women Mystics, a cura di U.
Wiethaus, Syracuse, Syracuse UP, 1993, 28-44, 160-62.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2038a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2042" publication-type="other">
Foucault Michel, Language Counter-Memory, Practice. Selected Essays and
Interviews, trad, dal francese a cura di D. F. Bouchard e S. Simon, introd. a cura di
D. F. Bouchard, Ithaca, Cornell UP,1977.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2056a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2060" publication-type="other">
Gardet Louis &amp; Lacombe Olivier, L'esperienza del Sé. Studio di mistica comparata,
trad, dal francese a cura di L. Frattini, pres. a cura di V. Possenti, Milano,
Massimo, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2073a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2077" publication-type="other">
Girard René, La Violence et le sacré, Paris, Grasset, 1972.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2084a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2088" publication-type="other">
Irigaray Luce, Speculum of the Other Woman, trad, dal francese a cura di G. C. Gill,
Ithaca, Cornell UP, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2098a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2104" publication-type="other">
Kierkegaard Spren, Works of Love. Some Christian Reflections in the Form of
Discourses, New York, Harper and Brothers, 1962.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2114a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2118" publication-type="other">
Kristeva Julia, Desire in Language. A Semiotic Approach to Literature and Art, trad,
dal francese a cura di T. Gora, A. Jardine e L. S. Roudiez, New York, Columbia
UP, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2131a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2135" publication-type="other">
, Pouvoirs de l'horreur. Essai sur l'abjection, Paris, Éditions du Seuil, 1980.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2143a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2147" publication-type="other">
, Tales of Love, trad, dal francese a cura di L. S. Roudiez, New York, Columbia
UP, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2157a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2161" publication-type="other">
Le Goff Jacques, L'imaginaire médiéval, Paris, Gallimard, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2168a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2172" publication-type="other">
Leuba James H., The Psychology of Religious Mysticism, New York, Harcourt &amp;
Brace, 1925.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2182a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2186" publication-type="other">
Lochrie Karma, "The Language of Transgression: Body, Flesh, and Word in Mystical
Discourse," in Speaking Two Languages. Traditional Disciplines and
Contemporary Theory in Medieval Studies, a cura di A. J. Frantzen, Albany,
State University of New York P, 1991, 115-140.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2202a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2206" publication-type="other">
Markale Jean, La Femme celte. Mythe et sociologie, Paris, Payot, 1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2213a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2217" publication-type="other">
Matter E. Ann, "Interior Maps of an Eternal External. The Spiritual Rhetoric of Maria
Domitilla Galluzzi d'Acqui," in Maps of Flesh and Light, 60-73; 166-171.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2228a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2232" publication-type="other">
Monter William, "Women and the Italian Inquisitions," in Women in the Middle Ages
and the Renaissance. Literary and Historical Perspectives, curato e introdotto da
M. B. Rose, Syracuse, Syracuse UP, 1986, 73-87.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2245a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2249" publication-type="other">
Mourier-Casile Pascaline, De la Chimère à la Merveille, Lausanne, L'Age d'Homme,
1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2259a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2263" publication-type="other">
Petrocchi Massimo, Storia délia spiritualità italiana. Il Cinquecento e il Seicento,
vol. II, Roma, Edizioni di Storia e Letteratura, 1978.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2273a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2277" publication-type="other">
Ricoeur Paul, Finitude et culpabilité. L'homme faillible, vol. I, Paris, Aubier
Montaigne, 1968.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2287a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2291" publication-type="other">
Scrittrici mistiche italiane, a cura di G. Pozzi e C. Leonardi, Genova, Marietti, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2298a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2302" publication-type="other">
Seelaus Vilma, "The Feminine Prayer in the Interior Castle," Mystics Quarterly 21,
31 (1987), 203-214.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2313a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2317" publication-type="other">
Teresa de Jesus (Santa), Libro de la vida, a cura di D. Chicharro, settima ed., Madrid,
Câtedra,1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2327a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2331" publication-type="other">
Tibbetts Schulenburg Jane, "The Heroics of Virginity: Brides of Christ and Sacrificial
Mutilation," in Women in the Middle Ages and the Renaissance, 29-72.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2341a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2345" publication-type="other">
Ulanov Ann and Barry, Religion and the Unconscious, Philadelphia, The
Westminster P, 1975.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d23877e2355a1310">
            <mixed-citation id="d23877e2359" publication-type="other">
Wilhelmsen Frederick D., The Metaphysics of Love, New York, Sheed and Ward,
1962.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
