<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">tumultes</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017831</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Tumultes</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ÉDITIONS KIMÉ</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">1243549X</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">21182892</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24599458</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>L'écriture de soi comme retour au monde</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Autobiographie et mémoires traumatiques</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Leonor</given-names>
                  <surname>Arfuch</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Julia</given-names>
                  <surname>Smola</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <issue>36</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24599447</issue-id>
         <fpage>163</fpage>
         <lpage>181</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24599458"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d3890e122a1310">
            <label>*</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e129" publication-type="other">
Ce travail s'inscrit dans le cadre d'une recherche qui a bénéficié du soutien
généreux de la John Simon Guggenheim Memorial Foundation, à laquelle
j'adresse ici mes remerciements.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e142a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e149" publication-type="other">
Beatriz Sarlo, Tiempo pasado, Buenos Aires, Siglo XXI, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e156a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e163" publication-type="other">
Leonor Arfuch, El espacio biogrdfico. Dilemas de la subjetividad
contempordnea, Buenos Aires, Fondo de Cultura Econömica, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e173a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e180" publication-type="other">
Anthony Giddens, La transformation de l'intimité'. Sexualité, amour et
e'rotisme dans les sociétés modernes, Editions du Rouergue, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e191a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e198" publication-type="other">
Laurent Berlant, «Intimacy : a special issue », Intimacy, Critical Inquiry,
University of Chicago Press, vol. 21, n°2, hiver 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e208a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e215" publication-type="other">
Scott Lash, « Capitalismo y metaffsica », in L. Arfuch (dir.), Pensar este
tiempo. Espacios, afectos, pertenencias, Paidös, Buenos Aires, 2005, pp. 47-
75.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e228a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e235" publication-type="other">
Cf. Chantal Mouffe, En torno a lo politico, Fondo de Cultura Econömica,
Buenos Aires, 2007 et Jacques Rancière, La mésentente. Politique et
philosophie, Paris, Galilée, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e248a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e255" publication-type="other">
« Discours » est pris ici au sens très général que lui donne Wittgenstein, en
tant que parole, image, geste ou forme de vie. Cf. Ludwig Wittgenstein,
Recherches philosophiques (1953), trad. F. Dastur et al., Paris, Gallimard,
2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e271a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e278" publication-type="other">
Cf. Mikhaïl Bakhtine, Esthétique de la création verbale, Paris, Gallimard,
1984.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e288a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e295" publication-type="other">
T. Todorov, Les abus de mémoire, Paris, Éditions Arléa, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e303a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e310" publication-type="other">
Paul Ricœur, Temps et récit /, // et ///, Paris, Seuil, 1983, 1984, 1985.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e317a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e324" publication-type="other">
Nous faisons référence ici aux péripéties du héros ou de l'héroïne qui,
dépassant les malheurs et l'éternelle dispute entre le bien et le mal, arrive à les
vaincre et atteint la maturité, le prestige, le bonheur, la restauration de l'ordre
et de la justice. Motifs que la narrativité moderne rencontre, transformés, sous
la forme du « sens de la vie » ou de la « bonne vie » d'une époque.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e343a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e350" publication-type="other">
Quand la peur, la pénurie ou la peste se répandent, / la narration s'altère
aux points où l'ordre s'ébranle, / apparaissent alors des chroniques d'invasion
et de défaite, / épisodes obscurs où les fauves se cachent, où un autre est le roi,
/ et où l'on fuit sous sa propre peau, / comme si l'on habitait le paragraphe
intrus d'une noire légende (traduction Leonor Arfuch).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e369a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e376" publication-type="other">
La CONADEP (Commission nationale sur la disparition des personnes) a
réuni les témoignages de tortures, viols, détentions en camps clandestins,
fusillades, disparitions de personnes, rapts d'enfants nés en captivité — dont
les parents furent assassinés —, saccages de maisons et falsifications de titres
de propriété, tout ce qui est perpétré par le terrorisme d'État en matière de
crimes contre l'humanité. Ces témoignages donnèrent lieu à un livre, Nunca
Mâs, et nombre d'entre eux ont par la suite été confirmés lors du procès des
anciennes Juntes militaires par lequel, pour la première fois en Amérique
latine, les principaux responsables ont été traduits en justice et condamnés à la
prison à vie (1985). Après ce procès, que certains ont appelé le « Nuremberg
argentin », il y eut les lois dites de « Point final » (Punto Final) et de « Devoir
d'obéissance » (Obediencia Debidà) qui ont empêché la poursuite judiciaire
des autres tortionnaires puis, en 1989 et 1990, les amnisties dont ont bénéficié
environ deux cents condamnés. En 2003, sous un autre gouvernement, ces
amnisties ont été déclarées inconstitutionnelles — sentences qui se sont
appuyées sur la déclaration de la Cour Internationale de La Haye (1998)
définissant les « crimes contre l'humanité » et leur caractère imprescriptible
comme valeur universelle. Enfin, en 2005, sous le gouvernement de
Néstor Kirchner, ce qu'on a appelé les « Lois de l'impunité » ont été abrogées,
permettant la réouverture des procès, qui continuent d'avoir lieu aujourd'hui.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e443a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e450" publication-type="other">
Les bras armés des mouvements de gauche — surtout l'ERP (Armée
révolutionnaire du peuple) et Montoneros — étaient déjà entrés dans la
clandestinité et l'activité guerrillère était presque démantelée quand eut lieu le
coup d'Etat, avec sa répression féroce qui toucha un bon nombre de ces
militants de base, un large éventail de journalistes et d'intellectuels et même,
en partie, des proches qui n'étaient pas directement engagés en politique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e473a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e480" publication-type="other">
Parmi ces films, il faut mentionner Papa Ivân de Maria Inès Roqué (2000),
Los rubios d'Albertina Carri (2003) et M de Nicolas Prividera (2007).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e491a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e500" publication-type="other">
Nous faisons référence ici au célèbre article « Le conteur » (traduit aussi
par « Le narrateur ») dans lequel Benjamin enregistre le terrible mutisme des
soldats qui revenaient du front après la Première Guerre mondiale, le sens et la
perception totalement altérés. Il y expose sa thèse de la « perte de
l'expérience » en relation avec le recul de la narration orale et, par conséquent,
du circuit de l'écoute, recul qui va avec le progrès du roman et de
l'information. W. Benjamin, « Le conteur. Réflexions sur l'œuvre de Nicolas
Leskov », in Œuvres III, trad. M. de Gandillac et P. Rusch, Paris, Gallimard,
« Folio », 2000.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e532a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e539" publication-type="other">
Le rapt d'enfants de disparus, nés en captivité ou séquestrés pendant les
violations de domicile et donnés à leurs propres tortionnaires ou aux familles
de ces derniers et, dans une moindre mesure, à d'autres « parents adoptifs », est
un crime contre l'humanité qui n'a pas de précédent dans l'histoire. En ce sens,
les Grands-mères de la place de Mai ont assumé la tâche immense, presque de
détective, de rechercher ces petits-enfants à qui le droit à l'identité fut bafoué.
Sur cinq cents enfants concernés, plus de quatre-vingt-dix ont récupéré leur
identité grâce aux techniques d'analyse de l'ADN les plus modernes. Certains
jeunes, avertis de cette recherche et soupçonnant qu'ils étaient concernés, se
sont volontairement rapprochés des Grands-mères, d'autres furent
intensivement recherchés et retrouvés à partir de certaines pistes. Il est arrivé
que des jeunes s'opposent à l'identification, mais une loi est récemment passée
qui oblige à la confrontation génétique lorsqu'il y a présomption.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e584a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e591" publication-type="other">
Dans plusieurs cas, un mur ténu séparait à peine ces lieux de torture, de
vexation et de souffrance, du bruit de la rue, de la vie quotidienne des gens.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e601a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e608" publication-type="other">
Cf. Beatriz Sarlo, Tiempo pasado, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e615a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e622" publication-type="other">
Paul de Man, « Autobiography as De-facement » in The Rhetoric of
Romanticism, New York, Columbia University Press, 1984, pp. 67-81.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e632a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e639" publication-type="other">
Pilar Calveiro, Poder y desapariciön. Los campos de concentration en la
Argentina, Colihue, Buenos Aires, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e650a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e657" publication-type="other">
L'ESMA (Escuela Mecânica de la Armada, Ecole mécanique de l'armée),
la plus grande école de formation navale, abrita ce centre tout en maintenant
ses activités, cela pendant toute la période de la dictature. Couvrant un terrain
de dix-sept hectares situé dans un quartier chic de Buenos Aires, l'on y formait
des centaines de jeunes et logeait des officiers de l'intérieur lors de leurs
séjours dans la capitale. Le centre de détention se trouvait dans l'immeuble du
mess des officiers (sous-sol et étages), les réunions et distractions de ces
derniers coexistant, dans une épouvantable simultanéité, avec les plus terribles
séances de torture et la réclusion, dans des conditions inhumaines et les yeux
bandés, de nombreux otages. Y fonctionnait également une maternité
clandestine, d'où les bébés étaient donnés à partir d'une liste de « candidats ».
C'est aussi de ce centre que partaient les camions à bord desquels se trouvaient
les victimes des « vols de la mort », que l'on droguait et jetait dans les eaux
profondes du fleuve. Un centre de documentation s'y trouvait aussi, où l'on
accumulait, en même temps que des butins de toutes sortes, des livres, des
journaux et d'autres matériaux lors d'enquêtes policières, qui devaient en
principe servir à alimenter — stratégiquement et idéologiquement — les
prétentions politiques de celui qui était à l'époque le Chef de l'armée et qui
employait certains prisonniers remis plus tard en liberté. En 2005 le terrain fut
vidé en totalité et transformé en Musée de la mémoire. L'ancien centre de
détention fait aujourd'hui l'objet de visites guidées. Dans les autres bâtiments
se trouvent l'Archive nationale de la mémoire, le Centre culturel Haroldo Conti
ainsi que deux autres lieux attribués aux Mères de la place de Mai. Le devenir
du reste des bâtiments est encore en discussion.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e737a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e744" publication-type="other">
Munü Actis, Cristina Aldini, Liliana Gardella, Miriam Lewin, Elisa Tokar,
Ese infierno, Altamira, Buenos Aires, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e754a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e763" publication-type="other">
Un livre très polémique est sorti au Chili il y a quelque temps, dans lequel,
sous la forme d'une confession, Luz Arce, une militante détenue dans les
mêmes conditions, raconte la « vérité » de son histoire, qui l'a conduite non
seulement à vivre une liaison amoureuse avec son bourreau mais aussi à
intégrer la DINA, la police secrète de Pinochet, et à dénoncer quelques
compagnons (El Infierno, Planeta, Santiago de Chile, 1993).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e786a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e793" publication-type="other">
Cf. Leonor Arfuch, Crtiica cultural entre polûica y poética, Fondo de
Cultura Econômica, Buenos Aires, 2008.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e803a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e810" publication-type="other">
Sur la « preuve qualifiante », cf. Algirdas Julien Greimas, Du sens II, Seuil,
Paris, 1983.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d3890e820a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d3890e827" publication-type="other">
Cf. Herbert Paul Grice, « Logic and Conversation », in P. Cole and
J.L.Morgan (dir.), Syntax and Semantics, Academic Press, Inc., vol. Ill,
Speech Acts, 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
