<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">critint2</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50017852</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Critique internationale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Presses de Sciences Po</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">12907839</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">1777554X</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24564461</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Champ libre</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>« La révolution de velours » dans les sciences sociales tchèques</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Muriel</given-names>
                  <surname>Blaive</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Barbora</given-names>
                  <surname>Spalová</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Zuzana</given-names>
                  <surname>Tomanova</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2006</year>
      
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2006</year>
         </pub-date>
         <issue>32</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24564451</issue-id>
         <fpage>103</fpage>
         <lpage>131</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses de Sciences Po</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24564461"/>
         <abstract>
            <p>Drawing on biographical interviews with the protagonists of qualitative social science research in the Czech Republic, this article retraces the evolution of the qualitative approach before and after 1989 and presents in greater detail six major research projects conducted in the postcommunist era. It takes a special interest in how the actors view their own work and offers a comparison of these investigations with "western scientific method". It examines the various levels of ties that exist between qualitative research and the field studied, underscores the interrelation between the researchers' stance and the agenda of research topics as well as the form of loyalty that takes shape toward the field over the course of research, and then the choices that are made as the findings it produces are interpreted.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d1279e163a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e170" publication-type="other">
Une révolution qualifiée de façon peut-être plus adéquate de « réfolution » (mélange de réforme et de révolution)
par Timothy Garton Ash (« Refolutions in Hungary and Poland », The New York Review of Books, 17 août 1989).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e180a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e187" publication-type="other">
Voir par exemple Françoise Mayer, Les Tchèques et leur communisme, Paris, EHESS, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e194a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e201" publication-type="other">
Voir Marie-Claire Lavabre, Le fil rouge. Sociologie de la mémoire communiste, Paris, Presses de Sciences Po, 1994.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e208a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e215" publication-type="other">
Voir Sandrine Kott, Le communisme au quotidien, Paris, Belin, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e223a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e230" publication-type="other">
On entend par « normalisation » la période allant de 1970 (après « la crise » du printemps de 1968) à 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e237a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e244" publication-type="other">
Les informations relatives à la méthode d'enquête suivie (types de questions posées, composition de l'échantillon)
sont disponibles sur le site de Critique internationale (http://www.ceri-sciences-po.org/cerifir/publica/critique/
criti.htm).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e257a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e264" publication-type="other">
Les purges ont débuté en avril 1969, au sein du PCT, par la destitution et l'exclusion du parti d'Alexander Dubcek.
Elles se sont poursuivies en plusieurs vagues jusqu'au printemps 1971. Près de 30 000 personnes ont été exclues du
parti et se sont vu de facto interdire l'exercice de leurs professions. Les purges ont frappé l'Académie des sciences et
l'enseignement en général, tous cycles confondus, les membres les plus actifs de la génération des années 1960 ont
été remplacés par des personnes moins compétentes mais connues pour leur loyauté au parti.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e283a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e290" publication-type="other">
Miloslav Petrusek, sous le pseudonyme de Martin Pilusa, « Vrazdènà duse » (L'âme assassinée), Sociologicky obzor,
1, 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e300a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e307" publication-type="other">
Josef Alan, sous le pseudonyme de Jan Benedikt, « Zamyslem nad Kunderou » (Réflexion sur Kundera),
Sociologicky obzor, 2, 1988.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e317a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e324" publication-type="other">
Sociologue allemand et britannique, penseur du libéralisme et homme politique, commissaire européen et ancien
directeur de la London School of Economics, Ralf Dahrendorf est entre autres l'auteur de Reflections on the Revolution
in Europe: In a Letter Intended to Have Been Sent to a Gentelman in Warsaw (Londres, Chatter and Windus, 1990).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e338a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e345" publication-type="other">
Pour davantage d'informations sur la « science clandestine », voir Petr Oslzly (ed.), Podzemnî univerzita : vznik a
organizace brnënskych bytovych pfednasek a seminârù 1984-1989 (Université clandestine : naissance et organisation des
conférences et des séminaires d'appartement 1984-1989), Brno, CDK, Éditions Proglas, 1993; Barbara Day,
Sametovifilozofové (Philosophes de velours), Brno, Complément, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e361a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e368" publication-type="other">
Il convient de caractériser, ne serait-ce que brièvement, ladite science officielle. Tout d'abord, la démoscopie sta-
tique prédominait dans la sociologie; ensuite, parmi les thèmes privilégiés, on trouvait la sociologie du temps libre,
les attitudes envers les valeurs, la sociologie des petits groupes, la sociologie du travail; enfin, l'optique de la
recherche était systématiquement définie à l'avance. Beaucoup d'ouvrages de l'époque sont ainsi consacrés au
« rapprochement entre la ville et la campagne », à la « la disparition des survivances religieuses », au « rapport socia-
liste vis-à-vis du travail et de la mobilité indésirable d'employés », etc.. L'ethnographie était fortement orientée vers
l'histoire. Elle étudiait la « culture populaire » à partir des artefacts conservés provenant pour la plupart de la fin du
XIXe siècle. Dans l'esprit de la théorie évolutionniste, on faisait des enquêtes dans des régions éloignées et l'intérêt
pour la campagne y prédominait. L'anthropologie culturelle et sociale et Penvironnementalisme en tant que disci-
plines scientifiques demeuraient pratiquement inconnus. Les travaux contemporains ne puisent que très peu dans les
ouvrages de cette période; tous ces travaux n'ont donc pas encore été évalués de façon systématique et encore moins
utilisés. Cela tient en partie à leur médiocrité, mais aussi au manque de volonté de revenir sur cette période. Le projet
consistant à étudier la science au temps de la normalisation selon une approche sociologique n'a pas obtenu le soutien
des agences de subventions. Cette note de bas de page ne peut évoquer toutes les questions relatives à cette lacune
de la recherche, questions qui mériteraient pourtant une réflexion approfondie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e419a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e426" publication-type="other">
Extrait d'un entretien conduit par Tomas Bitrich en 2002 et emprunté aux archives Medard.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e433a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e440" publication-type="other">
La liste des publications relatives aux six travaux présentés ici est disponible sur le site de Critique internationale
(http://www.ceri-sciences-po.org/cerifr/publica/critique/criti.htm).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e450a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e457" publication-type="other">
Z. Konopâsek (ed.), Otevfenä miniilost. Autobiografickäsociologie stâtnîho socialismu (Le passé ouvert. La sociologie
autobiographique du socialisme d'État), Prague, Carolinum, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e467a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e474" publication-type="other">
Miroslav Disman, « Mon groupe "Nous-mêmes". Une epistémologie très personnelle du projet »; Josef Alan,
« Les liens familiaux et l'appartenance au PCT »; Olga Smîdovâ, « Ce que communiquent nos appartements »;
Jin Kabele, « Le cocktail diabolique de la Révolution de velours »; Zdenëk Konopâsek, « La sociologie devenue
grand-mère ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e491a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e498" publication-type="other">
Tereza Horvâthovâ, « Otevfrâm minulosti » (L'ouverture du passé), Biograf, 24, 2001.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e505a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e512" publication-type="other">
Désigné comme « mode de vie volontairement modeste » dans le contexte tchèque (NdT).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e519a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e526" publication-type="other">
Après la guerre et l'expulsion des Allemands, les régions qu'ils peuplaient ont été colonisées de manière à la
fois spontanée et planifiée par des populations de l'intérieur du pays et par des ressortissants tchèques d'Ukraine,
d'Allemagne, de Pologne, de l'ancienne Yougoslavie et, dans une moindre mesure, de France et d'Autriche. Puis sont
venus les Slovaques, les Hongrois et les Roms de Slovaquie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d1279e542a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d1279e549" publication-type="other">
Je remercie pour leur coopération et leur disponibilité Josef Alan, Jin Kabele, Milos Kucera, Hana Librovâ,
Miloslav Petrusek, Olga Srrridovâ, Zdenëk Uherek, Ivan Vodochodsky, qui m'ont livré des récits plus ou moins bio-
graphiques, et Tomas Bitrich, Marie Cerna, Zdenèk Konopâsek, Jin Nekvapil, Majda Rajanova, Eva Stehlikovâ,
Tereza Stôckelovâ, dont les conseils et remarques ont considérablement contribué à la rédaction de cet article.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
