<article article-type="research-article" dtd-version="1.0" xml:lang="spa">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">reviespadereinte</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50014920</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revista Española de Derecho Internacional</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ASOCIACIÓN ESPAÑOLA DE PROFESORES DE DERECHO INTERNACIONAL Y RELACIONES INTERNACIONALES</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00349380</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">23871253</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26177217</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>I. ESTUDIOS/STUDIES/ÉTUDES</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>PERSPECTIVAS SOBRE EL HECHO RELIGIOSO EN EL SISTEMA MUNDIAL CONTEMPORÁNEO</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <surname>García Picazo</surname>
                  <given-names>Paloma</given-names>
               </string-name>
               <aff>
                  <addr-line>Profesora Titular de Relaciones Internacionales</addr-line>
                  <addr-line>Universidad Nacional de Educación a Distancia</addr-line>
               </aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2010</year>
            <string-date>JULIO-DICIEMBRE 2010</string-date>
         </pub-date>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">62</volume>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26177211</issue-id>
         <fpage>111</fpage>
         <lpage>148</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© 2010 Asociación de Profesores de Derecho Internacional y Relaciones Internacionales</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26177217"/>
         <abstract>
            <label>RESUMEN</label>
            <p>Intrínsecamente vinculado con el proceso de la Modernidad, el término «Sistema Mundial» evidencia por sí mismo una dimensión secular que puede derivarse, en sus rasgos principales, del bien conocido enfoque sociológico que establece la tesis weberiana de la<italic>«Weltentzauberung»</italic>(«desencantamiento del mundo»). Implica una distinción entre el poder político y el religioso, que a su vez establece otras dicotomías paralelas entre las esferas de poder público [secular] y privado, así como entre el ámbito de lo profano y lo sagrado. Pero esta tipología —muy útil e incluso esencial en términos analíticos y sintéticos— no se ajusta por completo al estado «real» del mundo. Este mundo efectivo evidencia que los ámbitos político y religioso se hallan estrechamente entrelazados y que configuran, de hecho, una red efectiva de intereses, valores, mutuas conveniencias y desacuerdos, que unas veces son complementarios y otras están enfrentados, pero que en todo caso están relacionados. Esta situación es el resultado de un proceso de construcción histórica.</p>
            <p>Además, también es un hecho que una inmensa mayoría de la población mundial piensa, siente, actúa, se comporta, toma decisiones… en términos religiosos más o menos explícitos, representando las modernas sociedades e individuos secularizados sólo una minoría real en los, por así decirlo, «asuntos mundiales».</p>
            <p>Sumado a ello, el mayor o menor fracaso relativo de bastantes proyectos seculares de modernización aplicados por todo el mundo —principalmente desde la segunda mitad del siglo xx en adelante y de manera especial en muchos países del Tercer Mundo— ha generado una decepción generalizada ante el secularismo y algunos de sus valores conexos como el progreso, los derechos humanos, la democracia, el desarrollo. Esta desilusión ha nutrido un renovado y regresivo interés en la religión y también una intensa reviviscencia de la conciencia religiosa que, desafortunadamente, en muchos de sus casos extremos abona el sustrato de toda clase de conflictos, tanto internos como internacionales.</p>
            <p>Relativamente ignorado a lo largo de décadas por los teóricos de las Relaciones Internacionales y reducido meramente a una «fuerza» o una «dinámica», transnacionales ambas, el, por así decirlo, «hecho religioso» (J. Delumeau) se ha convertido en un asunto decisivo de los estudios internacionales, con una considerable serie y cantidad de publicaciones y estudios aparecidos en los últimos años.</p>
            <p>A modo de conclusión de sus consideraciones y reflexiones más generales, este artículo propone una aplicación del esquema o modelo específico creado por Pierre Bourdieu en su famoso estudio «Genèse et structure du champ religieux» (1971) sobre la categoría política denominada «Sistema Mundial». Con ello intenta desarrollar un esquema general que, eventualmente, permita elucidar algunos de los más complejos rasgos y tendencias del mundo contemporáneo.</p>
         </abstract>
         <trans-abstract xml:lang="eng">
            <label>ABSTRACT</label>
            <p>Intrinsically linked with the process of Modernity, the term «World System» reveals an evident secular dimension which derives mainly from the well-known sociological approach established by the Weberian thesis of<italic>«Weltentzäuberung»</italic>It implies a distinction between political [secular] and religious power, which establishes other parallel dichotomies between the public and the private power spheres, as well as between the profane and the sacred realms. But this typology —though useful and in fact essential in analytical and synthetic terms— is not completely suited to the «real» and effective state of the world. This actual world shows that the political and religious realms are deeply intertwined and that they build an effective net of interests, values, mutual agreements and disagreements, sometimes complementary and sometimes confronted, but in any case related. This situation emerges as a consequence of a process of historical construction.</p>
            <p>It is also a fact that the overwhelming majority of the world’s population thinks, feels, acts, behaves, decides… in more or less explicitly religious terms. Modern secularized societies and individuals represent a minority in «world affairs». In addition, the relative failure of many secular modernization projects implemented throughout the world —ongoing mainly between the end of the Second World War and the end of the 1980s, especially in many Third World countries— have generated a generalized disenchantment with secularism and with some of its related values, such as progress, human rights, democracy, development. This disappointment has sparked a renewed regressive interest in religion and also a dramatic revival of the religious<italic>consciousness</italic>which, in many of its extreme cases, leads to internal and international conflicts.</p>
            <p>Relatively neglected through decades by International Relations theorists, and reduced merely to a «transnational dynamic», the «religious fact» (<italic>fait religieux</italic>, J. Delumeau) has become a crucial topic in international studies and has been the focus of many recent publications.</p>
            <p>As a conclusion, this article proposes an application of the scheme created by Pierre Bourdieu in his renowned study «Genèse et structure du champ religieux» (1971) to the political category «World System». It aims to provide a comprehensive model that may [conceivably] shed light on some of the most complex features and trends in the contemporary world.</p>
         </trans-abstract>
         <trans-abstract xml:lang="fre">
            <label>RÉSUMÉ</label>
            <p>Étroitement lié au processus de la modernité, le terme «système mondial» exprime une vraie dimension séculaire que l’on peut certainement dériver de la thèse sociologique résumée dans le terme wébérien<italic>«Weltentzäuberung»</italic>. Ce sujet comprend la distinction entre pouvoir politique [séculaire] et pouvoir religieux, et il implique aussi autres dichotomies parallèles, comme la distinction entre les sphères publique et privée et entre les domaines respectifs du profane et du sacré. Mais cette typologie —assez utile et même essentielle en termes idéaux de synthèse— n’est pas complètement ajustée aux termes de l’état «réel» du monde. Dans ce monde réel les pouvoirs politique et religieux maintiennent une complémentarité réciproque et une adaptation ainsi qu’une instrumentalisation mutuelles, en somme, des synergies convenables, évidentes mais pas toujours explicites.</p>
            <p>Parallèlement, même si une partie des sociétés et des individus sécularisés du monde reste minoritaire, une majorité de la population mondiale pense, se comporte, s’organise, prend ses décisions… en termes qui sont plus ou moins explicites, mais dont il semble que le fond soit religieux.</p>
            <p>Il faut aussi constater l’inévitable désillusion générée dans certaines parties du monde —notamment le Tiers Monde— par l’échec de la plupart des projets de modernisation —appliqués surtout depuis le milieu du xx<sup>e</sup>siècle et jusqu’au commencement des années quatre-vingt-dix— par certaines élites technocrates formellement sécularisées sur des populations qui conservaient des modes de vie traditionnels et qui ont fait la dure expérience que la modernité, par elle-même, n’est pas un mécanisme capable de résoudre automatiquement leurs graves problèmes. La reviviscence du «fait religieux» est une conséquence —non déterministe mais vraie— de cette désillusion et elle est devenue inévitable. Malheureusement, elle contribue partout —dans ses manifestations les plus extrêmes— au développement de différents conflits, internes et internationaux.</p>
            <p>Malgré la relative négligence des études théoriques internationales sur ce sujet —réduit pendant des décennies à une simple «force» ou «dynamique», toutes les deux transnationales— mais corrigée récemment par une prolifération de titres et d’auteurs concernés, cet article offre, comme une modeste conclusion de ses considérations et réflexions plus générales, l’application —ou au moins une tentative d’application— du célèbre modèle de Pierre Bourdieu sur le «champ religieux» («Genèse et structure du champ religieux», 1971) et sur le système mondial contemporain, vu comme un «champ». Son objectif est d’apporter un schéma général qui contribuerait éventuellement à apporter une vision aussi générale que synthétique permettant d’élucider certains traits et certaines tendances du monde contemporain.</p>
         </trans-abstract>
         <kwd-group>
            <label>Palabras clave:</label>
            <kwd>sistema mundial</kwd>
            <kwd>hecho religioso (Jean Delumeau)</kwd>
            <kwd>«desencantamiento del mundo» («Weltentzauberung», Max Weber)</kwd>
            <kwd>secularismo y secularización</kwd>
            <kwd>profanosagrado</kwd>
            <kwd>público-privado</kwd>
            <kwd>Modernidad [y reacciones frente a]</kwd>
            <kwd>progreso</kwd>
            <kwd>civilización</kwd>
            <kwd>tradición</kwd>
            <kwd>emancipación colonial</kwd>
            <kwd>revolución [política y simbólica]</kwd>
            <kwd>reaccionarismo</kwd>
            <kwd>cambio social</kwd>
            <kwd>cambio político</kwd>
            <kwd>democratización</kwd>
            <kwd>derechos humanos</kwd>
            <kwd>fundamentalismo</kwd>
            <kwd>nacionalismo [religioso]</kwd>
            <kwd>postcolonialismo</kwd>
            <kwd>movimientos sociales y religiosos</kwd>
            <kwd>fuerzas y dinámicas religiosas transnacionales</kwd>
            <kwd>«teoría del campo religioso» (Pierre Bourdieu)</kwd>
            <kwd>habitus religioso</kwd>
            <kwd>capital religioso</kwd>
            <kwd>violencia material y simbólica en el campo religioso</kwd>
            <kwd>el sistema mundial como «campo religioso»</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Keywords:</label>
            <kwd>World System</kwd>
            <kwd>«religious fact» («fait religieux»</kwd>
            <kwd>Jean Delumeau)</kwd>
            <kwd>«worldly disenchantment» («Weltentzäuberung», Max Weber)</kwd>
            <kwd>secularism and secularisation</kwd>
            <kwd>profane-sacred</kwd>
            <kwd>public-private</kwd>
            <kwd>Modernity [and reactions toit]</kwd>
            <kwd>progress</kwd>
            <kwd>civilization</kwd>
            <kwd>tradition</kwd>
            <kwd>colonial emancipation</kwd>
            <kwd>revolution [political</kwd>
            <kwd>symbolic]</kwd>
            <kwd>reactionarism</kwd>
            <kwd>social change</kwd>
            <kwd>political change</kwd>
            <kwd>democratization</kwd>
            <kwd>human rights</kwd>
            <kwd>fundamentalism</kwd>
            <kwd>nationalism [religious]</kwd>
            <kwd>post-colonialism</kwd>
            <kwd>social and religious movements</kwd>
            <kwd>religious transnational dynamics</kwd>
            <kwd>theory of the «religious field» («champ religieux»</kwd>
            <kwd>Pierre Bourdieu)</kwd>
            <kwd>religious habitus</kwd>
            <kwd>religious capital</kwd>
            <kwd>material and symbolic violence in the religious field</kwd>
            <kwd>«World System» as a religious field</kwd>
         </kwd-group>
         <kwd-group>
            <label>Mots clés:</label>
            <kwd>système mondial</kwd>
            <kwd>«fait religieux» (Jean Delumeau)</kwd>
            <kwd>«désillusion du monde» («Weltentzäuberung», Max Weber)</kwd>
            <kwd>modernité [et ses réactions contraires]</kwd>
            <kwd>sécularisme et sécularisation</kwd>
            <kwd>profane-sacré</kwd>
            <kwd>publique-privé</kwd>
            <kwd>progrès</kwd>
            <kwd>civilisation</kwd>
            <kwd>tradition</kwd>
            <kwd>émancipation coloniale</kwd>
            <kwd>révolution [politique</kwd>
            <kwd>symbolique]</kwd>
            <kwd>réactionnarisme</kwd>
            <kwd>changement social</kwd>
            <kwd>changement politique</kwd>
            <kwd>démocratisation</kwd>
            <kwd>droits humains</kwd>
            <kwd>fondamentalisme-intégrisme</kwd>
            <kwd>nationalisme [religieux]</kwd>
            <kwd>post-colonialisme</kwd>
            <kwd>mouvements sociaux et religieux</kwd>
            <kwd>forces religieuses comme dynamiques transnationales</kwd>
            <kwd>théorie du «champ religieux» (Pierre Bourdieu)</kwd>
            <kwd>habitus religieux</kwd>
            <kwd>capital religieux</kwd>
            <kwd>violence matérielle et symbolique dans le champ religieux</kwd>
            <kwd>le «système mondial» vu comme un champ religieux</kwd>
         </kwd-group>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group content-type="unparsed-citations">
         <fn id="fn1">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Weber, M., La ética protestante y el espíritu del capitalismo, Barcelona, Península, 1988, p. 261</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Durkheim, É., Las formas elementales de la vida religiosa, Madrid, Akal, 1982, p. 42</mixed-citation>(nota de la autora: glesia como ekklesia, o asamblea de fieles, lo que subraya la dimensión social y colectiva —luego objetivable— e lo religioso, que puede adoptar diversas formas institucionales y organizativas);<mixed-citation publication-type="other">Eliade, M., «Introducción» a Lo sagrado y lo profano, Barcelona, Labor, 1992, pp. 21-22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn2">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Braudel, F., La dinámica del capitalismo, México, FCE, 2006</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Wallerstein, I., El moderno sistema undial. 1. La agricultura capitalista y los orígenes de la economía-mundo europea en el siglo XVI, Madrid, Siglo XXI, 1991, pp. 7-18 y 489-502</mixed-citation>(sólo se alude a lo esencial);<mixed-citation publication-type="other">Elias, N., La dynamique de ’Occident, Paris, Calmann-Lévy, 1975</mixed-citation>(extractos de El proceso de la civilización);<mixed-citation publication-type="other">Tilly, Ch., Grandes structuras, procesos amplios, comparaciones enormes, Madrid, Alianza, 1991.</mixed-citation>Concepto de sistema:<mixed-citation publication-type="other">Bunge, M., Mente y sociedad. Ensayos irritantes, Madrid, Alianza, 1989, pp. 82-83 y 130-132.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Revisión n «Equívocos frecuentes sobre sistemas, mecanismos y emergencia», Id., Filosofía y sociedad, Madrid, iglo XXI, 2008, pp. 37-48</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Crisis y reconstrucción de la filosofía, Barcelona, Gedisa, 2002, p. 24, 142-146, 138-141.</mixed-citation>Análisis internacional específico,<mixed-citation publication-type="other">Van der Pijl, K., Vordenker der Weltpolitik. inführung in die Internationale Politik aus ideengeschichtlicher Perspektive, Opladen, Leske + Budrich, 1996, pp. 231-262.</mixed-citation>Una visión general,<mixed-citation publication-type="other">Barraclough, G., y Overy, R., (eds.), Historia del Mundo, Madrid, a Esfera de los Libros, 2006, pp. 344-351.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn3">
            <label>3</label>
            <p>Además de las obras citadas<mixed-citation publication-type="other">supra</mixed-citation>, sociedades calientes y frías asociadas a la sincronía y a la iacronía,<mixed-citation publication-type="other">Lévi-Strauss, C., El pensamiento salvaje, México, FCE, pp. 234-277, 336-348</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Moles, A. S., ociodinámica de la cultura, Barcelona, Paidós, 1978, pp. 13-14, 21-27, 30-41.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Otros clásicos: Hall, . W., El imperio japonés, Madrid, Siglo XXI, 1987, pp. 232-282</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Benedict, R., El crisantemo y la espa-da. Patrones de la cultura japonesa, Madrid, Alianza, 1974, pp. 45-106</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Znaniecki, F., y Thomas, W. I., he Polish Peasant in Europe and America: a Classic Work in Immigration History, Illinois, University f Illinois, 1996.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Además, Jones, E. J., El milagro europeo. Entorno, economía y geopolítica en la historia e Europa y Asia, Madrid, Alianza, 1990, pp. 15-112</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Seibt, F., Die Begründung Europas. Ein wischenbericht über die letzten tausend Jahre, Frankfurt au Main, Fischer, 2002, Parte I</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Mitterauer, ., Warum Europa? Mittelalterliche Grundlagen eines Sonderwegs, München, C. H. Beck, 2004, nota 6, p. 13-16 (de ambas hay edición española)</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Walzer, M., Moralidad en el ámbito local e internacional, adrid, Alianza, 1996</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Cassese, A., Los derechos humanos en el mundo contemporáneo, Barcelona, riel, 1991, pp. 17-80</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Truyol y Serra, A., Los derechos humanos, Madrid, Tecnos, 2000, pp. 104-109</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Carrillo Salcedo, J. A., Dignidad frente a barbarie. La Declaración Universal de los Derechos Humanos incuenta años después, Madrid, Trotta, 1999, pp. 105-133</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Küng, H., Proyecto de una ética mundial, adrid, Trotta, 1995, pp. 17-76.</mixed-citation>En el sentido preciso de mostrar la génesis evolutiva de la relativa «autonomía» de lo religioso —junto con su inextricable implicación, por paradójico que pueda arecer— frente a las dinámicas del poder y la instrumentalización respectiva del ordo spiritualis, éase el profundo estudio, precedido de una portada iconográficamente elocuente, de<mixed-citation publication-type="other">Nexon, D. H., he Struggle for Power in Early Modern Europe: Religious Conflict, Dynastic Empires, and International hange, Princeton, Princeton University Press, 2009</mixed-citation>, que desarrolla el recorrido completo de las enominadas «guerras de religión» en Europa, imbricadas con las rivalidades dinásticas. Aspectos an básicos como el propio surgimiento de los Estados Unidos a partir de las primeras colonias de xiliados y refugiados religiosos de toda Europa serían incomprensibles si se desconocieran estos ucesos históricos.</p>
         </fn>
         <fn id="fn4">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Huntington, S. P., El choque de civilizaciones y la reconfiguración del orden mundial, Barcelona, aidós, 1997, pp. 19-43.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Esencial: Sorokin, P. A., Social and Cultural Mobility, New York, The Free ress, 1964.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn5">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Castells, M., La sociedad de la información. Vol. 1. La sociedad red, Madrid, Alianza, 2001, pp. 43- 48, nota (30) p. 51, pp. 549-558</mixed-citation>; aspectos concretos: «flujos», «corrientes» y «redes», pp. 35-52 (aspectos enerales), 59-86 (revolución tecnológica), 94-110 (modelos y actores), 185-226 (nueva economía finanzas), 245-249 (corporaciones y empresas), 134-136, 249-254 («informacionalismo»), 416-452 (redes sociales, comunidades virtuales, sociedad interactiva, multimedia...), 453-471 (flujos, jerarquías, nformación, servicios). La información está asociada a los «regímenes internacionales», véase<mixed-citation publication-type="other">Rittberger, . (ed.), Regime Theory and International Relations, Oxford, Clarendon Press, 1995</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Krasner, . D., International Regimes, New York, Ithaca Press, 1983.</mixed-citation>El «fin de la omnisciencia»:<mixed-citation publication-type="other">Prigogine, I., Stengers, I., La nueva alianza. Metamorfosis de la Ciencia, Madrid, Alianza, 1990, pp. 293-302, esp. «El reencanto del mundo».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn6">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Beck, U., Der kosmopolitische Blick oder Krieg ist Frieden, Frankfurt am Main, Suhrkamp, 2004</mixed-citation>, y<mixed-citation publication-type="other">Habermas, J., Der gespaltene Westen, Frankfurt am Main, Suhrkamp, 2004</mixed-citation>(ambos con edición española). Una visión «panóptica» del sistema mundial en mi obra<mixed-citation publication-type="other">El sistema mundial: perspectivas políticas y ociológicas, Madrid, UNED, 2010.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn7">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Weber, La ética protesante..., op. cit., nota 1, p. 148</mixed-citation>: «eliminación de la magia como medio de alvación»;<mixed-citation publication-type="other">Comte, A., Discurso sobre el espíritu positivo, Madrid, Alianza, 1985, pp. 17-34</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Kant, I., ilosofía de la Historia, México, FCE, 1992, pp. 25-38</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Fundamentación de la metafísica de las costumbres, adrid, Espasa-Calpe, 1990, pp. 53-70, 77-92.</mixed-citation>La ascensión categórica del individuo:<mixed-citation publication-type="other">Dumont, ., Ensayos sobre el individualismo. Una perspectiva antropológica sobre la ideología moderna, Madrid, lianza, 1987, pp. 35-72</mixed-citation>y el ensayo homónimo (1939) de<mixed-citation publication-type="other">Elias, N., en su La sociedad de los individuos, arcelona, Península, 1990, pp. 17-84.</mixed-citation>Efectos de la Modernidad (ética weberiana), evolución correlativa e conceptos y realidades, análisis estructural de la política mundial (Lévi-Strauss, Althusser),<mixed-citation publication-type="other">Walker, R. B. J., Inside/Outside. International Relations in Political Theory, Cambridge, Cambridge niversity Press, 1995, respectivamente pp. 50-60, 60-80, 81-103.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn8">
            <label>8</label>
            <p>El proceso autónomo de la ciencia en<mixed-citation publication-type="other">Bachelard, G., El compromiso racionalista, Buenos Aires, iglo XXI, 1976</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Bernal, J. D., Historia Social de la Ciencia, 2 vols., Barcelona, Península, 1979</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">García acca, J. D., Sobre realismo. Tres ejercicios literario-filosóficos, Barcelona, Anthropos-Gobierno de Navarra- niversidad Pública de Navarra, 2001</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., De magia a técnica, Barcelona, Anthropos-Ministerio e Cultura, 1989</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Sorell, T., La cultura científica. Mito y realidad, Barcelona, Península, 1993</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Galileo- epler, El mensaje y el mensajero sideral, Madrid, Alianza, 1990, edición de Carlos Solís Santos</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Koyré, ., Del mundo cerrado al universo infinito, Madrid, Siglo XXI, 1999, pp. 87-105</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Kuhn, T. S., La estructura e las revoluciones científicas, México, FCE, 1987, pp. 176-211</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Mumford, L., Técnica y civilización, adrid, Alianza, 1994, pp. 78-125, 341-345, 440-446</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Headrick, D. R., Los instrumentos del imperio. ecnología e imperialismo europeo en el siglo xix, Madrid, Alianza, 1989, pp. 21-54, 75-92, 101-110, 124-136, 144-156, 179-184</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Needham, J., La gran titulación. Ciencia y sociedad en Oriente y Occidente, adrid, Alianza, 1977, pp. 153-156, 167-179, 193-219.</mixed-citation>Juan Pablo II ha sido el único dirigente religioso n pedir perdón por las culpas de la Iglesia católica:<mixed-citation publication-type="other">Inquisición, 1982</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Holocausto, 1997</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Cruzadas, 1995</mixed-citation>; en particular, 1 de septiembre de 1999, con motivo del Jubileo (<mixed-citation publication-type="other">http://www.apologeticacatolica. rg/Iglesia/LaIglesia20.htm</mixed-citation>).</p>
         </fn>
         <fn id="fn9">
            <label>9</label>
            <p>Un padre ideológico de la «sagrada misión civilizadora» fue el surafricano Jan Smuts, educado n el Christ’s College de Cambridge, artífice destacado del Sistema de Mandatos de la Sociedad de aciones.<mixed-citation publication-type="other">Bury, J., La idea del progreso, Madrid, Alianza, 1971, pp. 299-312</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Nisbet, R., Historia de la dea de progreso, Barcelona, Gedisa, 1991, pp. 243-494.</mixed-citation>Textos representativos en<mixed-citation publication-type="other">Merle, M., y Mesa, R. (eds.), El anticolonialismo europeo. Desde Las Casas a Marx, Madrid, Alianza, 1972, cap. IV.</mixed-citation>Penetrantes lúcidos,<mixed-citation publication-type="other">Hobson, J. A., Estudio del imperialismo, Madrid, Alianza, 1981, Parte II</mixed-citation>,<mixed-citation publication-type="other">Schumpeter, J. A., mperialismo. Clases sociales, Madrid, Tecnos, 1986, pp. 24-105, esp. 24-55, 66-105.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Esencial, Arendt, ., Los orígenes del totalitarismo (1. Antisemitismo, 2. Imperialismo, 3. Totalitarismo), Madrid, Alianza, 1987, 1987, 1982, respectivamente.</mixed-citation>Análisis críticos,<mixed-citation publication-type="other">Said, E., Cultura e imperialismo, Barcelona, Anagrama, 1996</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Orientalismo, Barcelona, Random House-Mondadori, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn10">
            <label>10</label>
            <p>Supuestos ideológicos modernos:<mixed-citation publication-type="other">Mannheim, K., Ideología y utopía, México, FCE, 1987</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Berlin, ., Conceptos y categorías. Ensayos filosóficos, México, FCE, 1992</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., «La decadencia de las ideas utópicas n Occidente», en El fuste torcido de la humanidad. Capítulos de historia de las ideas, Barcelona, enínsula, 1995, pp. 39-63</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Wolf, E. R., Europe and the People Without History, Berkeley y Los Angeles, niversity of California Press, 1982.</mixed-citation>El pensamiento de Cobden relacionado con la política mundial:<mixed-citation publication-type="other">Kaupp i, M. V., y Viotti, P. R., The Global Philosophers. World Politics in the Western World, New York- oronto-Oxford, Macmillan, 1992, pp. 207-209.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn11">
            <label>11</label>
            <p>Tales, las tesis iniciales de André Gorz y su círculo (Jean-Paul Sartre, Jean Daniel) o Roger araudy.</p>
         </fn>
         <fn id="fn12">
            <label>12</label>
            <p>Los procesos antropológicos de cambio cultural relacionados con los valores y la mentalidad:<mixed-citation publication-type="other">Harris, M., Antropología cultural, Madrid, Alianza, 1990, caps. I y XII</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Lévi-Strauss, op. cit., nota 1, p. 162-197 y 198-233</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Malinowsky, B., Una teoría científica de la cultura, Madrid, Sarpe, 1984, caps. IV, , VI, VIII</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Kluckhohn, C., Antropología, México, FCE, 1949, pp. 11-28</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Linton, R., Estudio del hombre, éxico, FCE, 1992, pp. 72-121, 232-267</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Murdock, G. P., Cultura y sociedad, México, FCE, 1987, p. 109-151, 227-263, 294-307.</mixed-citation>Un enfoque contemporáneo,<mixed-citation publication-type="other">Hannerz, U., Conexiones transnacionales. ultura, gente, lugares, Madrid-Valencia, Cátedra-Universitat de València, 1998.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn13">
            <label>13</label>
            <p>Aproximaciones internacionales: en general,<mixed-citation publication-type="other">List, M.; Behrens, M.; Reichardt, W., y Simonis, ., Internationale Politik. Probleme und Grundbegriffe, Opladen, Leske+Budrich, 1995, caps. III, IV, V</mixed-citation>; específica,<mixed-citation publication-type="other">Salter, M. B., Barbarians and Civilization in International Relations, London-Sterling, luto Press, 2002.</mixed-citation>Concepto positivo de desarrollo,<mixed-citation publication-type="other">Sen, A., Development as Freedom, Oxford, Oxford niversity Press, 1999.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Religiones sincréticas, Puech, H.-Ch. (dir.), Movimientos religiosos derivados de a aculturación, Madrid, Siglo XXI, 1982</mixed-citation>; aculturación,<mixed-citation publication-type="other">Geertz, C., La interpretación de las culturas, arcelona, Gedisa, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn14">
            <label>14</label>
            <p>El periodo más crítico del Occidente cristiano,<mixed-citation publication-type="other">Lecler, J., Historia de la tolerancia en el Siglo de a Reforma, Alcoy, Marfil, 1969</mixed-citation>, 2 vols. Los mapas europeos que reflejan como demarcaciones políticas dinásticas la confesionalidad de los siglos xvi y xvii son elocuentes muestras de lo que significan las «guerras de religión». Si esto —cuius regio, eius religio— se traslada a un horizonte contemporáneo —Irak, antigua Yugoslavia, Cáucaso, Oriente Próximo, subcontinente indio...—, ¿qué clase de avance e habrá realizado? Véase<mixed-citation publication-type="other">Barraclough y Overy, op. cit., nota 2, pp. 204-205, 344-345.</mixed-citation>Por su especificidad n el ámbito europeo, imprescindible es<mixed-citation publication-type="other">Nexon, op. cit., nota 3.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn15">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Fox, J., y Sandler, S., Religion in World Conflicts, London, Routledge, 2006</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Fox, J., «The Multiple mpact of Religion on International Relations: Perceptions and Reality», en Institut Français des elations Internationales (IFRI) (www.ifri.org/files/politique_etrangere/4_2006_Fox.pdf)</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Snyder, J., «Religion and International Relations Theory» (27 de julio de 2009) (www.princeton.edu/.../Snyder_Religion_and_IR_Theory.pdf).</mixed-citation>Significativas y reiteradas alusiones al atentado en Nueva York (11 de eptiembre de 2001), que contradicen el papel de «soft power» adscrito hasta entonces a las religiones.</p>
         </fn>
         <fn id="fn16">
            <label>16</label>
            <p>Al respecto,<mixed-citation publication-type="other">Toynbee, A. J. (ed.), El crisol del cristianismo, Madrid, Alianza, 1988</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Peterson, E., l monoteísmo como problema político, Madrid, Trotta, 1999, pp. 55-123, 127-137</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Burckhardt, J., Del aganismo al cristianismo, México, FCE, 1996, pp. 3-67, 275-380</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Hadot, P., «El fin del paganismo», rocme, É., «El cristianismo desde los orígenes hasta el Concilio de Nicea», en Puech, H.-Ch. (dir.), as religiones en el mundo mediterráneo y en el Oriente Próximo I, Madrid, Siglo XXI, 1985, pp. 97-135, 223-444</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Le Goff, J., «El cristianismo medieval en Occidente desde el Concilio de Nicea (325) hasta a Reforma (principios del siglo xvi)», en Puech, H.-Ch. (dir.), Las religiones constituidas en Occidente sus contracorrientes I, Madrid, Siglo XXI, 1984, pp. 61-204</mixed-citation>; complementos:<mixed-citation publication-type="other">Kerényi, K., La Religión ntigua, Barcelona, Herder, 1999</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Jaeger, W., Cristianismo primitivo y paideía griega, México, FCE, 1993</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Sánchez Salor, E. (ed.), Polémica entre cristianos y paganos, Madrid, Akal, 1986</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Mitre, E., Ortodoxia herejía entre la Antigüedad y el Medievo, Madrid, Cátedra, 2003, pp. 59-69</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Le Goff, J., El Dios e la Edad Media. Conversaciones con Jean-Luc Pouthier, Madrid, Trotta, 2004</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Nieto Soria, J. M., El ontificado medieval, Madrid, Arco Libros, 1996.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Esenciales: «Introducción» y Libro I de Fustel de oulanges, N. P., La ciudad antigua, Barcelona, Iberia, 1987</mixed-citation>, y<mixed-citation publication-type="other">Dawson, Ch., La religión y el origen de a cultura occidental, Madrid, Encuentro, 2010.</mixed-citation>Visión teórica-internacional renovadora:<mixed-citation publication-type="other">Alker, H. R., «Toynbee’s Jesus: Computational hermeneutics and the continuing presence of classical Mediterranean ivilization», en Rediscoveries and Reformulations: Humanistic Methodologies for International Studies, ambridge, Cambridge University Press, 1996, pp. 104-143</mixed-citation>(autores decisivos: W. C. Lehnert y D. K. chneider; sobre análisis estructural: Paul Ricoeur).</p>
         </fn>
         <fn id="fn17">
            <label>17</label>
            <p>Balances del siglo xx:<mixed-citation publication-type="other">Bastian, T., Das Jahrhundert des Todes. Zur Psychologie von Gewaltbereitschaft nd Massenmord im 20. Jahrhundert, Göttingen, Vandenhoek &amp; Ruprecht, 2000</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Galtung, J., 50 ears. 100 Peace &amp; Conflict Perspectives, Bergen, Kolofon, 2008</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Smith, D., Atlas de la Guerra y la Paz, adrid, Akal, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn18">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Brelich, A., «Prolegómenos a una historia de las religiones», pp. 30-97, t. I</mixed-citation>, y<mixed-citation publication-type="other">«Prefacio», Puech, .-Ch. (dir.), Historia de las Religiones, 12 vols., Madrid, Siglo XXI</mixed-citation>, varias reimpresiones junto con<mixed-citation publication-type="other">Alessi, A., Los caminos de lo sagrado. Introducción a la Filosofía de la Religión, Madrid, Cristiandad, 2004</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Rapp aport, R. A., Ritual y religión en la formación de la humanidad, Madrid, Cambridge University ress, 2001</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Fierro, A., Sobre la religión, Madrid, Taurus, 1979.</mixed-citation>Obras generales:<mixed-citation publication-type="other">Filoramo, G.; Massenzio, .; Raveri, M., y Scarpi, P., Historia de las Religiones, Barcelona, Crítica, 2000</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Delumeau, J. (dir.), El hecho religioso. Enciclopedia de las grandes religiones, Madrid, Alianza, 1995</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Eliade, M. (dir.), istoria de las creencias y de las ideas religiosas. Desde la época de los descubrimientos hasta nuestros ías, Barcelona, Herder, 1996</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Historia de las ideas y las creencias religiosas I. De la Edad de Piedra los misterios de Eleusis, Barcelona, Paidós, 1999</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Historia de las ideas y las creencias religiosas II. e Gautama Buda al triunfo del cristianismo, Barcelona, Paidós, 1999</mixed-citation>, así como<mixed-citation publication-type="other">id. y Kitagawa, J. M. (comps.), Metodología de la Historia de las Religiones, Barcelona, Paidós, 1996.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">En España, principales on Blázquez, J. M., y su equipo, con series de estudios sobre las religiones antiguas, por ejemplo, istoria de las religiones antiguas. Oriente, Grecia y Roma, Madrid, Cátedra, 1993</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Díez de Velasco, F., a Historia de las religiones. Método y perspectivas, Madrid, Akal, 2005</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Introducción a la Historia e las Religiones, Madrid, Trotta, 2002</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Breve Historia de las Religiones, Madrid, Alianza, 2006</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., as nuevas religiones, Madrid, Del Orto, 2000.</mixed-citation>Algunos clásicos:<mixed-citation publication-type="other">Mendelssohn, M., Jerusalem o acerca e poder religioso y judaísmo, Barcelona, Anthropos, 1991</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Stuart Mill, J., La utilidad de la religión, adrid, Alianza, 1986</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Feuerbach, L., La esencia de la religión, Madrid, Páginas de Espuma, 2005</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Reinach, S., Orfeo. Historia general de las Religiones, Madrid, Istmo, 1985</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Eliade, obras ya citadas, n particular, Lo sagrado y lo profano</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Otto, R., Lo santo. Lo racional y lo irracional en la idea de Dios, adrid, Alianza, 1991</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Leroi-Gourhan, A., Las religiones de la Prehistoria, Barcelona, Laertes, 1994</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Evans-Pritchard, E. E., Las teorías de la religión primitiva, Madrid, Siglo XXI, 1991.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn19">
            <label>19</label>
            <p>Tesis que se detalla más adelante:<mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, P., «Genèse et structure du champ religieux», en Revue rançaise de Sociologie, XII, 3, 1971, pp. 295-334</mixed-citation>(recurso on-line Persée de cita obligada: Ministerio rancés de Juventud, Educación Nacional e Investigación:<mixed-citation publication-type="other">http://www.persee.fr</mixed-citation>).</p>
         </fn>
         <fn id="fn20">
            <label>20</label>
            <p>En Bourdieu, el habitus es la generación de prácticas sustentadas por las condiciones socialesculturales; efleja la impronta de las estructuras sociales sobre la subjetividad. Se presenta como innato, unque se adquiere mediante la incorporación de esquemas y pautas definidos por la estructura ocial. Otras referencias<mixed-citation publication-type="other">infra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn21">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Motilla, A. (ed.), Islam y derechos humanos, Madrid, Trotta, 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn22">
            <label>22</label>
            <p>Consulta general en<mixed-citation publication-type="other">O’Brien, J., y Palmer, M., Atlas del Estado de las Religiones, Madrid, Akal, 2000</mixed-citation>; específica:<mixed-citation publication-type="other">Torrelli, M.; Joannon, P., y D’Onorio, J.-B. (eds.), Religions et guerre, Niza, MameÉditions niversitaires Niza-Antipolis, 1992.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Flori, J., La guerra santa. La formación de la idea de cruzada n el Occidente cristiano, Madrid-Granada, Trotta-Universidad de Granada, 2003</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Kepel, G., La ihad. Expansión y declive del islamismo, Barcelona, Península, 2001</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Fitna. Guerra en el corazón el islam, Barcelona, Paidós, 2004</mixed-citation>, y, en particular, su obra germinal,<mixed-citation publication-type="other">Faraón y el Profeta, Barcelona, uchnik, 1988</mixed-citation>; completar con<mixed-citation publication-type="other">Galindo Aguilar, E., El islam al final del siglo XX, Madrid, SM, 1996.</mixed-citation>l compromiso de lealtad recíproca entre las religiones y la sociedad civil democrática («esfera pública » de Habermas),<mixed-citation publication-type="other">Whitman, P. A., Religion and the Obligations of Citizenship, Cambridge, Cambridge niversity Press, 2002.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn23">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Weber, M, Ensayos sobre Sociología de la Religión, Madrid, Taurus, 1987, t. II: Hinduismo y udismo</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Copleston, F. C., Filosofías y culturas, México, FCE, 1984</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Müller, M., Introducción a la ilosofía vedânta, Barcelona, Creación y Realización Editorial, 1997</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Coomaraswamy, A. K., El Vedânta la tradición occidental, Madrid, Siruela, 2001</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Stodd art, W., El hinduismo, Palma de Mallorca, José . de Olañeta, 2002</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Biardieau, M., El hinduismo. Antropología de una civilización, Barcelona, Kairós, 2005</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Dumont, L., La civilización india y nosotros, Madrid, Alianza, 1989</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Harvey, P., An Introduction o Buddhist Ethics. Foundations, Values and Issues, Cambridge, Cambridge University Press, 2000</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Needham, La Gran Titulación..., op. cit., nota 8</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Dentro de los Cuatro Mares. Diálogo entre Oriente y ccidente, Madrid, Siglo XXI, 1975</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Parain, B. (dir.), Historia de la Filosofía. El pensamiento prefilosófico oriental, Madrid, Siglo XXI, 1984</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Kaltenmark, M., La filosofía china, Madrid, Ediciones Morata, 1982</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Wilhelm, R., Confucio, Madrid, Alianza, 1986</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Guénon, R., La Grande Triade, Milano, Adelphi, 1994</mixed-citation>, así como<mixed-citation publication-type="other">Truyol y Serra, A., Historia de la filosofía del Derecho y del Estado. 1. De los orígenes a a baja Edad Media, Madrid, Alianza, 1989, pp. 61-92, con selecta bibliografía.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn24">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Implacable es Sokal, A. D., Más allá de las imposturas intelectuales. Ciencia, filosofía y cultura, arcelona, Paidós, 2009, Parte III, pp. 335-550</mixed-citation>, así como<mixed-citation publication-type="other">Harris, S., The End of Faith: Religion, Terror, nd the Future of Reason, New York, W. W. Norton, 2004 (hay edición española).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn25">
            <label>25</label>
            <p>Contextualizados en su momento histórico:<mixed-citation publication-type="other">Huntington, El choque de civilizaciones..., op. cit., ota 4</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Fukuyama, F., El fin de la Historia y el último hombre, Barcelona, Planeta, 1992.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Cohen, J., Nagel, T., «John Rawls: On My Religion. How Rawl’s Political Philosophy Was Influenced by his eligion», en The Sunday Times, 18 de marzo de 2009 (http://entertainment.timesonline.co.uk/tol/arts_nd_entertainment/the_tls/article59315).</mixed-citation>La reviviscencia de lo religioso en su dimensión internacional specífica:<mixed-citation publication-type="other">Tomas, S., The Global Resurgence of Religion and the Transformation of International Relations, oundmills, Palgrave-Macmillan, 2005.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn26">
            <label>26</label>
            <p>Véase<mixed-citation publication-type="other">Janis, M. W., y Evans, C. (eds.), Religion and International Law, Leiden, Martinus Nijhoff, 2004</mixed-citation>, donde se recogen aportaciones desde varios ángulos: la génesis y evolución desde los diversos rígenes, con ricas menciones de fuentes y autores clásicos; los desarrollos particulares en lugares y ituaciones concretos que expresan de forma elocuente conceptos relevantes para exponer argumentaciones ignificativas; el análisis hermenéutico; las siempre interesantes y no siempre bien elucidadas elaciones entre el Derecho positivo y el natural; susceptibles de debates sin fin; la irrupción de la ueva o renovada fenomenología de lo religioso, con sus variantes arcaicas y sus episodios novedosos; l «eterno» debate entre los universalismos y los particularismos, aplicado en este caso a la fenomenología eligiosa, aunque sustanciado en postulados que a priori son esencialistas para un significativo úmero de partidarios; y, por fin, las proyecciones sobre temas de máxima actualidad, a la par que ntemporales, como son las respectivas relaciones del «hecho religioso» con una ética moderna de royección universal y de diversa etiología. La observación kelseniana,<mixed-citation publication-type="other">Kelsen, H., Derecho y paz en las elaciones internacionales, México, Editora Nacional, 1974, pp. 22-34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn27">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Heller, A., y Fehér, F., El péndulo de la Modernidad. Una lectura de la era moderna después de a caída del comunismo, Barcelona, Península, 1994.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Lúcido e íntegro, Dahrendorf, R., La libertad, a rueba. Los intelectuales frente a la tentación totalitaria, Madrid, Trotta, 2009.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn28">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Martín Baró, I., Poder, ideología y violencia, Madrid, Trotta, 2003</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Dussel, E., Política de la liberación. istoria mundial y crítica, Madrid, Trotta, 2007</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Sobrino, J., Cartas a Ellacuría, 1989-2004, Madrid, rotta, 2004</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">respecto de España, Simón Arce, R. A., «La Iglesia católica española en la transición esde el franquismo» (umbral.uprrp.edu/.../La%20Iglesia%20católica%20española%20en%20la%)</mixed-citation>, una íntesis analítica,<mixed-citation publication-type="other">Sánchez de Movellán de la Riva, L., «La transición y la Iglesia católica», en El Diario ontañés (6 de septiembre de 2007) (http://www.eldiariomontanes.es/20070906/opinion/articulos/ransicion-iglesia-catolica-20070906.html).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn29">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Aparte de Theda Skocpol, Charles Tilly, Isaiah Berlin o Hannah Arendt, Stern, F., The Politics of ultural Despair: a Study in the Rise of the Germanic Ideology, Berkeley, University of California Press, 1974, «Prefacio», pp. ix-xxx.</mixed-citation>Visión de síntesis:<mixed-citation publication-type="other">Markoff, J., Olas de democracia. Movimientos sociales y ambio político, Madrid, Tecnos, 1999.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn30">
            <label>30</label>
            <p>Paráfrasis de<mixed-citation publication-type="other">Dámaso Alonso, Los hijos de la ira (1944, 1946)</mixed-citation>; en esta obra, Dios guarda silencio. sí como de<mixed-citation publication-type="other">Kepel, G., La revancha de Dios. Cristianos, judíos y musulmanes a la reconquista del undo, Madrid-Barcelona, Anaya-Mario Muchnik, 1991.</mixed-citation>Una panorámica general,<mixed-citation publication-type="other">Torroja Mateu, . (dir.), Güell Peris, S. (coord.), Los retos de seguridad y defensa en el nuevo contexto internacional, arcelona, Universitat de Barcelona, 2007</mixed-citation>, que conviene completar con<mixed-citation publication-type="other">Id., La privatización del uso de a fuerza armada. Política y derecho ante el fenómeno de las «empresas militares y de seguridad privadas», arcelona, Bosch, 2009.</mixed-citation>La «explosividad» del Irán nuclearizado,<mixed-citation publication-type="other">Gutiérrez Espada, C., y Bermejo arcía, R., «El programa nuclear iraní en el ojo del huracán», en Revista Española de Derecho Internacional, ol. LVII, núm. 1, 2005, pp. 105-119</mixed-citation>; otro de los conflictos en el «ojo del huracán»:<mixed-citation publication-type="other">Faramiñán ilbert y Pardo de Santayana y Gómez de Olea, J., El conflicto de Afganistán, Madrid, Ministerio de efensa-Universidad Carlos III, 2009.</mixed-citation>Diversos enfoques en los que interviene una perspectiva religiosa el terrorismo,<mixed-citation publication-type="other">VV.AA., Terrorismo internacional en el siglo xxi, X Curso Internacional de Defensa, Jaca, 16-20 de septiembre de 2002, Madrid, Ministerio de Defensa, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn31">
            <label>31</label>
            <p>La bibliografía al respecto es inabarcable. La posición weberiana es «comprender» (Verstehen): o implica necesariamente justificar. Propongo:<mixed-citation publication-type="other">Lewis, B., El lenguaje político del islam, Madrid, aurus, 1990</mixed-citation>, e<mixed-citation publication-type="other">Id., Kultur und Modernisierung im Nahen Osten, Viena, Passagen, 2000.</mixed-citation>Por su vocación nalítica y crítica,<mixed-citation publication-type="other">Kepel, La yihad..., op. cit., nota 22, pp. 150-245, 338-344</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., Fitna..., op. cit., nota 22, p. 157-238</mixed-citation>, y<mixed-citation publication-type="other">Faraón y el Profeta..., op. cit., nota 22</mixed-citation>, para elementos ideológicos de base.</p>
         </fn>
         <fn id="fn32">
            <label>32</label>
            <p>Véase<mixed-citation publication-type="other">Niebuhr, R., Ideas políticas, Barcelona, Editorial Hispano-Europea, 1965, pp. 8, 13-16, 45- 48, 55-107</mixed-citation>, destacado por<mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, op. cit., nota 19, p. 313</mixed-citation>, y<mixed-citation publication-type="other">Van der Pijl, op. cit., nota 2, pp. 219-221</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Renouvin, P., y Duroselle, J.-B., Introduction á l’histoire des relations internationales, Paris, Armand olin, 1964</mixed-citation>(cito por<mixed-citation publication-type="other">Merle, M., Sociología de las relaciones internacionales, Madrid, Alianza, 1991, . 115; fuerzas con cierta implicación religiosa, pp. 410, 421-422 y 238, 247, 337, 346, 411 en la de 1986</mixed-citation>).<mixed-citation publication-type="other">Id., La vida internacional, Madrid, Tecnos, 1965, pp. 244-254, esp. 248 (cita literal)</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Id., otros studios en Forces et enjeux dans les relations internationales, Paris, Económica, 1985, pp. 381-409</mixed-citation>; asimismo<mixed-citation publication-type="other">Truyol y Serra, A., La Sociedad internacional, Madrid, Alianza, 2008, pp. 149-161, cifras, p. 245.</mixed-citation>quí destaca la oportuna precisión que matiza que la «división secularista entre religión y política no stá prefijada sino que es construida social e históricamente», siendo ése el concreto eje gravitatorio e las dificultades que la teoría internacional —por así decirlo «convencional»— ha mostrado hasta el resente para hacerse cargo del asunto: véase<mixed-citation publication-type="other">Hurd, E. S., The Politics of Secularism in International elations, Princeton, Princeton University Press, 2008, esp. p. 153.</mixed-citation>Esta autora realiza una valiosa xposición de este asunto desarrollándolo a través de la génesis occidental del concepto, que contrasta on la realidad genérica del islam y luego con dos de sus manifestaciones concretas, el islam chiita de rán y el sunita de Turquía, en sí mismos, y en sus relaciones recíprocas con Estados Unidos y la Unión uropea. En el ámbito español destaca la fértil línea docente e investigadora de la Facultad de Ciencias olíticas y Sociología de la UCM: profesores J. G. y M. de Carvajal, C. Corral, S. Petschen, A. Marquina, . L. Rodríguez Aísa y equipos respectivos; doctora A. Iranzo Dosdad (UAM). Enfoque internacional ecularizado,<mixed-citation publication-type="other">Del Arenal, C., Introducción a las Relaciones Internacionales, Madrid, Tecnos, 2007, p. 235-249</mixed-citation>(marco de las percepciones);<mixed-citation publication-type="other">Barbé, E., Relaciones Internacionales, Madrid, Tecnos, 2007, p. 149-159, 209-262</mixed-citation>(redefiniciones de los actores en el nuevo sistema).</p>
         </fn>
         <fn id="fn33">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Mardones, J. M. (dir.), Diez palabras clave sobre fundamentalismos, Estella, Verbo Divino, 1999</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Kienzler, K., El fundamentalismo religioso, Madrid, Alianza, 2000</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Kepel, La revancha de Dios…, p. cit., nota 30</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Pérez Jiménez, A., y Cruz Andreotti, G. (eds.), La religión como factor de integración conflicto en el Mediterráneo, Madrid, Ediciones Clásicas, 1997</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Baudrillard, J., L’ésprit du terrorisme, aris, Galilée, 2002</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Beck, U., Das Schweigen der Wörter. Über Terror und Krieg, Frankfurt am Main, uhrkamp, 2002.</mixed-citation>En «El presente distante. Fundamentalismos y multiculturalidad en un mundo globalizado », en<mixed-citation publication-type="other">Suárez Pertierra, G., y Contreras Mazarío, J. M. (eds.), Interculturalidad y educación en uropa, Valencia, Tirant lo Blanch, 2005, pp. 15-76</mixed-citation>, aporto conceptos, bibliografía y referencias.</p>
         </fn>
         <fn id="fn34">
            <label>34</label>
            <p>Remito críticamente a los argumentos de<mixed-citation publication-type="other">Evans-Pritchard, op. cit., nota 18, en particular, p. 91-128, 165, 177, 181-182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn35">
            <label>35</label>
            <p>Visión general:<mixed-citation publication-type="other">Diamond, L., y Plattner, M. F., Nationalism, Ethnic Conflict, and Democracy, altimore-London, Johns Hopkins, 1994</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Lamo de Espinosa, E., «Lengua, Nación y Estado», en Claves e Razón Práctica, núm. 121, pp. 14-23.</mixed-citation>Modestamente por mi parte, «Religión y cultura en la configuración e la Sociedad internacional», en<mixed-citation publication-type="other">VV.AA., Iglesia, Estado y Sociedad internacional (Libro omenaje a D. José Giménez y Martínez de Carvajal), Madrid, Universidad San Pablo-CEU, 2003, p. 351-374.</mixed-citation>Síntesis específica, mi<mixed-citation publication-type="other">«Religiones y nacionalismo», en De Blas, A. (dir.), Enciclopedia el nacionalismo, Madrid, Alianza, 1999, pp. 683-691</mixed-citation>, junto con las demás entradas de mi autoría (relación del nacionalismo con el hecho religioso): «África y el Panafricanismo», «Asia», «Bélgica», «China», «Gales» y «Escocia» (en «Gran Bretaña»), «Herder, J. G.», «India, Paquistán y Bangladesh», «Irlanda», «Lengua y nacionalismo», «Música y nacionalismo», «Países Bajos», «Países Balcánicos», «Panarabismo», «Panislamismo», «Racismo y nacionalismo», «Sureste asiático», pp. respectivas. Ante a determinación religiosa identitaria entre minorías:<mixed-citation publication-type="other">Contreras Mazarío, J. M., Las Naciones Unidas la protección de las minorías religiosas, Valencia, Tirant lo Blanch, 2004.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Poder político y religioso, orral, C., La relación entre la Iglesia y la comunidad política, Madrid, BAC, 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn36">
            <label>36</label>
            <p>Un resumen en mi<mixed-citation publication-type="other">«India...», op. cit., nota 35, pp. 353-364</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Bechert, H., y Budd russ, G., «La ndia y Ceilán desde 1858 hasta la Segunda Guerra Mundial»</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Budd russ, H., «La India de 1939 a 1947»</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Bechert, H., y Budd russ, G., «El subcontinente indio desde 1947», en Bianco, L. (comp.), Asia contemporánea, Madrid, Siglo XXI, 1984, pp. 5-44, 155-166, 169-202</mixed-citation>, respectivamente. Un irónico balance ctual,<mixed-citation publication-type="other">Crossette, B., «The Elephant in the Room», en Foreign Policy, enero-febrero 2010 (www.oreignpolicy.com/.../2010/the_elephant_in_the_room).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn37">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Esteve Moltó, J. E., «La disputa fronteriza entre India y China: origen y evolución de la controversia », en Revista Electrónica de Estudios Internacionales, núm. 16, 2008 (www.reei.org).</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Asimismo, os estudios de García Segura, C.; Luna, J.; Pareja, P., y Ríos, X., Política internacional a l’Âsia oriental, arcelona, UOC, 2004.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Lamo de Espinosa, E., «Potencias emergentes y nuevo juego estratégico mundial », en Panorama Estratégico, núm. 1, 2008, pp. 189-238.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn38">
            <label>38</label>
            <p>Para definiciones y contextos, véanse mis trabajos<mixed-citation publication-type="other">«Panarabismo», «Panislamismo», «Países alcánicos» y «Religiones y nacionalismo» en De Blas, op. cit., nota 35, pp. 565-573, 581-585, 546-562 683-691</mixed-citation>, respectivamente. Otros aspectos:<mixed-citation publication-type="other">Paolucci, G.; Eid, C., y Khalil Samir, S., Cien preguntas obre el islam, Madrid, Encuentro, 2003</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Rodinson, M., La fascinación del islam, Madrid, Júcar, 1989</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Horrie, C., y Chipp indale, P., ¿Qué es el islam?, Madrid, Alianza, 1994</mixed-citation>, y<mixed-citation publication-type="other">Filaly-ansary, A., Réformer ’islam? Une introduction aux débats contemporains, Paris, La Découverte, 2003.</mixed-citation>En sentido filosófico, eológico y político comparado,<mixed-citation publication-type="other">Rollet, J., Religion et politique. Le christianisme, l’islam, la démocratie, aris, Bernard Grasset, 2001.</mixed-citation>Las implicaciones históricas profundas del nacionalismo árabe en el excelente<mixed-citation publication-type="other">Carré, O., Le nationalisme arabe, Paris, Payot et Rivages, 2004, en particular, los caps. VII, VIII IX</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Tibi, B., Arab Nationalism. A Critical Inquiry, London, Macmillan, 1990</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Ajami, F., Los árabes en el undo moderno, México, FCE, 1983, pp. 59-152 y 310-376</mixed-citation>(génesis de la rebelión); cita de la p. 331.<mixed-citation publication-type="other">De ewis, op. cit., nota 31</mixed-citation>, esenciales serían las pp. 57 (Estado), 61 (ley), 39, 62-63 (umma), 93 (sultán), 159 (obediencia), 166 (prototipo del gobernante). Sobre el fundamentalismo religioso clásico en<mixed-citation publication-type="other">Estados nidos, Kienzler, op. cit., nota 33, pp. 32-40</mixed-citation>, además de<mixed-citation publication-type="other">Kepel, La revancha de Dios, op. cit., nota 30</mixed-citation>, , de forma sintética, mi estudio junto con<mixed-citation publication-type="other">Corral, C., Panorámica de los fundamentalismos, hoy, en as Relaciones Internacionales» en id. (ed.), Los fundamentalismos religiosos, hoy, en las Relaciones Internacionales, adrid, UPCO, 1994, pp. 13-39</mixed-citation>(disponible en Google Books). Sobre el autoritarismo, la uente indiscutida sigue siendo<mixed-citation publication-type="other">Adorno, T. W., Studien zum autoritären Charakter, Frankfurt am Main, uhrkamp, 1973, versión de los 5 vols. de sus Studies in Prejudice (New York, 1949-1950)</mixed-citation>que dieron ugar a su Authoritarian Personality, con su famosa «Escala-F»; véase en particular<mixed-citation publication-type="other">«Der imaginäre eind», pp. 115-122</mixed-citation>, donde se refiere al antisemitismo pero cuyo fondo es perfectamente aplicable a tras formas de estereotipación. Sobre «islamofobia» véase el conjunto de excelentes trabajos recogidos n<mixed-citation publication-type="other">Lehners, J.-P., y Bento, J.-P. (eds.), L’islam et l’espace euromediterranéen, Luxemburgo, Centre niversitaire de Luxembourg, 2001</mixed-citation>, así como<mixed-citation publication-type="other">Observatorio Europeo del Racismo y la Xenofobia (EUMC), Musulmanes en la Unión Europea: discriminación e islamofobia, Madrid, Documentos de Casa Árabe, núm. 1, 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn39">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, «Genèse...», op. cit., nota 19, pp. 295-300 y 328-334</mixed-citation>(traducción del francés propia). obre las facultades del homo sapiens,<mixed-citation publication-type="other">Leroi-Gourhan, op. cit., nota 18, pp. 16-17</mixed-citation>: «El hombre, desde us primeras formas hasta la nuestra, ha inaugurado y desarrollado la reflexión, es decir, la aptitud para raducir a símbolos la realidad material del mundo circundante. La propiedad elemental del lenguaje onsiste en crear, paralelamente al mundo exterior, un mundo todopoderoso de símbolos sin los cuales a inteligencia se vería privada de asideros. [...] La aprehensión de lo que consideramos religioso debió eguir el mismo curso. [...] El comportamiento religioso [...] es tan práctico como el comportamiento écnico; asegura, como él, la integración del hombre a un mundo que lo sobrepasa y con el que trata ísica y metafísicamente».</p>
         </fn>
         <fn id="fn40">
            <label>40</label>
            <p>Para Bourdieu un campo es un espacio social de acción e influencia donde convergen relaciones ociales determinadas que se definen por la posesión o producción de una especie de capital (material, imbólico) o poder propio del campo en cuestión. Cada campo es relativamente autónomo. En él, la osición de dominio de los participantes —que se define en un mapa mediante oposiciones (pobre/rico, lto/bajo...)— depende de las reglas o principios específicos que lo gobiernan; esta disposición, además e sectores, clases y divisiones sociales, refleja una situación de concurrencia. A su vez, la estructura ocial se define a través de las influencias recíprocas y las relaciones de dominación establecidas en el onjunto estructurado de los campos. Teoría y aplicación, con gráficos y cuadros, conceptos de habitus capital,<mixed-citation publication-type="other">Id., La distinción. Criterio y bases sociales del gusto, Madrid, Taurus, 1988, pp. 97-253.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Wacquant, L., «Pointers on Pierre Bourdieu and Democratic Politics», en Constellations, vol. 11, núm. 1, 2004, pp. 3-15.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn41">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, «Genèse...», op. cit., nota 19, pp. 303-305, 308-309.</mixed-citation>La oposición entre ostentadores el monopolio de la gestión de lo sagrado y los laicos, definidos de forma objetiva como profanos (doble entido de ajenos a lo sagrado y al cuerpo de gestores de lo sagrado), responde a la distinción entre o sagrado y lo profano, correlativamente, manipulación legítima (religión) y manipulación profanaprofanadora (magia, brujería). Como todo sistema simbólico, la religión tiende a cumplir una función e asociación y otra de disociación. Magia designa la religión «inferior» o antigua; «primitiva» es la nferior contemporánea; «profano» o «vulgar» en tanto que «profanador».</p>
         </fn>
         <fn id="fn42">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ibid., pp. 310-311.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Además de Weber, op. cit., nota 1</mixed-citation>, para los orígenes completar con<mixed-citation publication-type="other">Little, L. K., Pobreza voluntaria y economía de beneficio en la Europa medieval, Madrid, Taurus, 1983</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Vauchez, ., La espiritualidad del Occidente medieval (siglos VIII-XII), Madrid, Cátedra, 1985</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Châtellier, L., La eligion des pauvres. Les sources du christianisme moderne, XVIe-XIXe siècles, Paris, Aubier, 1993.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn43">
            <label>43</label>
            <p>Véanse al respecto las interesantes disquisiciones de<mixed-citation publication-type="other">Evans-Pritchard, op. cit., nota 18, p. 11-39.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn44">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, «Genèse...», op. cit., nota 19, pp. 318-328, 330-334</mixed-citation>, para una exposición argumentada detallada.</p>
         </fn>
         <fn id="fn45">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Evans-Pritchard, op. cit., nota 18, pp. 29-33</mixed-citation>: en tal sentido, siempre ha sido muy compleja la raducción de los términos de una religión dada a otros contextos culturales. ¿Cómo traducir el «Cordero », los «ángeles» o el «Verbo» cristianos a los esquimales, los hotentotes o los amerindios? El cristianismo o logró entre los bárbaros del norte de Europa, aunque se «barbarizó» al hacerlo, como muestra a religiosidad popular medieval:<mixed-citation publication-type="other">Giordano, O., Religiosidad popular en la Alta Edad Media, Madrid, redos, 1995</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Mullett, M., La cultura popular en la Baja Edad Media, Barcelona, Crítica, 1990.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn46">
            <label>46</label>
            <p>Por ejemplo,<mixed-citation publication-type="other">Le Goff, J. (comp.), Herejías y sociedades en la Europa preindustrial, siglos XIXVIII, adrid, Siglo XXI, Ministerio de Educación y Ciencia, 1987</mixed-citation>; en relación con los movimientos ociales,<mixed-citation publication-type="other">Mollat, M., y Wolff, P., Uñas azules, Jacques y Ciompi. Las revoluciones populares en Europa n los siglos xiv y xv, Madrid, Siglo XXI, 1989.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn47">
            <label>47</label>
            <p>Sobre el orden mundial:<mixed-citation publication-type="other">Alker, H. R., y Biersteker, T. J., «The Dialectics of World Order: Notes or a Future Archaeologist of International Savoir Faire», en International Studies Quarterly, núm. 28, 1984, pp. 121-142</mixed-citation>[reproducido en<mixed-citation publication-type="other">Der Derian, J. (ed.), International Theory. Critical Investigations, ondon, Macmillan Press, 1995</mixed-citation>];<mixed-citation publication-type="other">Bull, H., La sociedad anárquica. Un estudio sobre el orden en la política undial, Madrid, Catarata, 2002, pp. 55-74 (concepto de orden), 75-104 (orden mundial), 105-128 (mantenimiento).</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">García Segura, C., y Rodrigo Hernández, A. (eds.), El orden internacional tras el onflicto de Iraq, Madrid, Tecnos, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn48">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, «Genèse...», op. cit., nota 19, pp. 328-334.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn49">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation publication-type="other">Ibid., pp. 333-334</mixed-citation>; versión de lo aludido por<mixed-citation publication-type="other">Bourdieu, Dumézil G., Los dioses soberanos de los ndoeuropeos, Barcelona, Herder, 1999, cap. III.</mixed-citation>Referencias a lo apocalíptico, sobre lo que se vuelve nfra: paráfrasis del título de<mixed-citation publication-type="other">Umberto Eco, Apocalípticos e integrados (1965).</mixed-citation>Como lingüista y filósofo, co distingue entre quienes, mirando al pasado, se aferran tan sólo a la autoridad tradicional para stablecer la verdad y los que, sin credo o ideología determinados, se ven a sí mismos como miembros ntegrales de la humanidad. Esenciales:<mixed-citation publication-type="other">Eliade, M., El mito del eterno retorno. Arquetipos y repetición, adrid, Alianza, 1992, pp. 53-128, 146-149</mixed-citation>;<mixed-citation publication-type="other">Elias, N., Sobre el tiempo, México, FCE, 1989, pp. 150-217</mixed-citation>; los respectivos textos de<mixed-citation publication-type="other">Gadamer, H.-G., y Koselleck, R., Historia y hermenéutica, Barcelona, 2002.</mixed-citation>oncepto e implicaciones de crisis:<mixed-citation publication-type="other">Koselleck, R., Crítica y crisis. Un estudio sobre la patogénesis del undo burgués, Madrid, Trotta, 2007, «Apéndice», pp. 241-281.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn50">
            <label>50</label>
            <p>Insustituible para las relaciones entre las diversas «teologías políticas» y la modernización (democracia, erechos Humanos, etc.) en<mixed-citation publication-type="other">Rollet, op. cit., nota 38.</mixed-citation>Propuestas positivas:<mixed-citation publication-type="other">Küng, op. cit., ota 3</mixed-citation>, y<mixed-citation publication-type="other">Küng, H., y Kuschel, K.-J. (eds.), Hacia una ética mundial. Declaración del Parlamento de las eligiones del mundo, Madrid, Trotta, 1994.</mixed-citation>Sobre conflictos y procesos de paz (sin mención al hecho eligioso),<mixed-citation publication-type="other">Fisas, V. (dir.), Anuario Procesos de Paz, Barcelona [Bogotá], Escola de Cultura de Pau-UABIcaria [Panamericana], hasta 2010, ediciones anuales consecutivas desde 2006.</mixed-citation>Otros aspectos: cap. V e mi libro<mixed-citation publication-type="other">El sistema mundial. Perspectivas políticas y sociológicas, op. cit.</mixed-citation>; la «volatilidad» espaciotiempo,<mixed-citation publication-type="other">Castells, op. cit., nota 5, pp. 321-337, 488-495, 507-512, 515-528, 539-547</mixed-citation>, e<mixed-citation publication-type="other">Id., La sociedad e la información. 2. Economía, sociedad y cultura. El poder de la identidad, Madrid, Alianza, 2001, p. 73-75, 271-282, 290-339</mixed-citation>; los nuevos lenguajes,<mixed-citation publication-type="other">Beck, Der kosmopolitische Blick..., op. cit., nota 6, p. 122-127.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Luke, T. W., «Learning from Kuwait», en O’Tuathail, G.; Dalby, S., y Routledg e, P., The eopolitics Reader, London-New York, Routledge, 1998, pp. 140-144.</mixed-citation>
               <mixed-citation publication-type="other">Gelot, L., Religion Confronts estphalian International Relations Theory, Aberystwyth, University of Wales, 2006 (cadair.aber.ac.uk/space/handle/2160/406; gelotludwig(ipm0060).pdf).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn51">
            <label>51</label>
            <p>Al tratarse de un esquema más taxonómico (M. Foucault) y cualitativo que analítico-cuantitativo, no manejarse cifras ni datos estadísticos, la autora considera improcedente dibujar la curva orrelativa que acompaña a los cuadros de campos de P. Bourdieu.</p>
         </fn>
         <fn id="fn52">
            <label>52</label>
            <p>Este trabajo está dedicado a todos los que, como Maximilian M. Kolbe (1894-1941), son capaces e dar su vida por otros, sin pedir nada a cambio, sin furia y sin rencor, tan sólo porque su idea de Dios omprende a la humanidad. Kolbe murió en un «búnker de inanición» del campo de exterminio de uschwitz. Entregó voluntariamente su vida a cambio de la de otro prisionero que era padre de familia. l suplicio del hambre (inanición absoluta) duró catorce días, en los que fallecieron seis condenados; uego, una inyección letal liquidó a los tres moribundos restantes, que «tardaban» demasiado. Así acabó olbe. La pena se dictó como castigo colectivo por la fuga de otro preso del bloque<mixed-citation publication-type="other">14. Fischer, U., Maximilian Kolbe, Viena, Sal Terrae-Maria Roggendorf, 1975.</mixed-citation>En Auschwitz se inyectaba gasolina directamente n el corazón.</p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
