<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">esprit</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016602</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Esprit (1940-)</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Esprit</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00140759</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">24265404</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>AUTOUR DE 1968: ANNÉES UTOPIQUES, ANNÉES PARASITES?</subject>
               <subj-group>
                  <subject>Parcours hors génération</subject>
               </subj-group>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>La révolution dans l'Église</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jean-Louis</given-names>
                  <surname>Schlegel</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2008</year>
         </pub-date>
         <issue>344 (5)</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i24265362</issue-id>
         <fpage>54</fpage>
         <lpage>71</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/24265404"/>
         <abstract>
            <p>Si l'on a beaucoup dit que Mai 68 était une contestation des institutions traditionnelles, qu'en était-il vraiment pour ceux qui vivaient au sein d'une telle institution ? L'exemple de l'Église catholique permet de mieux comprendre que 68 ne représentait pas seulement un choc exogène: un ébranlement plus profond était déjà vécu à l'intérieur, et a même contribué à alimenter, à l'extérieur, des formes de critique de la société.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d7738e123a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e130" publication-type="other">
Denis Pelletier, la Crise catholique. Religion, société, politique, Paris, Payot et Rivages,
2002. La remarque de D. Pelletier concerne aussi, je suppose, la sociologie religieuse. Par défi-
nition, ce livre qui cite ce qui existe sur le catholicisme ne parle pas des soubresauts dans le
protestantisme français. Voir aussi, entre autres, Jacques Prévotat, Être chrétien en France au
XXe siècle, de 1914 à nos jours, Paris, Le Seuil, 1998; Gérard Cholvy, Yves-Marie Hilaire, His-
toire religieuse de la France contemporaine, t. III (1930-1988), Toulouse, Privat, 1988. Ces
livres renvoient eux-mêmes à de nombreux ouvrages et articles.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e156a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e163" publication-type="other">
Titre d'un livre qui marqua les esprits, de Michel de Certeau et Jean-Marie Domenach, le
Christianisme éclaté, Paris, Le Seuil, 1974. La postface de M. de Certeau est reprise dans la
Faiblesse de croire (1987), Paris, Le Seuil, coll. « Points essais », 2003.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e176a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e183" publication-type="other">
Mot de Danièle Hervieu-Léger, bien plus tard, dans Catholicisme, la fin d'un monde,
Paris, Bayard, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e193a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e200" publication-type="other">
Théologien dominicain très connu, artisan majeur du concile Vatican II.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e208a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e215" publication-type="other">
Avec une formation universitaire privée, on ne pouvait plus accéder aux diplômes publics
de l'Université.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e225a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e232" publication-type="other">
Dans le cursus des étudiants jésuites se succédaient le noviciat, les études de lettres, le
service militaire et les stages (« régence ») en collège ou ailleurs, la philosophie et la théologie.
En 1968, ce cursus était déjà passablement bouleversé pour faire droit à des parcours de forma-
tion plus individualisés. Le « scolasticat » de philosophie se trouvait à Chantilly dans l'Oise (et
la théologie à Lyon-Fourvière), mais un nombre important d'étudiants étaient inscrits en Sor-
bonne pour la raison indiquée : on ne pouvait plus, avec des cours privés, se présenter pour les
diplômes publics délivrés par l'Université. Il fallait être inscrit en faculté. En Mai 68, une par-
tie des jésuites étudiants à la Sorbonne ou ailleurs participa d'autant plus aux événements qu'il
n'y avait plus moyen de rentrer le soir à Chantilly et de revenir à Paris le matin... De fait, les
répercussions de Mai (le Mai de Paris) furent beaucoup plus profondes à Chantilly qu'à Aix. Sur
le Saulchoir, lieu de formation des jeunes dominicains dans le sud de Paris, flotta, dit-on,
durant trois semaines le drapeau rouge et noir.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e274a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e281" publication-type="other">
Voir contre Bourdieu, l'analyse intéressante de Louis Gruel, la Rébellion de 68, une relec-
ture sociologique, Presses universitaires de Rennes, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e291a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e298" publication-type="other">
Sur tout ce qui suit, je renvoie notamment à D. Pelletier, la Crise catholique..., op. cit. Les
historiens font la synthèse de la présence des catholiques à Mai 68 : elle fut multiple, je l'ai dit,
tout en restant nettement en retrait par rapport au cœur politique, économique, culturel de la
crise de Mai.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e314a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e323" publication-type="other">
Il avait publié en 1967 Dieu est mort en Jésus-Christ, un livre de référence pour une géné-
ration de chrétiens de gauche d'orientation marxiste (Bordeaux, éditions Ducros). Il y défend
l'idée que le message et la mort de Jésus critiquent radicalement l'idée de Dieu « Père tout-
puissant», et même l'idée de Dieu tout court. Cardonnel paraphrase ici le verset d'Isaïe 58,6:
« Ne savez-vous pas quel est le jeûne que je préfère? Rompre les chaînes injustes, renvoyer
libres tous les opprimés, briser tous les jougs, partager ton pain avec l'affamé... »</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e346a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e353" publication-type="other">
Le texte est à l'initiative de Robert Davezies, prêtre de la Mission de France connu
comme « porteur de valises » et incarcéré durant la guerre d'Algérie, auteur dès 1968 d'un livre
au titre significatif: Mai 68, la rue dans l'Église, Paris, éditions de l'Épi, 1968.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e367a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e374" publication-type="other">
Voir notamment l'indispensable Génération 1, de Hervé Hamon et Patrick Rotman
(1988), Paris, Le Seuil, coll. «Points», 1990; Virginie Linhardt, Le jour où mon père s'est tu,
Paris, Le Seuil, 2008 (en particulier le chap. 6).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e387a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e394" publication-type="other">
Voir surtout G. Cholvy, Y.-M. Hilaire, Histoire religieuse de la France contemporaine, op.
cit., p. 295-301. Je ne puis malheureusement m'étendre ici sur cette histoire protestante, pas-
sionnante et pertinente, puisque des protestants d'importance (dont Ricœur et André Dumas,
membres d'Esprit), sans compter les mouvements et les paroisses réformées et luthériennes,
furent mêlés comme tels au Mai des chrétiens. Voir aussi, de D. Hervieu-Léger, le livre essen-
tiel, écrit presque à chaud après les événements : De la mission à la protestation. L'évolution des
étudiants chrétiens en France (1965-1970), Paris, Le Cerf, 1973.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e420a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e427" publication-type="other">
Aumônier d'étudiants en province à partir de 1975, j'ai écrit ma perception de ce
moment dans Projet, n° 140, décembre 1979.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e437a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e444" publication-type="other">
Guy Coq, Que m'est-il donc arrivé?, Paris, Le Seuil, 1987.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e451a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e458" publication-type="other">
Jean-Yves Calvez, la Pensée de Karl Marx, Paris, Le Seuil, 1957. Cette somme remar-
quable fut très lue dans les milieux communistes intellectuels avant Althusser, bien que Calvez,
jésuite, y développe une critique courtoise mais impitoyable de la théorie marxienne. Une ver-
sion abrégée existe aujourd'hui dans la coll. « Points essais », 2006.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e474a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e481" publication-type="other">
Ce fut aussi la grande époque, un peu « bébête » à vrai dire, où le débat « foi et sciences
humaines » battait son plein. Une réponse simple et rassurante voulait que les sciences
humaines servent à critiquer la « religion » et à purifier la « foi »...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e495a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e502" publication-type="other">
k La Lettre par exemple, animée par Jacques Chatagner, André Mandouze, Michel Clé-
venot... Encore que Robert Davezies, évoqué plus haut, rencontré sur le tard et devenu un
excellent ami, ait souvent évoqué devant moi les carences intellectuelles des « cathos de
gauche». 11 a aussi été l'un des principaux animateurs, à partir de novembre 1968, du mouve-
ment de prêtres Échanges et dialogue, qui mettait en cause radicalement le statut social et reli-
gieux du prêtre, un mode de vie, selon lui, déconnecté de la réalité. R. Davezies est décédé en
décembre 2007.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e528a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e535" publication-type="other">
J'ai présenté Wilhelm Reich - un de mes premiers articles... - dans Projet, n°101, jan-
vier 1976.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e545a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e552" publication-type="other">
De Alexander S. Neill, Libres enfants de Summerhill, rééd. Paris, La Découverte, 2004.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e559a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e566" publication-type="other">
De ce point de vue, je ne suis pas convaincu par les propos récents de Paul Veyne quand
il dédouane Foucault de toute velléité gauchiste pour en faire un « sceptique ». Je pense que les
deux coexistaient, sans possibilité de conciliation intellectuelle. Voir Paul Veyne, Foucault. Sa
pensée, sa personne, Paris, Albin Michel, 2008; entretien dans Le Monde des livres du jeudi
21 mars 2008, p. 8.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e585a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e592" publication-type="other">
Je rappelle que chacun d'eux a écrit un livre pour expliquer que l'existentialisme, le
marxisme, le christianisme « est un humanisme ».</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e602a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e609" publication-type="other">
D. Pelletier, la Crise catholique..., op. cit., p. 22-23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e617a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e624" publication-type="other">
Je ne le dis pas pour minorer ceux qui le suivirent et qui prirent d'autres risques, mais
pour souligner qu'il a bien répercuté une époque particulièrement délicate.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e634a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e641" publication-type="other">
Je confesse cependant ici que j'ai aimé aussi la théologie.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e648a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e655" publication-type="other">
Sur la contraception et son histoire dans l'Église du XXe siècle, voir le livre de référence,
excellent, de Martine Sévegrand, les Enfants du bon Dieu. Les catholiques français et la procréa-
tion au XXe siècle, Paris, Albin Michel, 1995.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e668a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e675" publication-type="other">
Y compris, je le souligne en passant, avec la « Règle » religieuse héritée, celle qui
réglait la vie au jour le jour et aussi sur des points plus importants. Ainsi d'une contestation très
rude du sacerdoce, par des compagnons étudiants en théologie, dans les années 1973-1974
(elle remonta jusqu'à Rome pour être tranchée par un refus du pape) : le prêtre, conformément à
de nombreuses critiques post-conciliaires (voir l'article de Pierre Antoine évoqué ci-dessus),
était perçu négativement comme le représentant d'un ordre «sacré», négatif et paralysant par
rapport à l'utopie que signifie la vie religieuse. Ces jeunes jésuites voulaient donc être « reli-
gieux non-prêtres », ce qui ne correspond pas (je rejoins là-dessus la réponse romaine) à l'esprit
de la fondation des Jésuites par Ignace de Loyola. Mais à vrai dire, le problème du sacré n'exis-
tait pas non plus au XVIe siècle... J'ai laissé de côté ici les interminables (et passionnées) que-
relles autour de la liturgie dans les communautés et les séminaires - non seulement sur le pas-
sage du latin au français, mais sur le sens du culte en général. On en trouve un récit amusant et
bien vu dans un roman malheureusement introuvable de Conrad Détrez, VHerbe à brûler (prix
Renaudot 1978), Paris, Calmann-Lévy. Enfin, je n'ai rien dit de nos responsables et de nos pro-
fesseurs. Ma génération est partagée là-dessus. Par tempérament et par conviction, j'ai ten-
dance à ne pas être sévère. Au fond, alors que nous les mettions (surtout pendant les événe-
ments et encore après) dans le rôle de maîtres «supposés savoir», ils étaient aussi surpris et
perdus que nous, et incapables de fournir des « réponses ». Dans la grande tradition jésuite, ils
nous ont laissé beaucoup de liberté pour vivre et penser par nous-mêmes.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e739a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e746" publication-type="other">
Évêque d'Évreux, Jacques Gaillot fut destitué par le pape en 1995 et nommé évêque de
Partenia (Algérie).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e756a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e763" publication-type="other">
Virginie Linhart, Le jour où mon père s'est tu, op. cit. Sur notre sujet, les numéros d'Esprit
avant, pendant et après 68 mériteraient une étude propre. Un historien, Yves Marie Hilaire, à
vrai dire nettement critique sur les chrétiens contestataires, dit qu'entre 1970 et 1974 « Esprit
affermit sa foi révolutionnaire », à l'aide, entre autres, d'Ivan Illich...</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d7738e780a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d7738e787" publication-type="other">
Patrick Rotman, Mai 68 expliqué à ceux qui ne l'ont pas vécu (entretien avec Laurence
Devillairs), Paris, Le Seuil, 2008, p. 142.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
