<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">rechtheoancimedi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50019677</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Recherches de théologie ancienne et médiévale</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>ABBAYE DU MONT CÉSAR</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">00341266</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26188539</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Peter Comestor on the Gospels and His Sources</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>B.</given-names>
                  <surname>Smalley</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1979</year>
      
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>1979</year>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">46</volume>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i26188535</issue-id>
         <fpage>84</fpage>
         <lpage>129</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/26188539"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d6236e113a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e120" publication-type="other">
Some Gospel Commentaries of the Early Twelfth Century, in Rech. Theol.
anc. med. 45 (1978) 147-180. I shall refer to this paper by volume and page.
Data on Comestor's career will be found there.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e133a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e140" publication-type="other">
H. J. Spitz, Die Metaphorik der geistigens Schriftsinns (Münstersche Mittelalter-
Schriften 12) 1972.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e150a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e157" publication-type="other">
CCSL 120, 120: 'Et bene domus Iesu tegulis contecta describitur, quia sub
contemptibili litterarum uelamine, si adsit qui reserit doctor, diuina spiritalis gratiae
uirtus inuenietur'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e170a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e177" publication-type="other">
PL 35, 1321-1376.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e185a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e192" publication-type="other">
J. Pépin, A propos de l'histoire de l'exégèse allégorique, in Studia Patristica
1 (1957) 394-413; B. Smalley, Ralph of Flaix on Leviticus, in Rech. Théol. anc.
méd. 35 (1968) 35-82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e205a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e212" publication-type="other">
CCSL 77, 188 : 'Iuxta simplicem intelligentiam columbae non erant in
cathedris, sed in cuneis, nisi forte columbarum institores sedebant in cathedris,
quod penitus absurdum est, quia in cathedris magistrorum maius dignitas indicatur,
quae ad nihilum redigitur cum mixta fuerit lucris'.
See also St Gregory, Horn, in Evang. (PL 76, 1091-1092, 1145).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e231a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e238" publication-type="other">
PL 107, 1041-1042.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e245a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e252" publication-type="other">
I quote the Gloss from the Lyons 1598 édition, printed with the postills of
Nicholas of Lyre and other additions. My quotations will be ad loc. unless otherwise
stated.
'Et cathedras. Quae magistrorum sunt, id est sacerdotium eorum [Christus]
destruit, qui de impositione manus, per quam Spiritus sanctus datur, pretium
accipiunt. Hinc est quod haeresis Simonis damnatur. Ad litteram autem absurdum
est dicere institores columbarum in cathedris sedere'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e278a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e287" publication-type="other">
On Ioan. 2, 16 (CCSL, Contin. med. 9) 126: 'Cathedras quoque uendentium
columbas iuxta Matthaeum euertit, quod iuxta simplicem intelligentiam accipere
absurdum est. Non enim columbae in cathedris erant, sed in caueis, nec colum-
barum institores putandi sunt sedisse in cathedris, sed mystice in cathedris magistro-
rum dignitas indicatur, quae ad nihilum redigitur, cum mixta fuerit lucris'.
Zachary, PL 186, 366-367. On Zachary see above, 45, 176-178.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e310a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e317" publication-type="other">
PL 106, 1432 : 'Idcirco honorati viri erant, qui et cathedras ad sedendum
habebant. Spiritualiter vero...'
On Christian Druthmar see Dict. de Spirit. III, Paris 1954, 1721-1723.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e331a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e338" publication-type="other">
G. Vermes, Jesus the Jew, London 1973, 58-82.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e345a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e352" publication-type="other">
Jerome quoted Galen with approval; Augustine was attended by doctors in
illness; J. N. D. Kelly, Jerome. His Life Writings and Controversies, London 1975,
184; P. R.L. Brown, Augustine of Hippo. A Biography, London 1967, 432. For
early médiéval defence of medicine see L.C. Mackinney, Médical Ethics and
Etiquette in the Early Middle Ages, in Bulletin of the History of Medicine 26 (1952)
9-11.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e375a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e382" publication-type="other">
Ed. cit. 55 : 'et idcirco forsitan prius dimittuntur peccata ut causis debilitatis
allatis sanitas restituatur'.
On sickness regarded as a conséquence of sin, see P. Ricœur, The Symbolism
of Evil, transi. E. Buchanan, Boston 1972, 27, 31-33.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e398a1310">
            <label>14</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e405" publication-type="other">
For Old Testament exegesis see B. Smalley, William of Auvergne, John of
La Rochelle and St Thomas Aquinas on the Old Law, in Si Thomas Aquinas 1274-1974
Commemorative Studies II, Toronto 1974, 11-71.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e418a1310">
            <label>15</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e425" publication-type="other">
Études sur l'histoire de la pauvreté (Moyen Age au XVI' siècle), dirigées par
M. Mollat, Paris 1974, 35-52.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e435a1310">
            <label>16</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e442" publication-type="other">
Hilary of Poitiers, Com. in Mat. (PL 9, 931-932).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e450a1310">
            <label>17</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e457" publication-type="other">
Ambrose, Expos. Evang. sec. Lucam (CCSL 14, 152-153) : 'Licet in pecuniariis
copiis multa sint lenocinia delictorum, pleraque tarnen sunt etiam incentiua
uirtutum. Quamquam uirtus subsidia non requirat et commendatior sit conlatio
pauperis quam diuitis liberalitas, tamen non eos qui habeant diuitias, sed eos qui
uti his nesciant sententia caelestis auctoritatis condemnat'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e476a1310">
            <label>18</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e483" publication-type="other">
Jerome, ed. cit. 24: 'Ne quis putaret paupertatem, quae nonnunquam
necessitate portatur, a Domino praedicari, adiunxit spiritu, ut humilitatem intelligeres,
non penuriam...'</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e496a1310">
            <label>19</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e503" publication-type="other">
Augustine, De sermone Domini in monte (CCSL 35, 10): 'Beati pauperes
spiritu, id est non inflati, non superbi... Qui enim pie quaerit, honorât sanctam
scripturam et non reprehendit quod nondum intellegit, et propterea non resistit...'</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e516a1310">
            <label>20</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e523" publication-type="other">
Augustine, Quaestiones Evangeliorum (PL 35, 1349) : 'Mammona vero iniqui-
tatis ob hoc a Domino appellata est ista pecunia, quam possidemus ad tempus...
nec sunt istae divitiae nisi iniquis... a iustis vero cum haec possidentur, est quidem
ista pecunia, sed non sunt illis divitiae nisi coelestes et spirituales...'</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e539a1310">
            <label>21</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e546" publication-type="other">
Jerome, ln M t., ed. cit. 23.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e553a1310">
            <label>22</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e560" publication-type="other">
PL 9, 931.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e568a1310">
            <label>23</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e575" publication-type="other">
Ibid. 957-958.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e582a1310">
            <label>24</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e589" publication-type="other">
In Le., ed. cit. 212-213.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e596a1310">
            <label>25</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e603" publication-type="other">
Epistola ad Egbertum Episcopum, ed. C. Plummer in Opera, Oxford 1896,
414-423.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e613a1310">
            <label>26</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e620" publication-type="other">
Jerome, ed. cit. 41 : 'De praesentibus ergo concessit debere esse sollicitos
qui futura prohibet cogitare...'
Augustine, De sermone, ed. cit. 150-153.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e633a1310">
            <label>27</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e640" publication-type="other">
PL 107, 837.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e647a1310">
            <label>28</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e654" publication-type="other">
Ed. cit. 253 : 'Ubi mihi uidentur argui, qui spreto uictu uel uestitu communi,
lautiora sibi uel austeriora prae iis cum quibus uitam ducunt, alimenta uel indumenta
requirunt'. H. M.R. E. Mayr-Harting suggested this clause of the Rule as
inspiring Bede's comment. See his The Venerable Bede, the Rule of St Benedict,
and Social Class (Jarrow Lecture 1976), Newcastle-upon-Tyne, 1977.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e674a1310">
            <label>29</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e681" publication-type="other">
Ed. cit. 66.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e688a1310">
            <label>30</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e695" publication-type="other">
PL 9, 942 : '... ut boni gratuiti sit dispensatio gratuita... Semper sine habendi
damno impertiendi ministerio functuri'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e705a1310">
            <label>31</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e712" publication-type="other">
Ed. cit. 34.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e719a1310">
            <label>32</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e726" publication-type="other">
G. E.M. De Sainte Croix, Early Christian attitudes to property and slavery, in
Studies in Church History, ed. Derck Baker, 12 (1975) 19-35.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e736a1310">
            <label>33</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e743" publication-type="other">
De Sermone Domini in Monte, ed. cit. 69-70.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e750a1310">
            <label>34</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e757" publication-type="other">
Jerome, ed. cit. 25.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e765a1310">
            <label>35</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e772" publication-type="other">
Ed. cit. 81-83.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e779a1310">
            <label>36</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e786" publication-type="other">
Ibid. 27-29.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e793a1310">
            <label>37</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e800" publication-type="other">
Jerome, ed. cit. 32-33; Augustine, De sermone, ed. cit. 58.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e807a1310">
            <label>38</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e814" publication-type="other">
See R. Ε. McNally, The Bible in the Early Middle Ages, Westminster
(Maryland, USA) 1959, 69.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e824a1310">
            <label>39</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e831" publication-type="other">
PL 120, 242 : 'Unde constat quod haec omnia non secundum litteram
religioni sacre conveniunt; sed potius spiritualiter accipiendum...'
On Paschasius see H. Weisweiler, Paschasius Radbertus als Vermittler des
Gedankengutes der karolingischen Renaissance in den Matthäeuskommentaren des
Kreises um Anselm von Laon, in Scholastik 35 (1960) 363-402, 503-536.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e850a1310">
            <label>40</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e857" publication-type="other">
On his life and works see R. Grégoire, Bruno de Segni exégète médiéval
et théologien monastique, Spoleto 1965; Notes sur Bruno de Segni, in Rech. Théol.
anc. méd. 37 (1970) 138-142. Dom Grégoire rightly stressed the mainly traditional
character of Bruno's exegesis, but did not do justice to his flashes of originality.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e874a1310">
            <label>41</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e881" publication-type="other">
PL 165, 244-245 : 'Audite haec, Simoniaci... Horum autem cathedras evertit,
ut per hoc eos non esse episcopos intelligamus'. 440 : 'Si igitur eum in hoc quoque
imitari velimus, si aliter non possumus, violenter simoniacos ab Ecclesia pellere
debemus, si tamen vires suppetunt, quibus hoc sine Ecclesiae detrimento facere
valeamus'. For similar sentiments see 92-93, 100, 214, 232-233.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e900a1310">
            <label>42</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e907" publication-type="other">
Hemingi Chartularium Ecclesiae Wigorniensis, ed T. Hearne, Oxford 1723,
270-272: Pro cuius anima cum episcopus Wulstanus, compassione visceribus
permotus, orationes peculiares instantissime crebro faceret, subito et ipse podagri
dolore in crure et pedibus invaditur, in tantum ut... desperaretur, et a curatione
cessaretur. Qui mox... ad nota orationum confugit subsidia et (ut ipse nobis
referre sepius solebat) nocte quadam sibi oranti divinitus revelatum est, quod hanc
infirmitatem ideo incurrisset, quia pro ipsius abbatis anima preces peculiares
faceret, dictum est ei, ut, si curari vellet dimitteret... Unde colligere possumus,
quante dampnationis sit, terras et possessiones monasteriorum invadere et monasteriis
auferre, quando etiam pro ipsis raptoribus exorari Deus aversatur'.
On Hemming see N. R. Ker, Hemming's Cartulary, in Studies in Médiéval History
presented to F. M. Powicke, ed. R. W. Hunt, W. A. Pantin, R. W. Southern,
Oxford 194S, 49-75. Miss Elizabeth Mclntyre pointed the passage out to me.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e952a1310">
            <label>43</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e961" publication-type="other">
See above, 45, 170-172. The Migne édition of Β is incomplète, lacking the
prologue; see F. Stegmüller, Repertorium Biblicum Medii Aevi (henceforward
referred to as RB) no. 2604. Canon B. Merlette has discovered that B represents
an abridgement, with altérations, of a commentary entitled 'Glose magistri Anselmi
de Monte Leonis et Remensis archiepiscopi super Matheum' in MS Paris, Bibl.
nat. lat. 2491, foll. 1-143. He takes this for 'le Commentaire "magistral" d'Anselme'.
The fact that Master Anselm was never archbishop of Reims and that this manu-
script is datable from the end of the twelfth Century (Catalogue général des MSS
latins 2, Paris 1940, 487) makes me wonder whether it was really the original
and not an enlargement of B. Merlette does not question the doubtful ascription
of B to Geoffrey Babion, nor does he consider the evidence for the late dating
of B. If B depended on Anselm's 'magistral' commentary, he must have changed
it drastically. See B. Merlette, Enseignement et vie culturelle IXe-XVIe siècle.
Ecoles et bibliothèques, in Ministère de l'Education nationale. Comité des travaux
historiques et scientifiques, Actes du 95' Congrès national des sociétés savantes,
Reims, 1970. Section de philologie et d'histoire jusqu'à 1610, 1 (1975) 44-46. This
important discovery makes it necessary to reconsider the relationship between
MS lat. 2491 and A and B. Meanwhile, the outcome, whatever it may be, would
not affect Comestor's use of B, which concerns us here.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1025a1310">
            <label>44</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1032" publication-type="other">
D. Van den Eynde, Autour des «Enarrationes in Evangelium S. Matthaei»
attribuées à Geoffroi Babion, in Rech. Théol. anc. méd. 26 (1959) 50-84. I quote
A from MS Alençon 26 and B from PL 162.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1045a1310">
            <label>45</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1052" publication-type="other">
See above, p. 92.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1059a1310">
            <label>46</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1066" publication-type="other">
Ed. H. Weisweiler, Das Schrifftum der Schule Anselms von Laon und
Wilhelms von Champeaux in deutschen Bibliotheken (Beiträge Gesch. Philos. Theol.
Mittelalters 33, 1-2) Münster 1936, 317. The sentence clearly dérivés from the
Enarrationes and not vice versa. The sentence is shorter, it omits some of B's
examples and his 'de quo tractamus' on the palsied man. For similar borrowings
see Van den Eynde, op. cit. 56-65. His pattern of 'sevens' imposed on the béatitudes,
the pétitions of the Lord's Prayer and the gifts of the Holy Spirit has been
described by Lottin and Van den Eynde; it came via Paschasius Radbertus and
ultimately from St Augustine's De sermone Domini in Monte. For bibliography
see H. Weisweiler, Paschasius Radbertus als Vermittler des Gedankengutes der
karolingischen Renaissance in den Matthäuskommentaren des Kreises um Anselm
von Laon, in Scholastik 35 (1960) 366. MS Cambridge, Trinity College 70 (Β. 2. 28),
twelfth Century of unknown provenance, has a circular diagram illustrating the
'sevens' pattern, fol. 3'; see M. R. James, The Western M SS in the Library of
Trinity College, Cambridge I, Cambridge 1900, 87.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1118a1310">
            <label>47</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1125" publication-type="other">
E.g. Raban Maur, PL 107, 744. A twelfth Century copy of Raban on
St Matthew (MS Oxford, Bodl. 729 Summary Catalogue 2706) has a marginal
note on Mt. 28, 1, fol. 215ra : 'Sedulius: Hoc luminis... tumulum' front Posch,
carm. (CSEL, 10, i, 132); Rupert of Deutz on St John, ed. cit. 740.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1141a1310">
            <label>48</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1148" publication-type="other">
B. Bischoff, Living with the Satirists, in Classical Influences on European
Culture A.D. 500-1500, ed. R.R. Bolgar, Cambridge 1971, 84.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1158a1310">
            <label>49</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1165" publication-type="other">
Ed. cit. 183, 293.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1172a1310">
            <label>50</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1179" publication-type="other">
Van den Eynde, see above n. 44, 57. For other référencés to the liturgy
by B, see 1265, 1396.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1189a1310">
            <label>51</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1196" publication-type="other">
Amalarii episcopi Opera liturgica omnia, ed. I. M. Hanssens (Studi e testi
139) Città del Vaticano 1948, 193.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1206a1310">
            <label>52</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1213" publication-type="other">
PL 172, 646-647; Y. Lefèvre, L'Elucidarium et les Lucidaires, Paris 1954,
221. The question cropped up in sentence collections from the school of Laon;
see H. Weisweiler, Das Schrifttum der Schule Anselms von Laon und Wilhelms
von Champeaux, op. cit. 76, 88, 160. Here the grief of Rachel is given as the reason.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1230a1310">
            <label>53</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1237" publication-type="other">
Ed. H. Douteil (CCSL, Contin. med. 41-41A, 1976) 2, 132: 'In festo
Innocentium penitus subticentur cantica laetitiae sicut in XLa, quia ad inferos
descenderunt'. On Beleth's career see ibid. 29*-36*; also N. Häring, Chartres and
Paris revisited, in Essays in Honour of Anton Charles Pegis, ed. J. R. O'Donnell,
Toronto 1974, 306. For later référencés to the reason given by Β see Comestor,
Hist. schol. (PL 198, 1544) and Praepositini Cremonensis Tractatus de officiis, ed.
J. A. Corbett, Notre Dame (Indiana) 1969, 37. Praepositinus died in 1210.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1263a1310">
            <label>54</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1270" publication-type="other">
See above, 45, 161-162.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1277a1310">
            <label>55</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1284" publication-type="other">
For a useful account of apocrypha current in the middle ages, see now
M. McNamara, The Apocrypha in the Irish Church, Dublin 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1294a1310">
            <label>56</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1301" publication-type="other">
Sulpicius Severus, Vita sancti Martini, ed. &amp; transi, into French by
J. Fontaine (Sources chrétiennes 133, 1) Paris 1967, 302-307.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1311a1310">
            <label>57</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1318" publication-type="other">
J. F. Niermeyer, Mediae Latinitatis Lexicon Minus, Leiden 1954-76, 125-126.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1325a1310">
            <label>58</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1332" publication-type="other">
J. W. Baldwin, Masters, Princes and Merchants. The Social Views of Peter
the Chanter and his Circle II, Princeton 1970, 270.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1343a1310">
            <label>59</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1352" publication-type="other">
Quoted in Mittellateinisches Wörterbuch, Munich 1959, 1500. Honoriuss
Canticle commentary has been dated c. 1151-1158; but his dates are uncertain;
see H. Riedlinger, Die Makellosigkeit der Kirche in den lateinischen Hohenlied-
kommentaren des Mittelalters (Beitr. Gesch. Philos. Theo!. Mittelalters 38, 3) Münster
1958, 136-139. Cassiodorus refers to the chancellor, derived from cancelli, as an
intermediary between the court and the people, Variae xi, 6 (CCSL 96, 432-433).
On the imperial Chancery see H. W. Klewitz, Cancellaria. Ein Beilrag zur Geschichte
des geistlichen Hofdienstes, in Deutsches Archiv für Geschichte des Mittelalters 1
(1937); on the Capetian Chancery and royal mandata, Ε. Bournazel, Le gouvernement
Capétien au XIIe siècle, 1108-1180, Limoges 1975.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1387a1310">
            <label>60</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1394" publication-type="other">
Above, 45, 168.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1401a1310">
            <label>61</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1408" publication-type="other">
Ο. Lottin, Psychologie et morale aux XIIe et XIIIe siècles V, Gembloux
1959, 324-325.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1418a1310">
            <label>62</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1425" publication-type="other">
W. Affeldt, Die weltliche Gewalt in der Paulus-Exegese Rom. 13, 1-17 in
Römerbriefkommentaren der lateinischen Kirche bis zum Ende des 13 Jahrhunderts,
Göttingen 1969, 161-166. See also L. J. Daly, Political Implications of some
Médiéval Commentaries on I Peter II, 13-17, in Manuscripta, Science Medicine
and the University : 1200-1500. Essays in Honour of Pearl Kibre, ed. N.G. Siraisi
and L. Demaitre I, Missouri 1976, 137-149.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1448a1310">
            <label>63</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1455" publication-type="other">
Λ, fol. 31va; Bede, ed. cit. on Le. 9, 2, 105; Raban Maur, PL 107, 893.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1462a1310">
            <label>64</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1469" publication-type="other">
MS Laud. mise. 87, fol. 26rb, omits 'piper, candela'; but if they were inter-
polated it must have been early, since they already appear in MS Lyell 66, fol. 58".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1480a1310">
            <label>65</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1487" publication-type="other">
PL 186, 321; Sent. IV, d. 36, c. 1.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1494a1310">
            <label>66</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1501" publication-type="other">
See above, 45, 150.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1508a1310">
            <label>67</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1515" publication-type="other">
Η. Ο. Coxe, Bodleian Library Quarto Catalogue II, reprinted from the 1858-
1885 édition with corrections and additions by R. W. Hunt, Oxford 1973; O. Pacht
and J. J.G. Alexander, Illuminated MSS in the Bodleian Library III, Oxford 1973,
36.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1531a1310">
            <label>68</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1538" publication-type="other">
K. Edwards, The English Secular Cathedrals in the Middle Ages (2nd ed.)
Manchester 1967, 187.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1548a1310">
            <label>69</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1555" publication-type="other">
M R. James, Catalogue of MSS in the Library of Pembroke College,
Cambridge, Cambridge 1905, 7.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1565a1310">
            <label>70</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1572" publication-type="other">
Ibid. 65.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1580a1310">
            <label>71</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1587" publication-type="other">
T. Rud, Cat. Codicum manuscriptorum Ecclesiae Cathedralis Dunelmensis,
Durham 1825, 5, summarises the contents as 'Postillae sive (ut vocantur in fine
libri) Glossae satis prolixae super 4 Evangelia, Epistolas Canonicas, Cantica
Canticorum, Apocalypsim, Exodum'.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1603a1310">
            <label>72</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1610" publication-type="other">
Initia operum scriptorum latinorum medii potissimi aevi I, Turnhout n.d.,
fol. 287.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1620a1310">
            <label>73</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1627" publication-type="other">
The gloss here ascribed to Augustine is neither in the printed édition of
the Gloss nor in Augustine's commentary on St John.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1637a1310">
            <label>74</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1644" publication-type="other">
E. Dekkers, Clavis Patrum Latinorum, in Sacris erudiri 3 (2nd ed.), Bruges
1961, 144, no. 633.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1654a1310">
            <label>75</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1661" publication-type="other">
Initia, op. cit. 3, fol. 245</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1668a1310">
            <label>76</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1675" publication-type="other">
I shall quote from the School Hislory by the column, taking PL 198 as read.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1683a1310">
            <label>77</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1690" publication-type="other">
J. Longère, Œuvres oratoires des maîtres Parisiens au XIIe siècle (Études
Augustiniennes) Paris, 1975, 1, 52-55. 1t is not certain precisely when the opening
text became a stereotype. Most of Geoffrey Babion's sermons, but not all, show
this technique; Peter Lombard's all do. See J.B. Schneyer, Repertorium des
lateinischen Sermones des Mittelalters fiir die Zeit von II50-I350 (Beitr. Gesch.
Philos. Theol. Mittelalters 43, 2) Münster 1970, 150-159; 3, 1972, 700-704.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1713a1310">
            <label>78</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1720" publication-type="other">
CCSL 119 A, 16. Peter of Poitiers discusses the problem, elaborating on
Bede, in his Allegoriae super Tabernaculum Moysi, ed. P. S. Moore and J. A. Corbett,
Notre Dame (Indiana) 1938, 90-91. He does not give the exact équivalent of
Comestor s two opinions, and was anyway writing later; see Longère, op. cit. 1, 22.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1736a1310">
            <label>79</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1743" publication-type="other">
B. Smalley and G. Lacombe, The Lombard's Commentary on Isaias and
Other Fragments, in The New Scholasticism 5 (1931) 127-129, 156; RB 6455-6;
6489; 7744; 7744, 2; 7745; 7767; 7783; 7811; 7819; 7830; 7837.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1756a1310">
            <label>80</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1765" publication-type="other">
R. W. Hunt, Introductions to the "Arles" in the Twelfth Century, in Studio
Mediaevalia in honorem R. J. Martin O.P., Bruges, s.d., 85-112; N. M. Häring,
The Lectures of Thierry of Chartres on Boethius de Trinitate, in Ar ch. Hist. doctr.
litt. Moyen Age 25 (1959) 120-121.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1781a1310">
            <label>81</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1788" publication-type="other">
B. Smalley, The Study of the Bible in the Middle Ages (2nd ed.) Oxford
1952, 217.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1798a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1805" publication-type="other">
Hugh of St Cher follows it in his postills on the gospels 1130-1136. On
Hugh see T. Kaeppeli, Scriptores Ordinis Praedicatorum Medii Aevi 11, Rome 1975,
269-281.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1819a1310">
            <label>82</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1826" publication-type="other">
See above, 45, 170-175.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1833a1310">
            <label>84</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1840" publication-type="other">
See above ibid. 154. Landgraf has pointed to passages where Comestor
mentions the Lombard as alii, Dogmengeschichte der Frühscholastik 3(1), Regensburg
1954, quoting S; see 177-179, 289. He did not notice that in discussing St John
Baptist's knowledge of Christ and of Christian baptism, Comestor actually wrote
'secundum magistrum nostrum' in support of his chosen opinion (S, fol. 5").</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1859a1310">
            <label>85</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1866" publication-type="other">
ii, 19, ed. C H. Buttimer, Washington 1939, 37-38: 'Practica subdividitur
in solitariam, privatam et publicam; vel aliter, in ethicam œconomicam et politicam;
vel aliter in moralem et dispensativam et civilem... Eademque publica, politica,
et civilis...'</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1882a1310">
            <label>86</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1889" publication-type="other">
R. Boutruche, Seigneurie et Féodalité. L'apogée, XI'-XII' siècles, Paris
1970, 276-289, 294; Une Société provinciale en lutte contre le régime féodal. L'alleu
en Bordelais et en Bazadais du XI' au XVIIIe siècle, Paris 1947.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1902a1310">
            <label>87</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1909" publication-type="other">
See above, p. 100.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1916a1310">
            <label>88</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1923" publication-type="other">
Β. Smalley, The Schoo! of Andrew of St Victor, in Rech. Théo!, anc. med. 11
(1939) 146-151. For recent discussion of the rabbinic sources of the Schoo! History
see Bull. Théo!, anc. med. 11 (1974) 621.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1937a1310">
            <label>89</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1944" publication-type="other">
The only référencés to Jewish traditions on the New Testament come from
the Gloss and Jerome; see PL 198, 1607, L, foll. 79rb, 132ra; Jerome on Ml.
12, 44, ed. cit. 208.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1957a1310">
            <label>90</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1964" publication-type="other">
M. McNamara, op. cit., η. 54, 39-40, 55, 76, 98 (PL 198, 128-131, 136),
for the School History. Other allusions to apocrypha in the lectures occur in D,
fol. 109ïb, L, fol. 14ra.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e1977a1310">
            <label>91</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e1984" publication-type="other">
An inset on loan. 1, 29 (Β, fol. 7va, but not in Ρ or S) : 'Alia ratio, que
est in Amalario, sicut habetur in Iohel : Filii Israel, timentes captivari, cum fletu
dicebant : Parce Domine, parce populo tuo; et si cum illi timentes captivitatem
temporalem, dicebant hoc, verbis scilicet Parce etc, ita nos timentes eternam,
dicimus : Agnus Dei miserere nobis, et hoc bis. Tertio dicimus : Dona nobis pacem,
quia illi dicebant : et ne des hereditatem tuam gentibus'.
This quotation of Ioel 2, 17 as the précèdent for the words of the canon is not
to be found in the liturgical works of Amalarius, ed. I. M. Hanssens (Studi e testi
139-140) 1948-50; but John Beleth gives it, ed. cit. 2, 84-85. On patristic use of
the liturgy as an authority see B. Capelle, Autorité de la liturgie chez les Pères,
in Rech.'Théol. anc. méd. 21 (1954) 5-22. Comestor may have been aware of such
précédents.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2026a1310">
            <label>92</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2033" publication-type="other">
Beleth, ed. cit. 84-85; see also Sent. IV, xii, 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2040a1310">
            <label>93</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2047" publication-type="other">
Α. Μ. Landgraf, Dogmengeschichte der Frühscholastik 2 (1), Regensburg
1953, 24-26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2057a1310">
            <label>94</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2064" publication-type="other">
G. Schiller, Iconography of Christian Art, transi. J. Seligman, London
1971, 565-578.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2075a1310">
            <label>95</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2082" publication-type="other">
G. Ladner, I ritratti dei papi nell'Antichità e nel Medioevo I, Città di
Vaticano 1941, 16-37, 168-170; Die Papstbildnisse des Altertums und des Mittel-
alters II, Città di Vaticano 1970, 56-57, 80-90.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2095a1310">
            <label>96</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2102" publication-type="other">
Post, in Bibl., Paris 1530-1545, ad loc. : '... secundum quod Paulus, qui
post ascensionem Domino adhaesit, ponitur a dextris in bulla papae, et Petrus,
qui mortali adhaesit, ponitur a sinistris'.
Stephen Langton had described the papal bull in his commentary on the
Pauline Epistles, perhaps borrowing from Comestor; see Landgraf, op. cit. 26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2121a1310">
            <label>97</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2128" publication-type="other">
R. L. Poole, Lectures on the History of the Papal Chancery down to the
Time of Innocent III, Cambridge 1915, 25, 120, 220; A. de Boüard, Manuel de
diplomatique française et pontificale, Paris 1929, planche xli, fig. 1-2.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2141a1310">
            <label>98</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2148" publication-type="other">
PL 141, 101-102 : 'Mox ibi ei ostendit picturas multa antiquitate vix parentes
et ait : Unde sint istae picturae? Ille videns Martialem ministrantem Domino ad
mandatum, et caeteras picturas, sicut legitur in eius Vita, rubore confusus non sine
omnium qui aderant derisu confessus est mendacium suum'.
The Vita was forged by Adhémar, see above, 45, 162.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2167a1310">
            <label>99</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2174" publication-type="other">
Bede on St Mark, ed. cit. 509-510.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2181a1310">
            <label>100</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2188" publication-type="other">
Dict. d'archéologie et de liturgie, ed. F. Cabrol 6 (1925) 610-613; H. Fich-
tenau, Zum Reliquienwesen im früheren Mittelaller, in Mitteilungen der Instituts
fiir Österreichische Forschungen 60 (1952) 89.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2202a1310">
            <label>101</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2209" publication-type="other">
H. Vincent and F. M. Abel, Jérusalem. Recherches de topographie, d'archéo-
logie et d'histoire II, Paris 1914, 274, 278, 971.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2219a1310">
            <label>102</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2226" publication-type="other">
T. S.R. Boase, Kingdoms and Strongholds of the Crusaders, London 1971,
37, 120.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2236a1310">
            <label>103</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2243" publication-type="other">
See above p. 99, η. 53. Beleth wrote his book on the liturgy 1160-1164
and died about 1182.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2253a1310">
            <label>104</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2260" publication-type="other">
In Mc. 15, 46, ed. cit. 638.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2267a1310">
            <label>105</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2274" publication-type="other">
R. B.C. Huygens, Guillaume de Tyr étudiant. Un chapitre de son "Histoire"
retrouvée, in Latomus 21 (1962) 823.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2284a1310">
            <label>106</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2291" publication-type="other">
Colin Morris, Judicium Dei : the Social and Political Significance of the
Ordeal in the Eleventh Century, in Studies in Church History ed. Derer Baker 12
(1975) 95-111; J. W. Baldwin, op. cit. I, 326-330.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2305a1310">
            <label>107</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2312" publication-type="other">
L. C. Mackinney, op. cit., η. 12, 25-26.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2319a1310">
            <label>108</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2326" publication-type="other">
Sub anno 1258, Opera ed. H. R. Luard (Rolls Series) 5, 693-694.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2333a1310">
            <label>109</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2340" publication-type="other">
See above p. 94.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2347a1310">
            <label>110</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2354" publication-type="other">
Above, 45, 155.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2361a1310">
            <label>111</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2368" publication-type="other">
Gemma ecclesiastica 26, in Opera, ed. Brewer (Rolls Sériés) 2, 187-188.
It was compiled c. 1197; see A.A. Goddu and R. H. Rouse, Gerald of Wales and
the «Florilegium Angelicum», in Spéculum 52 (1977) 492.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2381a1310">
            <label>112</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2388" publication-type="other">
Baldwin, op. cit. (above n. 58) I, 42, 341. Other quotations from Comestor
in Gemma ecclesiastica probably also dérivé from his oral teaching; see R. M. Martin,
Notes sur l'œuvre littéraire de Pierre le Mangeur, in Rech. Théol. anc. méd. 3 (1931)
65. The proverb was current in various forms both in the vernacular and in Latin
in the twelfth Century; see S. Singer, Sprichwörter des Mittelalters I, Bern 1944,
166-167; H. Walther, Lateinische Sprichwörter und Sentenzen des Mittelalters,
Göttingen 1963-1967, nos. 19331 and 31206. 'Nunc aliud tempus...' is first found in
Hildebert, Carmina minora no. 17, ed Α. Β. Scott, Teubner 1969, 6.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d6236e2418a1310">
            <label>113</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d6236e2425" publication-type="other">
G. Olsen, The Idea of the «Ecclesia Primitiva» in the Writings of the
Twelflh-Cenlury Canonists, in Traditio 25 (1969) 61-86; B. Smalley, Ecclesiastical
Attitudes to Novelty c. 1100-c. 1250, in Studies in Church History, op. cit., η. 32,
113-133.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
