<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">germstudrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j100536</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>German Studies Review</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>German Studies Association</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">01497952</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20787909</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Dissonante Einheit. Zur Struktur von Marieluise Fleißers "Mehlreisende Frieda Geier. Roman vom Rauchen, Sporteln, Lieben und Verkaufen" (1931)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Florian</given-names>
                  <surname>Gelzer</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <volume>33</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20787905</issue-id>
         <fpage>285</fpage>
         <lpage>304</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>©Copyright 2010 German Studies Association</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20787909"/>
         <abstract>
            <p>Marieluise Fleißer's Mehlreisende Frieda Geier is regarded by now as one of the most remarkable novels written during the period of the Weimar Republic. However, both at the time of its publication and in subsequent scholarship, the structure of the work was criticized for being haphazard and ineffective. Responding to this criticism, this study reveals that Fleißer simply employed a set of specifically modern narrative strategies to organize her novel, such as seasonal changes, light-dark contrasts or repetitive patterns. This unusual technique lends the text a paradoxical "dissonant unity" and secures its place among the avant-garde of late 1920s literature.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>ger</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>[Endnotes]</title>
         <ref id="d33400e114a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d33400e121" publication-type="other">
Ausgegangen wird hier grundsätzlich von der Erstausgabe Mehlreisende Frieda Geier
(unter Angabe der Seitenzahl direkt im Text). Vergleichend herangezogen wird die
für die Werkausgabe überarbeitete Fassung Eine Zierde für den Verein (im Folgenden
abgekürzt mit ZV). Eine Neuauflage der ziemlich selten gewordenen Erstausgabe
ist ein dringendes Desiderat. Die Unterschiede zwischen den beiden Versionen sind
knapp zusammengefasst in: Heidemann-Nebelin 50-54. Auf die Sekundärliteratur,
insbesondere auch die zahlreichen Magisterarbeiten zu Fleißer, kann hier nur punktuell
eingegangen werden. Statt eines Forschungsüberblicks wird deshalb exemplarisch auf
einige ausgewählte neuere Beiträge verwiesen.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e153a1310">
            <label>2</label>
            <mixed-citation id="d33400e160" publication-type="other">
Herbert Ihering: Marieluise Fleißers Roman [Berliner Börsen-Courier, 4.6.1932] (in:
Rühle 146f.). In einerneueren Fleißer-Monographie wird der zeitgenössischen Kritikán
formalen Aspekten des Romans unterstellt, die (männlichen) Rezensenten hätten diese
nur vorgeschützt, um ihr Unbehagen an der emanzipierten Protagonistin zu verbergen:
“Fraglich scheint mir, ob sich die Irritation Iherings und anderer Rezensenten tatsäch-
lich auf formale Inkohärenzen bezieht oder ob nicht vielmehr [...] die ironisierende
Entwertung der männlichen Position und die mangelnde ,Dumpflieit' der Frauengestalt
[...] befremden" (Brueckel 239f.). Die Behauptung ist nicht nur tendenziös, sondern
übergeht die Tatsache, dass viele der angesprochenen Rezensenten—gerade der Brecht-
Apologet Ihering—für Innovationen bemerkenswert offen sind, auch wenn sie weiterhin
mit traditionellen gattungspoetologischen Parametern operieren.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e198a1310">
            <label>3</label>
            <mixed-citation id="d33400e205" publication-type="other">
Max Herrmann-Neiße: Mehlreisende Frida [sie] Geier [Berliner Tageblatt, 2.12.1931]
(in: Rühle 149-51, hier 151).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e215a1310">
            <label>4</label>
            <mixed-citation id="d33400e222" publication-type="other">
So etwa in den gönnerhaften Bemerkungen im Nachwort zur Taschenbuchausgabe der
von ihm herausgegebenen Sammlung von Fleißers Erzählungen: „Eine Erzählerin war
sie nicht”; „Ihr fehlte es gewiß nicht an Wörtern und Sprache, wohl aber an Phantasie.
Sie konnte nur schwer poetische Handlungen erfinden und sie kunstvoll verknüpfen”;
„Es ist Prosa eines ganz von der Wahrnehmung des Einfachen als eines komplexen
Systems beanspruchten naiven Intellekts" (Fleißer 1983: 161,162,166).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e246a1310">
            <label>5</label>
            <mixed-citation id="d33400e253" publication-type="other">
Eine Ausnahme bildet (neben knappen Hinweisen bei Schmitz) die materialreiche
Studie des Historikers Johannes Süßmann, welcher der vorliegende Beitrag zahlreiche
Anregungen verdankt. Die formalen Innovationen des Romans würdigt auch das konzise
Porträt von Pataki. Eine der neuesten Studien zu Fleißers Prosa lässt den Mehlreisen-
den-Romzn, merkwürdigerweise und ohne Begründung, gänzlich unberücksichtigt
(vgl. Finnan).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e276a1310">
            <label>6</label>
            <mixed-citation id="d33400e283" publication-type="other">
Die Kapitel sind in der Neufassung nicht mehr nummeriert, sondern lediglich durch
eine Leerzeile voneinander getrennt. Weggefallen ist auch die Segmentierung langer
Kapitel durch Trennstriche (65, 83).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e296a1310">
            <label>7</label>
            <mixed-citation id="d33400e305" publication-type="other">
Die Szene vom Holzdiebstahl ist in ZVwesendich erweitert (ZV 2 7-30). Dabei wurde
auch ein belangvoller Zusatz ergänzt, der in der Sekundärliteratur meines Wissens bislang
nicht beachtet wurde: Im Zusammenhang mit dem kriminellen Diebstahl wird erwähnt,
dass Gusti am „Vierzehnerkrieg” (ZV 2 7) teilgenommen hat („Aber das Buberl hat schon
gar viel tun müssen bei Militär und schon gar früh” [ebd.]). Der Hinweis auf Gustls
Teilnahme am Ersten Weltkrieg ist nicht nur fur die Datierung des Romangeschehens
erhellend; sein Verhalten erscheint vor diesem Hintergrund in ganz neuem Licht.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e331a1310">
            <label>8</label>
            <mixed-citation id="d33400e338" publication-type="other">
Die Heiratserlaubnis fällt in ZV weg, wie überhaupt Gustls Abhängigkeit von der
Mutter in der Neubearbeitung erheblich abgeschwächt wird.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e348a1310">
            <label>9</label>
            <mixed-citation id="d33400e355" publication-type="other">
Die Umgestaltung dieser Szene ist der wohl folgenreichste Eingriff in der Neufas-
sung. In Eine Zierde für den Verein fährt Gusti nämlich von Anfang an mit der Absicht
in die Nachbarstadt, den Anschlag Scharrers zu vereiteln, dem er schon vorher auf die
Schliche gekommen ist. Auf dem Rückweg trifft er auf Linchen—offenbar zufällig und
nicht nach brieflicher Verabredung wie in der Erstausgabe (281 f.). Anders als in der
ersten Version kommt es zu einer Vergewaltigung (ZV 177).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e378a1310">
            <label>10</label>
            <mixed-citation id="d33400e385" publication-type="other">
Das bereits in der Erstausgabe sehr umfangreiche Schlusskapitel ist in der Neube-
arbeitung noch einmal erweitert und auf drei Kapitel verteilt. Die Episode mit dem
Maurer Paintner findet jetzt in der Nähe eines Judenfriedhofs statt (ZV 179-84), auf
dem Frieda das Grab einer verstorbenen jüdischen Schulfreundin Linchens besuchte.
Die Szene am Judenfriedhof wird auch in neuerer Literatur immer wieder als Beispiel
für eine prophetische Vorahnung des kommenden Nationalsozialismus herangezogen.
Umso mehr gilt es zu betonen, dass sie zu den von der Autorin erst 1972 ergänzten
Passagen gehört, die den sozialkritischen Charakter des Werks deutlicher als in der
Erstausgabe herausstellen sollen—und die leider etwas plakativ ausgefallen sind.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e418a1310">
            <label>11</label>
            <mixed-citation id="d33400e425" publication-type="other">
In ZV wird die in der Erstausgabe noch ungenannte Stadt durch die Erwähnung
der authentischen Namen von Straßen, Kirchen und Fluss eindeutig als Ingolstadt
kenntlich gemacht. Die Bedeutung von Fleißers Heimatstadt für ihr Schaffen lässt sich
kaum überschätzen—Ingolstadt ist Schauplatz etwa der Dramen Fegefeuer in Ingolstadt
(1924) und Pioniere in Ingolstadt (1928) sowie der Prosasammlung Ein Pfand Orangen
(1926). Ich teile allerdings Süßmanns Ansicht nicht, dass sich durch die eindeutige Lo-
kalisierung in Ingolstadt der Charakter des Romans fundamental ändert, der Zeitroman
sich in dokumentarische Sozialkritik verwandelt (vgl. Süßmann). In der Forschung ist
überdies im Zusammenhang mit dem “Stadtkapitel" der Verweis auf entsprechende
Einschübe im Roman Erfolg (1933) von Fleißers Mentor Lion Feuchtwanger beinahe
topisch geworden. Der Hinweis erscheint mir nicht zwingend. Während das „Stadtka-
pitel” unzweifelhaft das Zentrum von Mehlreisende Frieda Geier darstellt, ist der ungleich
komplexer angelegte Gesellschaftsroman Feuchtwangers gleich von einer ganzen Reihe
von Zwischenkapiteln unterbrochen, die weniger den Inhalt synoptisch verdichten als
mit pseudo-statistischer Genauigkeit einen „neusachlich”-dokumentarischen Gestus
bereits parodieren.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e479a1310">
            <label>12</label>
            <mixed-citation id="d33400e486" publication-type="other">
In der Sekundärliteratur ist es üblich geworden, die Handlung auf 1926-28 zu da-
tieren—konkrete Hinweise fehlen jedoch im Text.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e496a1310">
            <label>13</label>
            <mixed-citation id="d33400e503" publication-type="other">
Bezeichnend ist auch, dass Fleißer die ersten drei Kapitel von Eine Zierde für den
Verein offenbar als so eigenständig betrachtete, dass sie den Auszug separat unter dem
Titel Gusti ein Schwimmer und Retter in dem Sammelband von 1969 veröffentlichte
(vgl. Fleißer 1983: 54-76).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e519a1310">
            <label>14</label>
            <mixed-citation id="d33400e526" publication-type="other">
Erst in der Neufassung wird der Monat angegeben: „Soll das nun das Liebesleben
von Gusti im Februar sein” (ZV 21, Hervorhebung F. G.).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e536a1310">
            <label>15</label>
            <mixed-citation id="d33400e543" publication-type="other">
Die Angabe ist in der Neubearbeitung entfernt (ZV 192).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e550a1310">
            <label>16</label>
            <mixed-citation id="d33400e557" publication-type="other">
An anderer Stelle beichtet Gusti Frieda frühere sadistische Erlebnisse mit Zufallsbe-
kanntschaften: „Jeder Zaun, die geringste Deckung bot mir den willkommenen Vorwand,
um ihre Reize zu plündern. Und im Winter habe ich sie so gut wie ausgezogen und
stundenlang im Schnee liegengelassen. Aber ich blieb im Mantel” (132f.).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e574a1310">
            <label>17</label>
            <mixed-citation id="d33400e581" publication-type="other">
In ZV: „Onkel Grausam” (ZV 18).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e588a1310">
            <label>18</label>
            <mixed-citation id="d33400e595" publication-type="other">
Die Neubearbeitung enthält noch weitere Beispiele. So wird das Ende des zweiten
mit dem Beginn des dritten Kapitels dort neu folgendermaßen verbunden: „ [Frieda] war
der bloße Vorwand für ihn [Gusti] um unauffällig die Gegebenheiten auszukundschaften,
nicht wahr, Raupe? I I Für Vereinszwecke war er als ein gerissener Kundschafter da”
(ZV 27).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e614a1310">
            <label>19</label>
            <mixed-citation id="d33400e621" publication-type="other">
Es ist übrigens ausdrücklich Paintner und nicht etwa Gusti, auf den in der Neufassung
das titelgebende Epitheton „eine Zierde für den Verein” (ZV 203) gemünzt ist.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e631a1310">
            <label>20</label>
            <mixed-citation id="d33400e638" publication-type="other">
Solche Vor- und Rückverweise sind überhaupt sehr häufig und nehmen mitunter
den Charakter von Prophezeiungen an, die sich später erfüllen: “Und doch hat Gott
schon die Haare auf seinem [Gustis] Haupte gezählt und ihm ein Bein gestellt" (134).
Viel später erfolgt der Hinweis: ,JVLan hat ihm ein Bein gestellt aus jenen Höhen, hat es
ihm angewünscht wie ein nesselndes Hemd" (283).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e657a1310">
            <label>21</label>
            <mixed-citation id="d33400e664" publication-type="other">
Die Voranstellung des Nachnamens weist auf mündlichen Sprachgebrauch hin, wäh-
rend der folgende „auktoriale” Bericht die gewohnte Reihenfolge Vorname-Nachname
beibehält.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e677a1310">
            <label>22</label>
            <mixed-citation id="d33400e684" publication-type="other">
Bereits bei der ersten Begegnung mit Scharrer heißt es: „Gustl scharrt im Gras” (147);
später verflucht Gusti Frieda: „Du sollst an seiner Tür scharren” (250).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e695a1310">
            <label>23</label>
            <mixed-citation id="d33400e702" publication-type="other">
Interessanterweise scheint diese Zeitwahrnehmung am ehesten derjenigen Gusds
zu entsprechen—was die in der Forschungsliteratur oft aufgestellte These bestätigen
würde, dass entgegen dem ursprünglichen Romantitel nicht eigentlich Frieda Geier,
sondern Gusti Amricht als Protagonist anzusehen sei.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e718a1310">
            <label>24</label>
            <mixed-citation id="d33400e725" publication-type="other">
Auch auf dieser Ebene wird deutlich, dass Frieda den durch Gewohnheiten struk-
turierten Alltag mit ihrem ungebundenen Vertreterberuf durchbricht und deshalb als
Bedrohung wahrgenommen wird.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e738a1310">
            <label>25</label>
            <mixed-citation id="d33400e745" publication-type="other">
Wohl weil durch diese Tilgung zwei Absätze zusammenrücken, ist die bereits kurz
zuvor erwähnte Angabe „fünfzehn Schritt Entfernung” (8) ersetzt durch „in einiger
Entfernung” (182).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e758a1310">
            <label>26</label>
            <mixed-citation id="d33400e765" publication-type="other">
Der Verweis auf die Bühne ist nicht nur metaphorisch gemeint. In den beiden Szenen
(wie auch bei der Beschreibung von Friedas Arbeitsalltag im vierten Kapitel) sind die
Analogien zum Schauspiel und zur Bühne auffallend: Gusti und Frieda bereiten sich
mit bestimmter (Ver-) Kleidung und vorbereiteten Texten auf ihre „Zuschauer” und
ihre Kundschaft vor—das Verkaufsgespräch wird zum einstudierten Spiel. Unter diesem
Gesichtspunkt relativiert sich auch etwas die beinahe kanonische Apostrophierung
Friedas als „neusachliche Neue Frau” in der Forschungsliteratur: Ihr „männlicher”
Aufzug ist auch Teil ihrer Verkaufsstrategie.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e794a1310">
            <label>27</label>
            <mixed-citation id="d33400e801" publication-type="other">
In ZV sind die beiden ersten Kapitel zusammengezogen, wodurch der Uberraschungs-
effekt des plötzlichen Auftritts Friedas abgeschwächt wird.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e811a1310">
            <label>28</label>
            <mixed-citation id="d33400e818" publication-type="other">
Zur „Faszination durch das Formlose” vgl. auch: Ricoeur 116.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e826a1310">
            <label>29</label>
            <mixed-citation id="d33400e833" publication-type="other">
Bei denkbar größter Verschiedenheit in Thematik, Stil und Intention weisen die hier
gezeigten Strukturelemente überraschende Parallelen auf zu Darstellungsverfahren in
den frühen Erzählungen und Romanen Alfred Döblins, etwa in Die drei Sprünge des
Wang-lun. Dies herauszuarbeiten bedürfte aber einer eigenen Untersuchung.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
      <ref-list>
         <title>Zitierte Literatur</title>
         <ref id="d33400e858a1310">
            <mixed-citation id="d33400e862" publication-type="other">
Albert, Claudia. „Lust an der Gewalt. Opfer und Täter in Marieluise Fleißers Roman
Eine Zierde für den Verein”, literatur für leser 12/1 (1991): 18-30.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e872a1310">
            <mixed-citation id="d33400e876" publication-type="other">
—; Disselnkötter, Andreas. „,Tatort Sprache'. Erlebte Rede und Subjektposition in
der Erzählprosa von Marieluise Fleißer, Franz Kafka und Robert Walser. Jahrbuch
zur Kultur und Literatur der Weimarer Republik 5 (1999/2000): 253-81.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e889a1310">
            <mixed-citation id="d33400e893" publication-type="other">
Becker, Sabina. „,Hier ist nicht Amerika'. Marieluise Fleißers Mehlreisende Frieda
Geier. Roman vom Rauchen, Sportein, Lieben und Verkaufen”. Neue Sachlichkeit im
Roman. Neue Interpretationen zum Roman der Weimarer Republik. Hrsg. Sabina
Becker u. Christoph Weiß. Stuttgart, Weimar: Metzler, 1995. 212-34.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e909a1310">
            <mixed-citation id="d33400e913" publication-type="other">
Brueckel, Ina. Ich ahnte den Sprengstoff nicht. Leben und Schreiben der Marieluise
Fleißer. Freiburg/Br.: Kore, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e924a1310">
            <mixed-citation id="d33400e928" publication-type="other">
Delabar, Walter. „,Die tapfere Fleißerin'. Bemerkungen zum Frühwerk Marieluise
Fleißers”. Autorinnen der Weimarer Republik. Hrsg. Walter Fähnders u. Helga
Karrenbrock. Bielefeld: Aisthesis, 2003. 97-118.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e941a1310">
            <mixed-citation id="d33400e945" publication-type="other">
Finnan, Carmel. Eine Untersuchung des Schreibverfahrens Marieluise Fleißers anhand
ihrer Prosatexte. Frankfurt/M., Berlin et al.: Lang, 2003.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e955a1310">
            <mixed-citation id="d33400e959" publication-type="other">
Fleig, Anne. „Leibfromm. Der Sportkörper als Erlöser in Marieluise Fleißers Eine
Zierde für den Verein”. Theatralität und die Krisen der Repräsentation. Hrsg. Erika
Fischer-Lichte. Stuttgart, Weimar: Metzler, 2001. 447-62.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e972a1310">
            <mixed-citation id="d33400e976" publication-type="other">
Fleißer, Marieluise. Abenteuer aus dem Englischen Garten. Geschichten. Hrsg. Günther
Rühle. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 1983 [11969].</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e986a1310">
            <mixed-citation id="d33400e990" publication-type="other">
—. Eine Zierde für den Verein. Roman vom Rauchen, Sportein, Lieben und Verkaufen.
In: Gesammelte Werke. Hrsg. Günther Rühle. Bd. II, Frankfurt a. M.: Suhrkamp,
1972. 7-204.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1003a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1007" publication-type="other">
—. Mehlreisende Frieda Geier. Roman vom Rauchen, Sportein, Lieben und Verkaufen.
Berlin: Kiepenheuer, 1931.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1018a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1022" publication-type="other">
Häntzschel, Hiltrud. Marieluise Fleißer. Eine Biographie. Frankfurt/M.: Insel,
2007.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1032a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1036" publication-type="other">
Heidemann-Nebelin, Klaudia. Rotkäppchen erlegt den Wolf Marieluise Fleißer, Christa
Reinig und Elfriede Jelinek als satirische Schriftstellerinnen. Bonn: Holos, 1994.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1046a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1050" publication-type="other">
Kiesel, Helmuth. Geschichte der literarischen Moderne. Sprache . Ästhetik · Dichtung
im zwanzigsten Jahrhundert. München: Beck, 2004.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1060a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1064" publication-type="other">
Komfort-Hein, Susanne. „Physiognomie der Moderne zwischen Metropole und
Provinz. Marieluise Fleißers Roman Eine Zierde für den Verein im Kontext
neusachlicher Diskurse”. Internationales Archiv für Sozialgeschichte der Deutschen
Literatur 11 (1998): 48-65.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1080a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1084" publication-type="other">
Lutz, Günther. Die Stellung Marieluise Fleißers in der bayerischen Literatur des 20.
Jahrhunderts. Frankfurt/M., Bern, Cirencester: Lang, 1979.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1094a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1098" publication-type="other">
McGowan, Moray. Marieluise Fleißer. München: Beck, 1987.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1106a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1110" publication-type="other">
Midgley, David. Writing Weimar. Critical Realism in German Literature 1918-1933.
Oxford: Oxford University Press, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1120a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1124" publication-type="other">
Müller, Maria E.; Vedder, Ulrike, Hrsg. Reflexive Naivität. Zum Werk Marieluise
Fleißers. Berlin: Schmidt, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1134a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1138" publication-type="other">
Pataki, Heidi: „Marieluise Fleißer (Kritisches Lexikon)”. Neues Forum 230/231
(1973): 67-69.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1148a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1152" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. Zeit und Erzählung. Bd. I. Aus dem Franz. von Rainer Rochlitz.
München: Fink, 1988 [Temps et récit, I, Paris 1983].</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1162a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1166" publication-type="other">
Rühle, Günther, Hrsg. Materialien zum Leben und Schreiben der Marieluise Fleißer.
Frankfurt/M.: Suhrkamp, 1973.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1176a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1180" publication-type="other">
Schmitz, Walter. „,... hier ist Amerika oder nirgends4. Die negative Erlösung
in Marieluise Fleißers Roman Eine Zierde für den Verein”. Text + Kritik 64
(1979): 61-73.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1194a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1198" publication-type="other">
Süßmann johannes. “Zeitroman, mimetisch. Textgeschichte, Verfahren und Status
von Marieluise Fleißers Mehlreisende Frieda Geier. Literaturund Leben. "Stationen
weiblichen Schreibens im 20. Jahrhundert. Hrsg. Christa Bürger. Stuttgart: MuP,
1996. 62-100.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1214a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1218" publication-type="other">
ThomannTewarson, Heidi. „Mehlreisende Frieda Geier. Roman vom Rauchen, Sportein,
Lieben und Verkaufen. Marieluise Fleißer's View of the Twenties”. The Germanic
Review 60/4 (1985): 135-43.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1231a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1235" publication-type="other">
Waterstraat, Anne. „Ein System und keine Gnade”. Zum Zusammenhang von Gottesbild,
Sündenverständnis und Geschlechterverhältnis in ausgewählten Texten Marieluise
Fleißers. Frankfurt/M., Berlin et al.: Lang, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d33400e1248a1310">
            <mixed-citation id="d33400e1252" publication-type="other">
Wrobel, Dieter. „Vergessene Texte der Moderne wiedergelesen. Marieluise Fleißer:
Eine Zierde für den Verein”. Literatur im Unterricht 3 (2007): 255-70.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
