<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">chasqui</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50000474</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Chasqui</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Chasqui: Revista de literatura latinoamericana</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">01458973</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">20778326</article-id>
         <title-group>
            <article-title>LOS ENTRAMADOS DEL TESTIMONIO LATINOAMERICANO: LA REVOLUCION ANUNCIADA, EL OSCURO OBJETO DEL DESEO, EL MACONDISMO POSMODERNO/POSCOLONIAL, MENCHU Y STOLL</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Emil</given-names>
                  <surname>Volek</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <volume>31</volume>
         <issue>2</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i20778321</issue-id>
         <fpage>44</fpage>
         <lpage>74</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/20778326"/>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d12573e101a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e108" publication-type="other">
Estos párrafos encabezaban el resumen de este ensayo presentado en el Décimo Congreso
Internacional de Literatura Centroamericana (CILCA) en Berlín (abril 2002). Resultaron proféti-
cos a causa de la histeria desatada en el mismo por tipos como Stephen White o Dante Liano,
quien contagió a una buena parte de la reunión convocada para "discutir" sobre el Testimonio.
Triste espectáculo que prefiero no recordar. El ataque visible de Liano giraba en torno al análisis
de la textualidad de Me llamo Rigoberto Menchú. A mi modo de ver—y espero que el lector
menos apasionado lo verifique más adelante—, este texto refleja todo un universo de experiencias,
desde las realidades atroces de la guerra, pasando por las idiosincrasias de la hablante, hasta la
fascinante imagen de la cultura indígena actual que ella logra transmitir. En total, un universo de
realidades heterogéneas, a veces contradictorias, que provocan toda una gama de reacciones en
el lector, desde la rabia hasta la risa. El discurso crítico ¿no debe reflejar todas estas realidades?
Liano pareció abogar por la necesidad de tomar este texto con la más grave seriedad religiosa.
Como consecuencia, ¿no se tendrían que borrar—censurar—todas aquella otras realidades "incon-
venientes"? Pienso que si fuera por operaciones quirúrgicas de este tipo, nunca habría surgido Me
llamo Rigoberto Menchú, sino su otro testimonio, el malo—aunque políticamente correcto—del
que Liano es uno de los colaboradores. Es muy cómodo—e impresiona a las almas sensibles—de-
clararse "ofendido" en nombre de todos los muertos de Guatemala. Ojalá todos los muertos y
todos los guatemaltecos le hayan concedido este privilegio y no sea resultado de la obcecación
provocada precisamente por el aura "invisible", subyacente a una gran parte del debate sobre el
Testimonio.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e174" publication-type="other">
La primera parte del texto que sigue (a partir de "Los rasgos discursivos del Testimonio") fue
presentada en la reunión de la Latin American Studies Association, y el ensayo fue publicado en
su totalidad en Morales (2002). Continúo en éste mis meditaciones sobre el Testimonio publicadas
en la última década (\blek 1993, 1994, 1997 y 1998). Como el libro editado por Mario Roberto
Morales en Guatemala tendrá muy limitada circulación fuera de su país, agradezco el ofrecimiento
de David W. Foster de publicarlo en Chasqui; como siempre, he aprovechado la oportunidad para
hacer algunos retoques.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e200a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e207" publication-type="other">
En su "novela no ficcional" Persona non grata (1973), Jorge Edwards, quien fue enviado
a Cuba por Salvador Allende para restablecer relaciones diplomáticas, describe la atmósfera
opresiva en los meses previos al "asunto Padilla" (1971). Después de una serie de provocaciones
por parte de la Seguridad cubana, fue "despedido" de Cuba. Las ediciones posteriores (1982,
1985) son cada vez menos autocensuradas.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e226a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e233" publication-type="other">
En los trabajos anteriores, además del empalme con la teleología revolucionaria, hemos
cuestionado otros aspectos, por ejemplo, la selección del protagonista y la exclusión de otros
testimoniantes posibles (Volek, "Testimonial Writing"). Ahora vemos también la exclusión de los
aspectos "políticamente incorrectos" en el personaje seleccionado.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e249a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e256" publication-type="other">
Véase "The Art of the Hoax", numero doble especial de U.S. News and World Report
(agosto 26, 2002). El engaño, en todo o en parte, no sería privilegio de la actualidad: es intere-
sante comparar el debate en torno al Testimonio con las crónicas de la Conquista, desde la
"leyenda negra" forjada por el esperanzado Bartolomé de las Casas hasta la figura, más siniestra,
de un Alvar Núñez Cabeza de Vaca, "mejorada" persistentemente por la crítica "multiculturalista"
que busca sus héroes contra toda evidencia (véase el reciente resumen en Maura).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e280a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e287" publication-type="other">
A lo mejor Randall sabía más. Cuando Lewis murió, mientras trabajaba en su último proyec-
to, el del estudio del medio campesino en las montañas de Escambray, en Cuba, su residencia fue
allanada y sus papeles incautados por la Seguridad cubana. La zona de Escambray es notoria por
la fuerza de los Testigos de Jehová que no ha podido erradicar ni la propaganda teatral (el curioso
y fracasado proyecto político-didáctico Escambray) ni la represión. Fue también zona de los
"bandidos" en el comienzo de los sesenta. Probablemente a Lewis no le salía ningún testimonio
"útil".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e313a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e320" publication-type="other">
Son fascinantes los capítulos que examinan "cómo fue hecho" el Testimonio de Rigoberta
(Stoll 177-200): los filtros, los "detalles" vigilados, desde el "chequeo" por la seguridad de la
guerrilla hasta los epígrafes literarios que la editora/autora sacó de Miguel Angel Asturias, y
también los múltiples ensayos de la construcción del autorretrato de Rigoberta, estrenado en
grande en su Testimonio. Los epígrafes resultaban mucho menos inocentes en el contexto de las
tensiones fratricidas de la guerrilla ilio tempore ya que podían confundir a los "enterados" (186),
porque el hijo del premio Nobel fue cabecilla de otro grupo guerrillero. (Véase también Burgos,
"The Story of a Testimonio", "Memoria..." y Menchú 253-55).</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e349a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e356" publication-type="other">
También Rigoberta Menchú se refiere, en su "segundo" Testimonio, a algunos motivos
menos "políticamente correctos" del "conflicto armado interno" (Menchú 74-75). Por otra parte,
sin entrar en detalles, reconfirma sus versiones de la muerte del hermano y del padre (109, 208)
disputadas por Stoll. Sobre la convergencia de las investigaciones de Stoll y de la Comisión de
la Verdad véase Morales, "Menchú After Stoll and the Truth Commission".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e375a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e382" publication-type="other">
Esta pregunta ya ha sido contestada por la historia: en la Guatemala de hoy, la globalización
ha invadido hasta los rincones más perdidos del país. Para un diagnóstico del "mestizaje" cultural
propulsado por la globalización, y especialmente para el conflicto de lo que pasa en la realidad
y la necesidad de un debate interétnico democrático con el discurso fundamentalista "maya",
véase La articulación de las diferencias, de Morales.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e401a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e408" publication-type="other">
Tal vez esta actitud refleja la pose autoflageladora ritual del intelectual "poscolonial" del
"Primer Mundo", quien opta por expiar todas las culpas habidas y por haber, hasta las que ni sus
tatarabuelos tenían.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d12573e421a1310">
            <label>13</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d12573e428" publication-type="other">
Jan Mukařovský planteó esta dialéctica de la referencialidad en su trabajo pionero "El arte
como hecho sígnico" (1934), aunque sin ninguna referencia al funcionamiento del sueño. Aunque
reconocido como "manifiesto" de la semiótica de la Escuela de Praga, este bosquejo, general-
mente mal traducido, no tuvo el menor eco en la semiótica posterior, embarrada en los pañales
de la sémiologie saussureana o en la tupida escolástica peirceana. Habría que releerlo junto con
el gran trabajo revisionista y desconstructivista, "La intencionalidad y la no intencionalidad en
el arte" (1943). Ambos ahora en Signo, función y valor.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Obras citadas</title>
         <ref id="d12573e463a1310">
            <mixed-citation id="d12573e467" publication-type="other">
Acebey, David. ¡Aquí también, Domitila! México: Siglo XXI, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e474a1310">
            <mixed-citation id="d12573e478" publication-type="other">
Arias, Arturo. "Authoring Ethnicized Subjects: Rigoberta Menchú and the Performative Produc-
tion of the Subaltern Self, PMLA 116.1 (2001): 75-88.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e488a1310">
            <mixed-citation id="d12573e492" publication-type="other">
Arias, Arturo, ed. The Rigoberta Menchú Controversy. Minneapolis: U of Minnesota P, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e499a1310">
            <mixed-citation id="d12573e503" publication-type="other">
Auerbach, Erich. "Figura", en su Scenes From the Drama of European Literature. New York:</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e511a1310">
            <mixed-citation id="d12573e515" publication-type="other">
Meridian Books, 1957. 11-76.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e522a1310">
            <mixed-citation id="d12573e526" publication-type="other">
Barnet, Miguel. La fuente viva. La Habana: Letras Cubanas, 1983.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e533a1310">
            <mixed-citation id="d12573e537" publication-type="other">
—. "La novela testimonial: Alquimia de la memoria", Criticarte (Segunda etapa) No. 6 (1987):
14-16.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e547a1310">
            <mixed-citation id="d12573e551" publication-type="other">
—. "The Untouchable Cimarrón", New West Indies Guide 71.3-4 (1997): 281-89.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e558a1310">
            <mixed-citation id="d12573e562" publication-type="other">
Beverley, John. "The Margin at the Center: On Testimonio (Testimonial Narrative)", Modern
Fiction Studies 35.1 (1989): 11-28.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e572a1310">
            <mixed-citation id="d12573e576" publication-type="other">
—. "Through All Things Modern: Second Thoughts on Testimonio", Boundary 2 18.2 (1991):
1-21.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e587a1310">
            <mixed-citation id="d12573e591" publication-type="other">
—. Against Literature. Minneapolis: U of Minnesota P, 1993.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e598a1310">
            <mixed-citation id="d12573e602" publication-type="other">
Burgos, Elizabeth. Me llamo Rigoberta Menchú y así me nació la conciencia. México: Siglo
XXI, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e612a1310">
            <mixed-citation id="d12573e616" publication-type="other">
—. "The Story of a Testimonio". Latin American Perspectives 26.6 (1999): 53-63.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e623a1310">
            <mixed-citation id="d12573e627" publication-type="other">
—. "Memoria, transmisión e imagen del cuerpo: Variaciones y recreaciones en el relato de un
escenario de guarra insurgente", en Morales, ed. 19-85.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e637a1310">
            <mixed-citation id="d12573e641" publication-type="other">
Cabezas, Ornar. La montaña es algo más que una inmensa estepa verde. Managua: Nueva Nicara-
gua, 1982.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e651a1310">
            <mixed-citation id="d12573e655" publication-type="other">
Clark, Katerina. The Soviet Novel: History as Ritual. Chicago: U of Chicago P, 1981.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e663a1310">
            <mixed-citation id="d12573e667" publication-type="other">
Ferman, Claudia. "Textual Truth, Historical Truth, and Media Truth", en Arias, ed. 156-70.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e674a1310">
            <mixed-citation id="d12573e678" publication-type="other">
Freud, Sigmund. "The Dream-Work", en The Interpretation of Dreams. New York: Avon Books,
1965.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e688a1310">
            <mixed-citation id="d12573e692" publication-type="other">
García Canclini, Néstor. Culturas híbridas. Estrategias para entrar y salir de la modernidad.
México: Grijalbo, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e702a1310">
            <mixed-citation id="d12573e706" publication-type="other">
Grandin, Greg. "Chronicles of a Guatemalan Genocide Foretold", Nepantla 1.2 (2000): 391-412.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e713a1310">
            <mixed-citation id="d12573e717" publication-type="other">
Gugelberger, Georg, ed. The Real Thing: Testimonial Discourse and Latin America. Durham:
Duke UP, 1996.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e727a1310">
            <mixed-citation id="d12573e731" publication-type="other">
Larsen, Neil. Reading North by South. Minneapolis: U of Minnesota P, 1995.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e739a1310">
            <mixed-citation id="d12573e743" publication-type="other">
Leal, Rine, comp. Teatro Escambray. La Habana: Letras Cubanas, 1990.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e750a1310">
            <mixed-citation id="d12573e754" publication-type="other">
Maura, Juan Francisco. "Nuevos datos para la biografía de Alval Núñez Cabeza de Vaca",
Cuadernos hispanoamericanos 620 (febrero 2002): 75-87.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e764a1310">
            <mixed-citation id="d12573e768" publication-type="other">
Menchú, Rigoberta. Rigoberta: La nieta de los mayas. (Con la colaboración de Dante Liano y
Gianni Mina). México: Aguilar, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e778a1310">
            <mixed-citation id="d12573e782" publication-type="other">
Menchú, Rigoberta con Dante Liano. Li M'in, una niña de Chimel: Una fàbula verdadera en la
tierra de los mayas. Buenos Aires: Sudamericana, 2001.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e792a1310">
            <mixed-citation id="d12573e796" publication-type="other">
Montejo, Victor D. "Truth, Human Rights, and Representation. The Case of Rigoberta Menchú",
en Arias, ed. 372-91.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e806a1310">
            <mixed-citation id="d12573e810" publication-type="other">
Morales, Mario Roberto. La articulación de las diferencias o el síndrome de Maximon: Los
discursos literarios y políticos del debate interétnico en Guatemala. Guatemala: FLACSO,
1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e824a1310">
            <mixed-citation id="d12573e828" publication-type="other">
—. "Menchú After Stoll and the Truth Commission", en Arias, ed. 351-71. Una version amplia-
da, "Stoll y Menchú después del esclarecimiento histórico", en Morales, ed. 181-211.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e838a1310">
            <mixed-citation id="d12573e842" publication-type="other">
Morales, Mario Roberto, ed. Stoll-Menchú: La invención de la memoria. Guatemala: Consucultu-
ra, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e852a1310">
            <mixed-citation id="d12573e856" publication-type="other">
Moreiras, Alberto ."The Aura of Testimonio", en Gugelberger, ed. 192-224.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e863a1310">
            <mixed-citation id="d12573e867" publication-type="other">
Mukafovsky, Jan. Signo, Función y Valor: Estética y semiótica del arte. Ed. J. Jandová y E.
Volek. Bogotá: Plaza &amp; Janés, 2000.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e877a1310">
            <mixed-citation id="d12573e881" publication-type="other">
"La posmodernidad en la periferia: América Latina responde (un enfoque cultural iterdisciplina-
rio)". Escritos 13-14 (1996, publ. 1998): entire issue. Reprt. Latin America Writes Back:
Postmodernity in the Periphery. Ed. Emil Volek. New York: Routledge, 2002.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e894a1310">
            <mixed-citation id="d12573e898" publication-type="other">
Pratt, Mary Louise. "I, Rigoberta Menchú and the Culture Wars", en Arias, ed. 29-48.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e906a1310">
            <mixed-citation id="d12573e910" publication-type="other">
Puga, Juana. "Una presentación de vida y palabra campesina", RLA: Revista de lingüística teórica
y aplicada (Univ. de Concepción, Chile) 38 (2000): 105-28.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e920a1310">
            <mixed-citation id="d12573e924" publication-type="other">
Randall, Margaret. "¿Qué es, y cómo se hace un testimonio?", Revista de crítica literaria latino-
americana 36 (1992): 207-27 (orig. 1979).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e934a1310">
            <mixed-citation id="d12573e938" publication-type="other">
Ricoeur, Paul. "La hermenéutica del testimonio", en su Texto, testimonio y narración. Santiago
de Chile: Editorial Andrés Bello, 1983 (trad. Victoria Undurraga).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e948a1310">
            <mixed-citation id="d12573e952" publication-type="other">
Rojas, Rafael. Isla sin fin: Contribuciones a la crítica del nacionalismo cubano. Miami: Edicio-
nes Universal, 1998.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e962a1310">
            <mixed-citation id="d12573e966" publication-type="other">
Rorty, Richard. "Solidarity or objectivity?" En su Objectivity, Relativism, and Truth. Philosophi-
cal Papers, Vol. I. Cambridge: Cambridge UP, 1991.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e976a1310">
            <mixed-citation id="d12573e980" publication-type="other">
Sarlo, Beatriz. "Los estudios culturales y la crítica literaria en la encrucijada valorativa", Revista
de crítica cultural 15 (noviembre 1997): 32-38.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e991a1310">
            <mixed-citation id="d12573e995" publication-type="other">
Schirmer, Jennifer. "Decir la verdad: La dimensión militar en la controversia Stoll-Menchú", en
Morales, ed. 165-79.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1005a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1009" publication-type="other">
Sommer, Doris. "No Secrets for Rigoberta", en su Proceed with Caution, When Engaged by
Minority Writing in the Americas. Cambridge, Mass.: Harvard UP, 1999. 115-37.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1019a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1023" publication-type="other">
—. "Rigoberta's Secrets", Latin American Perspectives 18.3 (1991): 32-50. En español en Revista</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1030a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1034" publication-type="other">
de crítica literaria latinoamericana 36 (1992): 135-54.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1041a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1045" publication-type="other">
Spivak, Gayatri Chakravorty. "Can the Subaltern Speak?" En Cary Nelson y Lawrence Grossberg,
eds. Marxism and the Interpretation of Culture. Urbana and Chicago: U of Illinois P, 1988.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1055a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1059" publication-type="other">
Stoll, David. Rigoberta Menchú and the Story of All Poor Guatemalans. Boulder, Co.: Westview
Press, 1999.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1070a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1074" publication-type="other">
Valdés, Hernán. Tejas verdes: Diario de un campo de concentración en Chile. Barcelona: Ariel,
1974.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1084a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1088" publication-type="other">
Viezzer, Moema. Si me permiten hablar... Testimonio de Domitila: Una mujer de las minas de
Bolivia. México: Siglo XXI, 1978 (segunda ed. corregida; orig. 1971).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1098a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1102" publication-type="other">
Volek, Emil. Metaestructuralismo: Poética moderna, semiótica narrativa y filosofía de las cien-
cias sociales. Madrid: Fundamentos, 1985.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1112a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1116" publication-type="other">
—"Las modalidades del Testimonio y Hasta no verte, Jesús mío de Elena Poniatowska", en José
Miguel Oviedo (editor), Literatura mexicana/Mexican Literature. Philadelphia: University of
Pennsylvania, 1993. 44-67.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1129a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1133" publication-type="other">
—. "Hecho/documento/ficción: Testimonio, crónicas, el contexto como autor y otras trampas de
la fe", en Juan Villegas (editor), Actas de la Asociación Internacional de Hispanistas, Irvine
1992, Vol. IV Irvine: University of California, 1994. 257-64.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1146a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1150" publication-type="other">
—. "Testimonial Writing", en Verity Smith (editora), Encyclopedia of Latin American Literature.
London/Chicago: Fitzroy Dearborn, 1997. 783-85.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1161a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1165" publication-type="other">
—. "El Testimonio, un género profético", Cuadernos de Marcha (Tercera Epoca) 13.145 (No-
viembre de 1998): 3-10.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1175a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1179" publication-type="other">
Yúdice, George. "Testimonio and Postmodernism", Latin American Perspectives 18.3 (1991): 15-
31.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1189a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1193" publication-type="other">
—. "Testimonio y conscientización", Revista de crítica literaria latinoamericana No. 36 (1992):
207-27.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d12573e1203a1310">
            <mixed-citation id="d12573e1207" publication-type="other">
Zeuske, Michael. "The Cimarrón in the Archives: A Re-reading of Miguel Barnet's Biography
of Esteban Montejo", New West Indian Guide 71.3-4 (1997): 265-79.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
